<FILE-date="2022/07/13/19">

<article-nb="2022/07/13/19-1">
<filnamedate="20220713"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220713"><AAMMJJHH="2022071319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-1"> ¤ EN UN GRAPHIQUE – Le début de la 16e législature est mouvementé pour le gouvernement. Son texte relatif à la veille et et à la sécurité sanitaire a été amendé par les oppositions.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-1"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Twitter poursuit Elon Musk en justice pour le forcer au rachat                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Objectif 45 % de renouvelables en 2035 : une transformation majeure du secteur européen de l’énergie »   Craig Windram Directeur Europe et Afrique de Voltalia              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assemblée nationale : la gauche à l’épreuve de la législature                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous continuerons de soutenir les femmes qui désirent mettre fin à une grossesse, de nous battre partout où elles sont menacées »   Catherine Giboin  présidente de la Fondation Médecins du monde              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Ducobu président ! » : l’école comme dernière utopie                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Lucas Menget : « Ecrire sur le plaisir de ce qu’on retrouve de soi dans l’eau »                   Culture « Le Temps de vivre », sur Canal+ : une thérapie par le rire avec Camille Chamoux                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Dario et Asia Argento : « Avec la crise sanitaire, les cinémas se sont vidés comme les églises »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je suis mis à la porte comme un ado, alors que j’ai 77 ans »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                          Les Décodeurs        Assemblée nationale              Comment les oppositions à l’Assemblée nationale ont amputé d’un article la « loi de veille et de sécurité sanitaire »      EN UN GRAPHIQUE – Le début de la 16e législature est mouvementé pour le gouvernement. Son texte relatif à la veille et et à la sécurité sanitaire a été amendé par les oppositions.          Par Pierre Breteau et Maxime Ferrer         Publié aujourd’hui à 16h24, mis à jour à 19h28    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        La séance du mardi 12 juillet a été chaotique à l’Assemblée nationale. Les députés ont donné un premier feu vert au projet de loi « maintenant provisoirement un dispositif de veille et de sécurité sanitaire en matière de lutte contre la Covid-19 », amputé toutefois d’un article, qui maintenait la possibilité du retour du « passe sanitaire » pour les voyageurs « extra-hexagonaux ».            Treize votes ont été organisés au Palais-Bourbon mardi sur les articles et les différents amendements de cette loi. Celui qui a fait le plus de bruit est le 13e vote, celui consacré au vote de l’article 2 et qui a rassemblé les suffrages « contre » d’une bonne partie des élus Les Républicains (LR) et des quatre entités de l’intergroupe Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes), dépassant ainsi les votes de la majorité ; avec 219 votes contre 195, les voix des dix-sept membres du gouvernement non votants n’auraient rien changé.             
.contenant_global {
    width: 100%;
}

.contenant_global .grasdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.8rem;
    font-weight: 600;
    margin: 2rem 0 3rem 0;
}

.contenant_global .titre span {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Fette", "Helvetica Neue", Helvetica, arial, sans_serif;
    font-size: 2rem;
    margin-left: .4rem;
    text-transform: uppercase;
    color: white;
    padding: 2px 4px;
}

.contenant_global .titre span.ado {
    background-color: #3BAF8C;
}

.contenant_global .titre span.rej {
    background-color: #E43034;
}

.contenant_global .d_titre {
    color: #2a303b;
    margin-top: 10px;
    padding: .4em 0;
    display: block;
}

.contenant_global .d_explications {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    margin: 2em auto;
    padding: 1em 1.5em;
    border-radius: 2px;
    font-size: 80%;
    color: #3f4142;
    background-color: #f3f3f4;
}

.tooltipdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    border-radius: 0;
    padding: 2rem 1.5rem;
    position: absolute;
    z-index: 9999;
    max-width: 400px;
    -webkit-box-shadow: none!important;
    box-shadow: none!important;
    border: 1px solid #E2E4E9!important;
    background: #FFF;
    color: #131e2b;
    font-size: 1.4rem;
    z-index: 5
}

.tooltipdecodeurs span.vote {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Fette", "Helvetica Neue", Helvetica, arial, sans_serif;
    font-size: 90%;
    font-weight: 600;
    text-transform: uppercase;
    padding: 2px 4px;
    background-color: #7c7c7c;
    color: white;
}

.tooltipdecodeurs span.vote.pour {
            background-color: #3BAF8C;

}
.tooltipdecodeurs span.vote.contre {
        background-color: #E43034;

}
.tooltipdecodeurs .titre_tt {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 110%;
    margin: .5rem 0
}

.tooltipdecodeurs .gris {
    color: #a2a9ae
}

.tooltipdecodeurs .bulle {
    border-radius: 50%;
    width: 1rem;
    height: 1rem;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .5rem 0 0;
    vertical-align: middle;
    cursor: default
}

.tooltipdecodeurs div {
    display: block!important
}

.tooltipdecodeurs .hr {
    margin-top: 1rem;
    border-top: 1px solid #e8eaee;
    padding-bottom: 1rem
}

.tooltipdecodeurs,
.arrow:after {
    background: #FFF;
    border: 1px solid #E2E4E9!important
}

.arrow {
    width: 70px;
    height: 16px;
    overflow: hidden;
    position: absolute;
    left: 50%;
    margin-left: -35px;
    bottom: -16px
}

.arrow:after {
    content: "";
    position: absolute;
    left: 20px;
    top: -20px;
    width: 25px;
    height: 25px;
    -webkit-transform: rotate(45deg);
    -moz-transform: rotate(45deg);
    -ms-transform: rotate(45deg);
    -o-transform: rotate(45deg)
}

.tooltipdecodeurs .grisou {
    line-height: 1.2;
    color: #98a1a7
}

.contenant_global .source {
    border-top: 1px solid #E2E4E9;
    border-bottom: 1px solid #E2E4E9;
    padding: 15px 0;
    color: #717B8E;
    font-size: 90%;
}

.contenant_global .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

.contenant_global span.desktop {
    display: inline;
}

.contenant_global span.mobile {
    display: none;
}

/* la légende */

.contenant_global .d_legende {
    width: 100%;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    margin: 1rem auto 1rem auto;
    font-size: 80%;
    display: flex;
    flex-wrap: wrap;
    flex-direction: row;
    justify-content: center;
}

.contenant_global .d_legende .elemleg {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Fette", "Helvetica Neue", Helvetica, arial, sans_serif;
    text-transform: uppercase;
    font-weight: 600;
    display: inline-block;
    font-size: 1.5rem;
    margin-right: 1.5rem;
}

.contenant_global .d_legende .elemleg span.aire {
    border-radius: 50%;
    width: 1.5rem;
    height: 1.5rem;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .4rem 0 0;
    vertical-align: middle;
    cursor: default;
    color: white;
    text-align: center;
    font-size: 1.7rem;
    line-height: 1.3rem;
}

.contenant_global .d_legende .elemleg span.aire.abstentions {
    background: repeating-linear-gradient(-45deg, rgba(97, 123, 117, .3), rgba(97, 123, 117, .3) 2px, rgba(97, 123, 117, .1) 1px, rgba(97, 123, 117, .1) 4px);
}

.contenant_global .d_legende .elemleg span.aire.nonVotantsVolontaires {
    border: 1px dashed #617B75;
}


/* les axes */

.contenant_graphe .axes line,
.contenant_graphe .axes path {
    stroke: rgba(56, 63, 78, 1)
}

.contenant_graphe .axes.y line,
.contenant_graphe .axes.x line,
.contenant_graphe .axes.y .domain {
    display: none
}

.contenant_graphe .axes.x .tick line {
    stroke: rgba(56, 63, 78, .3);
}

.contenant_graphe .axes.y text {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 120%;
    font-weight: 500;
    fill: rgba(56, 63, 78, 1);
    text-anchor: end;
}

.contenant_graphe .axes.x .tick text {
    pointer-events: none;
    font-weight: 400;
    fill: rgba(0, 0, 0, .3)
}

[data-color-mode=dark] .contenant_graphe .axes line,
[data-color-mode=dark] .contenant_graphe .axes path {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .85)
}

[data-color-mode=dark] .contenant_graphe .axes.x .tick line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .3);
}

[data-color-mode=dark] .contenant_graphe .axes.x .tick text {
    fill: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode=dark] .contenant_graphe .axes.y .tick text {
    fill: rgba(255, 255, 255, .3);
}

.contenant_graphe .axes.y {
    text-anchor: start
}

.contenant_graphe .grid line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .075);
    pointer-events: none
}

[data-color-mode=dark] .contenant_graphe .grid line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .15);
}

.contenant_graphe .grid .domain,
.contenant_graphe .axes.x .domain {
    display: none
}

.contenant_graphe .grid .tick:first-of-type line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .075);
    stroke-dasharray: 0
}

[data-color-mode=dark] .contenant_graphe .grid .tick:first-of-type line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .3);
}

.contenant_global .titre_vacc {
    margin: 1rem 0;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 100%;
    font-weight: 600;
}

.contenant_global div.decal {
    background-color: #fcfcfd;
    width: 60%;
    margin: 3.2rem auto -12rem 40%;
}

.contenant_graphe.dernieroff .grid .tick:last-of-type {
    display: none;
}

.contenant_graphe rect.barre_vote {
    cursor: pointer;
    stroke-width: 0;
    stroke-opacity: 0;
}

.contenant_graphe rect.barre_vote.nonVotantsVolontaires {
    stroke-opacity: .5;
    stroke-width: 1px;
    stroke-dasharray: 2, 2;
}

.contenant_graphe rect.barre_vote:hover {
    stroke-opacity: 1;
    stroke-width: 1px!important;
    stroke-dasharray: initial;
}

[data-color-mode="dark"] .contenant_global .d_explications {
    background-color: #3f4142;
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}


/* CSS de l'hmicycle */

.contenant_hemicycle circle.seat {
    stroke-width: 0;
}

.contenant_hemicycle circle.seat.nonVotantsVolontaires {
    stroke-width: 1px;
    stroke-opacity:  .5;
    stroke-dasharray: 2,2;
}

.contenant_hemicycle circle.seat.nonVotantsVolontaires:hover {
    stroke-dasharray: initial;
    stroke-opacity: 1;
}

.contenant_hemicycle circle.seat:hover {
    stroke-width: 2px;
}

.contenant_hemicycle line.croix_contre {
    stroke: rgba(255, 255, 255, 1);
    stroke-width: 1.5px;
    pointer-events: none;
}

/* le tooltip fixé en bas sur mobile */

@media screen and (max-width:500px) {
    .contenant_hemicycle circle.seat.nonVotantsVolontaires {
        stroke-dasharray: 2,1;
    }
    .contenant_hemicycle line.croix_contre {
        stroke-width: 1px;
    }
    .contenant_hemicycle .d_legende {
        margin: 2rem auto;
    }
    .contenant_hemicycle .labels {
        font-size: 1rem;
    }
    .contenant_global .d_legende {
        font-size: 70%;
    }
    .contenant_graphe .axes text {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 110%;
        font-weight: 500;
        fill: rgba(56, 63, 78, 1)
    }
    .contenant_global div.decal {
        text-shadow: initial;
        margin: 1.6rem auto 1rem;
        max-width: 70rem;
        padding: 0 2.4rem;
        width: 100%;
    }
    .tooltipdecodeurs {
        position: fixed;
        bottom: 0 !important;
        left: 0 !important;
        top: auto !important;
        right: auto !important;
        min-width: 100% !important;
        border-radius: 0;
        padding: 1.5rem 1.5rem 3rem 1.5rem;
        z-index: 9999;
        -webkit-box-shadow: none !important;
        box-shadow: none !important;
        border-top: 2px solid #e8eaee !important;
        border-left: 0 !important;
        border-right: 0 !important;
        border-bottom: 0 !important;
        color: #383f4e;
    }
    .tooltipdecodeurs:after {
        content: '×';
        position: absolute;
        top: .5rem;
        right: .5rem;
        color: #ccd0d3;
        font-size: 3rem;
    }
    .contenant_global span.desktop {
        display: none;
    }
    .contenant_global span.mobile {
        display: inline;
    }
    .contenant_global .titre {
        line-height: 2.3rem;
    }
    .contenant_global .titre span {
        font-size: 1.6rem;
    }
}

/* mode nuit */

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
    border-width: 1px 0 0 0;
    background: #181a1e!important;
    color: rgba(255, 255, 255, .85)!important;
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .gris {
    color: rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .hr {
    border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .arrow:after {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
    background: #181a1e!important;
}


                                                                               
            0000                                                0000           
         0000000                                                000000         
        000000                                                    00000        
        0000           00               00         00               0000       
        0000          000 000000000   000000     0000000            0000       
        0000        000000000000000000 1 00000000 10000000000       0000       
        0000          1       000000   1 000000    1 000000         0000       
        0000                1 000000   1 000000     1 0000          0000       
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000       
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000       
      000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000      
     000000                 1 000000   1 000000   1 000000           000000     
      000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000     
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000       
        0000                1 00000    1 000000   1 000000          0000       
        0000                1 0000     1 000000   1 000000          0000       
        0000               1  00       1 000000   1 000000          0000       
        0000               00000       1 000000   1 000000          0000       
        0000         0000000000000000  1 000000   1 000000000       0000       
        0000       000    11 00000     1 0000     1  000000         0000       
        0000                 1                      1 00           00000       
         000000                                                  000000        
           00000                                                00000         
                                                                              






Source : Assemblée nationale









/* Une fonction pour passer la première lettre en cap */
 {
    if (typeof s !== 'string') return '';
    if (s.charAt(s.length - 1) == '.' || s.charAt(s.length - 1) == ' ') {
        s = s.substr(0, s.length - 1);
    }
    return s.charAt(0).toUpperCase() + s.slice(1)
};

/* une méthode pour arrondir proprement à deux chiffres, s'utilise : (chiffre).arrondir() */
Number.prototype.arrondir = function() {
    return Math.ceil(this * 100) / 100
}

/* fonction pour détecter le mode nuit */
function faitNuit() {
    return (document.querySelector('html').hasAttribute("data-color-mode")) && (document.querySelector('html').getAttribute("data-color-mode") == "dark")
}

/* fonction pour les couleurs */
function hexToRgbA(hex, opacity) {
    var c;
    if (/^#([A-Fa-f0-9]{3}){1,2}$/.test(hex)) {
        c = hex.substring(1).split('');
        if (c.length == 3) {
            c = [c[0], c[0], c[1], c[1], c[2], c[2]];
        }
        c = '0x' + c.join('');
> 16) & 255, (c >> 8) & 255, c & 255].join(',') + ',' + opacity + ')';
    }
    throw new Error('Bad Hex');
}

/* la fonction de formattage des textes */
function marcheDuMonde(str) {
    return str.replace(/« /g, "« ").replace(/« /g, "« ").replace(/ »/g, " »").replace(/ »/g, " »").replace(/ \;/g, " ;").replace(/ \!/g, " !").replace(/ \?/g, " ?").replace(/ \:/g, " :").replace(/ \%/g, " %").replace(/'/g, "’")
};

function milliers(num) {
    resultat = 0
    if (num         resultat = num
    } else if (num         resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
= 1000000 && num = 2000000) ? "s" : "")
= 1000000000) {
= 2000000000) ? "s" : "")
    }
    return String(resultat).replace(".", ",")
}

d3.selection.prototype.moveGToFront = function() {
    return this.each(function() {
        this.parentNode.appendChild(this);
    });
};

var modeNuit = false;
if (faitNuit()) {
    modeNuit = true;
}

var dicoGroupes = {
    "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire écologique et sociale": {
        "id": "lfi",
        "couleur": ((modeNuit) ? "#A90D71" : "#CE2929"),
        "nom": "La France insoumise - Nupes",
        "court": "LFI-Nupes"
    },
    "Gauche démocrate et républicaine - NUPES": {
        "id": "gdr",
        "couleur": "#FF3333",
        "nom": "Gauche démocrate et républicaine (PCF) - Nupes",
        "court": "GDR-Nupes"
    },
    "Écologiste - NUPES": {
        "id": "eelv",
        "couleur": ((modeNuit) ? "#41B055" : "#23B73D"),
        "nom": "Europe-Ecologie–Les Verts - Nupes",
        "court": "EELV-Nupes"
    },
    "Socialistes et apparentés (membre de l’intergroupe NUPES)": {
        "id": "ps",
        "couleur": ((modeNuit) ? "#FF97B0" : "#FF668B"),
        "nom": "Parti socialiste - Nupes",
        "court": "PS-Nupes"
    },
    "Renaissance": {
        "id": "ren",
        "couleur": "#FF9F0E",
        "nom": "Renaissance (LRM)",
        "court": "Renaissance"
    },
    "Démocrate (MoDem et Indépendants)": {
        "id": "modem",
        "couleur": ((modeNuit) ? "#FFC960" : "#FFBE3F"),
        "nom": "Démocrate (MoDem)",
        "court": "MoDem"
    },
    "Horizons et apparentés": {
        "id": "hor",
        "couleur": ((modeNuit) ? "#D2AB20" : "#E1B000"),
        "nom": "Horizons",
        "court": "Horizons"
    },
    "Les Républicains": {
        "id": "lr",
        "couleur": ((modeNuit) ? "#00A7E8" : "#0890C5"),
        "nom": "Les Républicains",
        "court": "LR"
    },
    "Rassemblement National": {
        "id": "rn",
        "couleur": "#8D6026",
        "nom": "Rassemblement national",
        "court": "RN"
    },
    "Libertés, Indépendants, Outre-mer et Territoires": {
        "id": "lib",
        "couleur": ((modeNuit) ? "#957CB5" : "#78668D"),
        "nom": "Libertés, Indépendants, Outre-mer et Territoires",
        "court": "Libertés & Indép."
    },
    "Non-inscrits": {
        "id": "ni",
        "couleur": "#617B75",
        "nom": "Non-inscrit",
        "court": "Non-inscrit"
    },
    "Non inscrit": {
        "id": "ni",
        "couleur": "#617B75",
        "nom": "Non-inscrit",
        "court": "Non-inscrit"
    }
};

var isInApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+\-)?lemonde.fr/);

var ceVote = vote_VTANR5L16V13,
    lesvotes = [],
    detailHemicycle = [],
    dicoVotes = {};

/* on réorganise les données */
for (const [key, value] of Object.entries(ceVote["votes"])) {
 0) {
        detailHemicycle.push({ id: dicoGroupes[key].id + "_pours", vote: "pours", "groupe": key, "deputes": value.pours, "seats": value.pours.length, "deputes": value.pours })
        dicoVotes[dicoGroupes[key].id + "_pours"] = value.pours;
    }
 0) {
        detailHemicycle.push({ id: dicoGroupes[key].id + "_contres", vote: "contres", "groupe": key, "deputes": value.contres, "seats": value.contres.length, "deputes": value.contres })
        dicoVotes[dicoGroupes[key].id + "_contres"] = value.contres;
    }
 0) {
        detailHemicycle.push({ id: dicoGroupes[key].id + "_abstentions", vote: "abstentions", "groupe": key, "deputes": value.abstentions, "seats": value.abstentions.length, "deputes": value.abstentions })
        dicoVotes[dicoGroupes[key].id + "_abstentions"] = value.abstentions;
    }
 0) {
        detailHemicycle.push({ id: dicoGroupes[key].id + "_nonVotantsVolontaires", vote: "nonVotantsVolontaires", "groupe": key, "seats": value.nonVotantsVolontaires.length })
        dicoVotes[dicoGroupes[key].id + "_nonVotantsVolontaires"] = value.nonVotantsVolontaires;
    }

    lesvotes.push({
        "id": dicoGroupes[key].id,
        "groupe": key,
        "pours": value.pours.length,
        "contres": value.contres.length,
        "abstentions": value.abstentions.length,
        "nonVotantsVolontaires": value.nonVotantsVolontaires.length,
        "effectif_total": value.nb_deputes
    });
}

/*██                                                        
| ██                                                        
| ███████   /██████   /██████   /██████   /██████   /███████
| ██__  ██ |____  ██ /██__  ██ /██__  ██ /██__  ██ /██_____/
| ██  \ ██  /███████| ██  \__/| ██  \__/| ████████|  ██████ 
| ██  | ██ /██__  ██| ██      | ██      | ██_____/ \____  ██
| ███████/|  ███████| ██      | ██      |  ███████ /███████/
|_______/  \_______/|__/      |__/       \_______/|______*/

var groupesAssNat = [],
    listeGroupe = ["pours", "contres", "abstentions", "nonVotantsVolontaires"],
    listeFeminin = ["motion", "proposition"];

/* mes boucles pour bricoler les données */

for (const [i, d] of lesvotes.entries()) {
    groupesAssNat.push(d.groupe);
}

/* on ajoute le titre : d'abord on regarde si c'est un vote 
   public classique ou une motion de censure */
var voteClassique = true,
    fem_titre = "";

if (ceVote.type_majorite == "majorité des membres composant l'Assemblée nationale") {
    voteClassique = false;
}

/* on regarde si on a des mots féminins dans le titre, 
   pour accorder « adopté » ou « rejeté »  */
for (const [i, d] of listeFeminin.entries()) {
    if (ceVote.titre.indexOf(d) != -1) {
        fem_titre = "e"
    }
}

titreGraphe = nettoyerEtCap(ceVote.titre);
" + ceVote.sort + fem_titre + "";
 ceVote.contres) {
    prctGraphe = (ceVote.pours / (ceVote.pours + ceVote.contres)) * 100;
} else {
    prctGraphe = (ceVote.contres / (ceVote.pours + ceVote.contres)) * 100;
}

/* si c'est un vote classique, on ajoute le pourcentage */
if (voteClassique) {
    titreGraphe += " avec " + String(prctGraphe.arrondir()).replace(".", ",") + " % des suffrages";
}

d3.select("#contenant_assnat_VTANR5L16V13 .titre").html(titreGraphe);

/* on organise les couches */
var layers = d3.stack().keys(listeGroupe)(lesvotes),
    maxAssNat = 175;

var largeurAssNat = document.getElementById("contenant_assnat_VTANR5L16V13").offsetWidth,
    mobileDec = false;

/* on vérifie si on est en mobile ou splnon */
if (largeurAssNat     mobileDec = true
}

var opacite = {
        "pours": 1,
        "contres": .5,
        "abstentions": .25,
        "nonVotantsVolontaires": .15
    },
    marginAssNat = {
        top: 20,
        right: largeurAssNat / 20,
        bottom: 30,
        left: largeurAssNat / 5
    };

var ordre = ['La France insoumise - Nouvelle Union Populaire écologique et sociale', 'Gauche démocrate et républicaine - NUPES', 'Écologiste - NUPES', 'Socialistes et apparentés (membre de l’intergroupe NUPES)', 'Renaissance', 'Démocrate (MoDem et Indépendants)', 'Horizons et apparentés', 'Les Républicains', 'Rassemblement National', 'Libertés, Indépendants, Outre-mer et Territoires', 'Non inscrit'];

if (mobileDec) {
    marginAssNat.left = largeurAssNat / 3
}

/* on range les groupes */
 ordre.indexOf(a) - ordre.indexOf(b))

var ratioAssNat = ((mobileDec) ? .85 : .55),
    widthAssNat = largeurAssNat - marginAssNat.left - marginAssNat.right,
    heightAssNat = (largeurAssNat * ratioAssNat) - marginAssNat.top - marginAssNat.bottom;

var xA = d3.scaleLinear()
    .rangeRound([0, widthAssNat])
    .nice()
    .domain([0, maxAssNat]),
    yA = d3.scaleBand()
    .rangeRound([0, heightAssNat])
    .paddingInner(0.2)
    .domain(groupesAssNat);

var nbrTicksAssNat = ((mobileDec) ? 5 : 10),
    svgAssNat = d3.select("#contenant_assnat_VTANR5L16V13 .contenant_graphe")
    .append("svg")
    .attr("width", "100%")
    .attr("viewBox", "0 0 " + (widthAssNat + marginAssNat.left + marginAssNat.right) + " " + (heightAssNat + marginAssNat.top + marginAssNat.bottom))
    .append("g")
    .attr("transform", "translate(" + marginAssNat.left + "," + marginAssNat.top + ")");

var axesAssNat = svgAssNat.append("g"),
    barresAssNat = svgAssNat.append("g").attr("class", "groupebarres"),
    grilleAssNat = svgAssNat.append("g").attr("class", "grid");

function make_x_gridlines() {
    return d3.axisBottom(xA)
        .ticks(nbrTicksAssNat)
}

barresAssNat.append("g").selectAll("g")
    .data(layers)
    .enter().append("g")
 d.key)
    .on("mouseover", function(d) {
        d3.select(this).moveGToFront()
    })
    .selectAll("rect")
 d)
    .enter().append("rect")
    .attr("fill", function(d) {
        quelVote = d3.select(this.parentNode).attr("data-quoi");
        couleurTemp = hexToRgbA(dicoGroupes[d.data.groupe].couleur, opacite[quelVote]);
        t = textures.lines()
            .thicker()
            .strokeWidth(3)
            .background(hexToRgbA(dicoGroupes[d.data.groupe].couleur, .1))
            .stroke(hexToRgbA(dicoGroupes[d.data.groupe].couleur, .1));
        svgAssNat.call(t);
        /* on envoie */
        if (quelVote != "abstentions") {
            return couleurTemp;
        } else {
            return t.url();
        }
    })
    .attr("stroke", function(d) {
        quelVote = d3.select(this.parentNode).attr("data-quoi");
        if (quelVote == "pours" || quelVote == "contres") {
            return d3.rgb(dicoGroupes[d.data.groupe].couleur).darker(.3)
        } else {
            return hexToRgbA(dicoGroupes[d.data.groupe].couleur, 1)
        }
    })
 hexToRgbA(dicoGroupes[d.data.groupe].couleur, 1))
    .attr("class", function(d) {
        return "barre_vote " + d3.select(this.parentNode).attr("data-quoi")
    })
 d[1] - d[0])
 d.data.groupe)
 yA(d.data.groupe))
 xA(d[0]))
 xA(d[1]) - xA(d[0]))
    .attr("height", yA.bandwidth())
    .attr("data-tt", function(d) {
        e = d.data;
        quelVote = d3.select(this.parentNode).attr("data-quoi");
" + dicoGroupes[e.groupe].nom + ""
"
        if (quelVote != "pours" && quelVote != "contres") {
            if (quelVote == "abstentions") {
" + d.data[quelVote] + " abstention" + ((d.data[quelVote] > 1) ? "s" : "") + " sur " + e.effectif_total + ""
            }
            if (quelVote == "nonVotantsVolontaires") {
" + d.data[quelVote] + ((d.data[quelVote] > 1) ? " députés sur " + e.effectif_total + " n'ont" : " député sur " + e.effectif_total + " n'a") + " pas pris part au vote"
            }
        } else {
" + d.data[quelVote] + " voix " + quelVote.replace("pours", "pour").replace("contres", "contre") + " sur " + e.effectif_total + ""
        }
        return html
    })
    .on("mouseover", function(d) {
        classe = "circle.seat." + d.data.id + "." + d3.select(this.parentNode).attr("data-quoi");

        d3.select("#contenant_assnat_VTANR5L16V13 .contenant_hemicycle").selectAll(classe)
            .style("stroke-width", 2)
            .style("stroke-dasharray", "initial")
    })
    .on("mouseout", function(d) {
        classe = "circle.seat." + d.data.id + "." + d3.select(this.parentNode).attr("data-quoi");

        d3.select("#contenant_assnat_VTANR5L16V13 .contenant_hemicycle").selectAll(classe)
            .style("stroke-width", null)
            .style("stroke-dasharray", null)
    });

/* l'axe des ordonnées */
axesAssNat.append("g")
    .attr("class", "axes x passelect")
 ((d > 0) ? d : "")));

/* l'axe des abscisses  */
axesAssNat.append("g")
    .attr("class", "axes y passelect")
 dicoGroupes[d].court));

grilleAssNat.append("g")
    .attr("class", "grid")
    .call(make_x_gridlines()
        .tickSizeOuter(nbrTicksAssNat)
        .tickSize(heightAssNat)
        .tickFormat("")
    );

/* la légende */
var legC = "";
for (const [key, value] of Object.entries(opacite)) {
    colTemp = dicoGroupes["Non-inscrits"].couleur;
"
" + ((key == "contres") ? "×" : "") + ""
    legC += key.replace("nonVotantsVolontaires", "n'ont pas pris part au vote").replace("pours", "pour").replace("contres", "contre")
    if (ceVote[key]) {
        legC += " (" + ceVote[key] + ")"
    } else {
        legC += " (0)"
    }
"
}

/* on envoie la légende */
document.querySelector("#contenant_assnat_VTANR5L16V13 .d_legende").innerHTML = legC;

/*██            /██                /██                               /██          
| ██          /██__/              |__/                              | ██          
| ███████   /██████  /██████/████  /██  /███████ /██   /██  /███████| ██  /██████ 
| ██__  ██ /██__  ██| ██_  ██_  ██| ██ /██_____/| ██  | ██ /██_____/| ██ /██__  ██
| ██  \ ██| ████████| ██ \ ██ \ ██| ██| ██      | ██  | ██| ██      | ██| ████████
| ██  | ██| ██_____/| ██ | ██ | ██| ██| ██      | ██  | ██| ██      | ██| ██_____/
| ██  | ██|  ███████| ██ | ██ | ██| ██|  ███████|  ███████|  ███████| ██|  ███████
|__/  |__/ \_______/|__/ |__/ |__/|__/ \_______/ \____  ██ \_______/|__/ \_______/
                                                 /██  | ██                        
                                                |  ██████/                        
                                                 \_____*/

var hemi = d3.select("#contenant_assnat_VTANR5L16V13 .contenant_hemicycle")
    .append("svg")
    .attr("width", "100%")
    .attr("viewBox", "0 0 " + largeurAssNat + " " + (largeurAssNat / 2));

/* on range */
detailHemicycle.sort(function(a, b) {
    aVote = listeGroupe.indexOf(a.vote);
    bVote = listeGroupe.indexOf(b.vote);
    return aVote - bVote || ordre.indexOf(a.groupe) - ordre.indexOf(b.groupe);
})

var parlement = d3.parliament();
parlement.width(largeurAssNat).height(largeurAssNat / 2).innerRadiusCoef(0.2);
parlement.enter.fromCenter(false).smallToBig(false);
parlement.exit.toCenter(false).bigToSmall(false);

/* On envoie l'hémicycle */
hemi.datum(detailHemicycle)
    .call(parlement);

var croix = hemi.append("g").attr("class", "lescroix");

/* la fonction pour le tooltip */
function infoFenetre(d, dep_id) {
    var deputeTemp = deputes_seizieme[dep_id],
        fem_tt = "";

    if (deputeTemp && deputeTemp.civ == "Mme") {
        fem_tt = "e";
    }

    var dicoVoteTemp = {
pour",
contre",
        "abstentions": "s'est abstenu" + fem_tt,
        "nonVotantsVolontaires": "n'a pas pris part au vote"
    };

" + dicoGroupes[d.groupe].nom + "";
";
" + deputeTemp.civ + " " + deputeTemp.prenom + " " + deputeTemp.nom + " " + dicoVoteTemp[d.vote] + "";
    return html;
}
/* la boucle pour remplir */
var iInterne = 0,
    grpTemp = "";

hemi.selectAll("circle.seat").each(function(d, i) {
    var radiusTemp = d3.select(this).attr('r');

    /* les données */
    parti = d.party.id.split("_")[0];
    vote = d.party.vote;
    ceDepute = null;

    /* on checke par groupe */
    if (d.party.id != grpTemp) {
        iInterne = 0;
        grpTemp = d.party.id
    }
    deputesPresents = dicoVotes[d.party.id];
    ceDepute = deputesPresents[iInterne];
 0) {
        iInterne++;
    }

    /* les couleurs ou les textures */
    couleurTemp = hexToRgbA(dicoGroupes[d.party.groupe].couleur, opacite[d.party.vote]);

    t = textures.lines()
        .size(4)
        .strokeWidth(2)
        .background(hexToRgbA(dicoGroupes[d.party.groupe].couleur, .1))
        .stroke(hexToRgbA(dicoGroupes[d.party.groupe].couleur, .3));

    hemi.call(t);

    /* on envoie */
    d3.select(this)
        /*.attr("r", Math.floor(radiusTemp))*/
        .attr("class", "seat " + d.party.id.split("_")[0] + " " + d.party.id.split("_")[1])
        .attr("data-tt", infoFenetre(d.party, ceDepute))
        .style("fill", function() {
            if (vote != "abstentions") {
                return couleurTemp;
            } else {
                return t.url();
            }
        })
        .style("stroke", d3.rgb(dicoGroupes[d.party.groupe].couleur).darker(.3));

    /* si ce sont les contres, on ajoute une croix sur le cercle */
    if (vote == "contres") {
        monRadius = radiusTemp / 2;
        monX = (+(largeurAssNat / 2) + +d3.select(this).attr("cx")) - monRadius;
        monY = (+(largeurAssNat / 2) + +d3.select(this).attr("cy")) - monRadius;
        ceGroupe = croix.append("g").attr("transform", "translate(" + monX + "," + monY + ")");

        for (var i = 0; i             ceGroupe.append("line")
                .attr("class", "croix_contre")
                .attr("x1", 0)
                .attr("x2", monRadius)
                .attr("y1", 0)
                .attr("y2", monRadius)
                .attr("transform", "rotate(" + (i * 90) + ", " + monRadius + ", " + monRadius + ")")
        }
    }
});
/* nos tooltips */
make_tooltip("#contenant_assnat_VTANR5L16V13 rect.barre_vote, #contenant_assnat_VTANR5L16V13 circle.seat");
            Enfin, plus tard dans la nuit, les 432 députés réunis dans l’hémicycle ont mis au vote l’ensemble du projet de loi, validé cette fois par 211 voix contre 187 ; avec des désunions dans certains groupes, comme Les Républicains (31 pour, 8 contre) ou chez les socialistes (3 contre et 14 abstentions).             
.contenant_global {
    width: 100%;
}

.contenant_global .grasdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.8rem;
    font-weight: 600;
    margin: 2rem 0 3rem 0;
}

.contenant_global .titre span {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Fette", "Helvetica Neue", Helvetica, arial, sans_serif;
    font-size: 2rem;
    margin-left: .4rem;
    text-transform: uppercase;
    color: white;
    padding: 2px 4px;
}

.contenant_global .titre span.ado {
    background-color: #3BAF8C;
}

.contenant_global .titre span.rej {
    background-color: #E43034;
}

.contenant_global .d_titre {
    color: #2a303b;
    margin-top: 10px;
    padding: .4em 0;
    display: block;
}

.contenant_global .d_explications {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    margin: 2em auto;
    padding: 1em 1.5em;
    border-radius: 2px;
    font-size: 80%;
    color: #3f4142;
    background-color: #f3f3f4;
}

.tooltipdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    border-radius: 0;
    padding: 2rem 1.5rem;
    position: absolute;
    z-index: 9999;
    max-width: 400px;
    -webkit-box-shadow: none!important;
    box-shadow: none!important;
    border: 1px solid #E2E4E9!important;
    background: #FFF;
    color: #131e2b;
    font-size: 1.4rem;
    z-index: 5
}

.tooltipdecodeurs span.vote {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Fette", "Helvetica Neue", Helvetica, arial, sans_serif;
    font-size: 90%;
    font-weight: 600;
    text-transform: uppercase;
    padding: 2px 4px;
    background-color: #7c7c7c;
    color: white;
}

.tooltipdecodeurs span.vote.pour {
            background-color: #3BAF8C;

}
.tooltipdecodeurs span.vote.contre {
        background-color: #E43034;

}
.tooltipdecodeurs .titre_tt {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 110%;
    margin: .5rem 0
}

.tooltipdecodeurs .gris {
    color: #a2a9ae
}

.tooltipdecodeurs .bulle {
    border-radius: 50%;
    width: 1rem;
    height: 1rem;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .5rem 0 0;
    vertical-align: middle;
    cursor: default
}

.tooltipdecodeurs div {
    display: block!important
}

.tooltipdecodeurs .hr {
    margin-top: 1rem;
    border-top: 1px solid #e8eaee;
    padding-bottom: 1rem
}

.tooltipdecodeurs,
.arrow:after {
    background: #FFF;
    border: 1px solid #E2E4E9!important
}

.arrow {
    width: 70px;
    height: 16px;
    overflow: hidden;
    position: absolute;
    left: 50%;
    margin-left: -35px;
    bottom: -16px
}

.arrow:after {
    content: "";
    position: absolute;
    left: 20px;
    top: -20px;
    width: 25px;
    height: 25px;
    -webkit-transform: rotate(45deg);
    -moz-transform: rotate(45deg);
    -ms-transform: rotate(45deg);
    -o-transform: rotate(45deg)
}

.tooltipdecodeurs .grisou {
    line-height: 1.2;
    color: #98a1a7
}

.contenant_global .source {
    border-top: 1px solid #E2E4E9;
    border-bottom: 1px solid #E2E4E9;
    padding: 15px 0;
    color: #717B8E;
    font-size: 90%;
}

.contenant_global .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

.contenant_global span.desktop {
    display: inline;
}

.contenant_global span.mobile {
    display: none;
}

/* la légende */

.contenant_global .d_legende {
    width: 100%;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    margin: 1rem auto 1rem auto;
    font-size: 80%;
    display: flex;
    flex-wrap: wrap;
    flex-direction: row;
    justify-content: center;
}

.contenant_global .d_legende .elemleg {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Fette", "Helvetica Neue", Helvetica, arial, sans_serif;
    text-transform: uppercase;
    font-weight: 600;
    display: inline-block;
    font-size: 1.5rem;
    margin-right: 1.5rem;
}

.contenant_global .d_legende .elemleg span.aire {
    border-radius: 50%;
    width: 1.5rem;
    height: 1.5rem;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .4rem 0 0;
    vertical-align: middle;
    cursor: default;
    color: white;
    text-align: center;
    font-size: 1.7rem;
    line-height: 1.3rem;
}

.contenant_global .d_legende .elemleg span.aire.abstentions {
    background: repeating-linear-gradient(-45deg, rgba(97, 123, 117, .3), rgba(97, 123, 117, .3) 2px, rgba(97, 123, 117, .1) 1px, rgba(97, 123, 117, .1) 4px);
}

.contenant_global .d_legende .elemleg span.aire.nonVotantsVolontaires {
    border: 1px dashed #617B75;
}


/* les axes */

.contenant_graphe .axes line,
.contenant_graphe .axes path {
    stroke: rgba(56, 63, 78, 1)
}

.contenant_graphe .axes.y line,
.contenant_graphe .axes.x line,
.contenant_graphe .axes.y .domain {
    display: none
}

.contenant_graphe .axes.x .tick line {
    stroke: rgba(56, 63, 78, .3);
}

.contenant_graphe .axes.y text {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 120%;
    font-weight: 500;
    fill: rgba(56, 63, 78, 1);
    text-anchor: end;
}

.contenant_graphe .axes.x .tick text {
    pointer-events: none;
    font-weight: 400;
    fill: rgba(0, 0, 0, .3)
}

[data-color-mode=dark] .contenant_graphe .axes line,
[data-color-mode=dark] .contenant_graphe .axes path {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .85)
}

[data-color-mode=dark] .contenant_graphe .axes.x .tick line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .3);
}

[data-color-mode=dark] .contenant_graphe .axes.x .tick text {
    fill: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode=dark] .contenant_graphe .axes.y .tick text {
    fill: rgba(255, 255, 255, .3);
}

.contenant_graphe .axes.y {
    text-anchor: start
}

.contenant_graphe .grid line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .075);
    pointer-events: none
}

[data-color-mode=dark] .contenant_graphe .grid line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .15);
}

.contenant_graphe .grid .domain,
.contenant_graphe .axes.x .domain {
    display: none
}

.contenant_graphe .grid .tick:first-of-type line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .075);
    stroke-dasharray: 0
}

[data-color-mode=dark] .contenant_graphe .grid .tick:first-of-type line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .3);
}

.contenant_global .titre_vacc {
    margin: 1rem 0;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 100%;
    font-weight: 600;
}

.contenant_global div.decal {
    background-color: #fcfcfd;
    width: 60%;
    margin: 3.2rem auto -12rem 40%;
}

.contenant_graphe.dernieroff .grid .tick:last-of-type {
    display: none;
}

.contenant_graphe rect.barre_vote {
    cursor: pointer;
    stroke-width: 0;
    stroke-opacity: 0;
}

.contenant_graphe rect.barre_vote.nonVotantsVolontaires {
    stroke-opacity: .5;
    stroke-width: 1px;
    stroke-dasharray: 2, 2;
}

.contenant_graphe rect.barre_vote:hover {
    stroke-opacity: 1;
    stroke-width: 1px!important;
    stroke-dasharray: initial;
}

[data-color-mode="dark"] .contenant_global .d_explications {
    background-color: #3f4142;
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}


/* CSS de l'hmicycle */

.contenant_hemicycle circle.seat {
    stroke-width: 0;
}

.contenant_hemicycle circle.seat.nonVotantsVolontaires {
    stroke-width: 1px;
    stroke-opacity:  .5;
    stroke-dasharray: 2,2;
}

.contenant_hemicycle circle.seat.nonVotantsVolontaires:hover {
    stroke-dasharray: initial;
    stroke-opacity: 1;
}

.contenant_hemicycle circle.seat:hover {
    stroke-width: 2px;
}

.contenant_hemicycle line.croix_contre {
    stroke: rgba(255, 255, 255, 1);
    stroke-width: 1.5px;
    pointer-events: none;
}

/* le tooltip fixé en bas sur mobile */

@media screen and (max-width:500px) {
    .contenant_hemicycle circle.seat.nonVotantsVolontaires {
        stroke-dasharray: 2,1;
    }
    .contenant_hemicycle line.croix_contre {
        stroke-width: 1px;
    }
    .contenant_hemicycle .d_legende {
        margin: 2rem auto;
    }
    .contenant_hemicycle .labels {
        font-size: 1rem;
    }
    .contenant_global .d_legende {
        font-size: 70%;
    }
    .contenant_graphe .axes text {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 110%;
        font-weight: 500;
        fill: rgba(56, 63, 78, 1)
    }
    .contenant_global div.decal {
        text-shadow: initial;
        margin: 1.6rem auto 1rem;
        max-width: 70rem;
        padding: 0 2.4rem;
        width: 100%;
    }
    .tooltipdecodeurs {
        position: fixed;
        bottom: 0 !important;
        left: 0 !important;
        top: auto !important;
        right: auto !important;
        min-width: 100% !important;
        border-radius: 0;
        padding: 1.5rem 1.5rem 3rem 1.5rem;
        z-index: 9999;
        -webkit-box-shadow: none !important;
        box-shadow: none !important;
        border-top: 2px solid #e8eaee !important;
        border-left: 0 !important;
        border-right: 0 !important;
        border-bottom: 0 !important;
        color: #383f4e;
    }
    .tooltipdecodeurs:after {
        content: '×';
        position: absolute;
        top: .5rem;
        right: .5rem;
        color: #ccd0d3;
        font-size: 3rem;
    }
    .contenant_global span.desktop {
        display: none;
    }
    .contenant_global span.mobile {
        display: inline;
    }
    .contenant_global .titre {
        line-height: 2.3rem;
    }
    .contenant_global .titre span {
        font-size: 1.6rem;
    }
}

/* mode nuit */

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
    border-width: 1px 0 0 0;
    background: #181a1e!important;
    color: rgba(255, 255, 255, .85)!important;
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .gris {
    color: rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .hr {
    border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .arrow:after {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
    background: #181a1e!important;
}


                                                                               
            0000                                                0000           
         0000000                                                000000         
        000000                                                    00000        
        0000           00               00         00               0000       
        0000          000 000000000   000000     0000000            0000       
        0000        000000000000000000 1 00000000 10000000000       0000       
        0000          1       000000   1 000000    1 000000         0000       
        0000                1 000000   1 000000     1 0000          0000       
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000       
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000       
      000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000      
     000000                 1 000000   1 000000   1 000000           000000     
      000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000     
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000       
        0000                1 00000    1 000000   1 000000          0000       
        0000                1 0000     1 000000   1 000000          0000       
        0000               1  00       1 000000   1 000000          0000       
        0000               00000       1 000000   1 000000          0000       
        0000         0000000000000000  1 000000   1 000000000       0000       
        0000       000    11 00000     1 0000     1  000000         0000       
        0000                 1                      1 00           00000       
         000000                                                  000000        
           00000                                                00000         
                                                                              






Source : Assemblée nationale









/* Une fonction pour passer la première lettre en cap */
 {
    if (typeof s !== 'string') return '';
    if (s.charAt(s.length - 1) == '.' || s.charAt(s.length - 1) == ' ') {
        s = s.substr(0, s.length - 1);
    }
    return s.charAt(0).toUpperCase() + s.slice(1)
};

/* une méthode pour arrondir proprement à deux chiffres, s'utilise : (chiffre).arrondir() */
Number.prototype.arrondir = function() {
    return Math.ceil(this * 100) / 100
}

/* fonction pour détecter le mode nuit */
function faitNuit() {
    return (document.querySelector('html').hasAttribute("data-color-mode")) && (document.querySelector('html').getAttribute("data-color-mode") == "dark")
}

/* fonction pour les couleurs */
function hexToRgbA(hex, opacity) {
    var c;
    if (/^#([A-Fa-f0-9]{3}){1,2}$/.test(hex)) {
        c = hex.substring(1).split('');
        if (c.length == 3) {
            c = [c[0], c[0], c[1], c[1], c[2], c[2]];
        }
        c = '0x' + c.join('');
> 16) & 255, (c >> 8) & 255, c & 255].join(',') + ',' + opacity + ')';
    }
    throw new Error('Bad Hex');
}

/* la fonction de formattage des textes */
function marcheDuMonde(str) {
    return str.replace(/« /g, "« ").replace(/« /g, "« ").replace(/ »/g, " »").replace(/ »/g, " »").replace(/ \;/g, " ;").replace(/ \!/g, " !").replace(/ \?/g, " ?").replace(/ \:/g, " :").replace(/ \%/g, " %").replace(/'/g, "’")
};

function milliers(num) {
    resultat = 0
    if (num         resultat = num
    } else if (num         resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
= 1000000 && num = 2000000) ? "s" : "")
= 1000000000) {
= 2000000000) ? "s" : "")
    }
    return String(resultat).replace(".", ",")
}

d3.selection.prototype.moveGToFront = function() {
    return this.each(function() {
        this.parentNode.appendChild(this);
    });
};

var modeNuit = false;
if (faitNuit()) {
    modeNuit = true;
}

var dicoGroupes = {
    "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire écologique et sociale": {
        "id": "lfi",
        "couleur": ((modeNuit) ? "#A90D71" : "#CE2929"),
        "nom": "La France insoumise - Nupes",
        "court": "LFI-Nupes"
    },
    "Gauche démocrate et républicaine - NUPES": {
        "id": "gdr",
        "couleur": "#FF3333",
        "nom": "Gauche démocrate et républicaine (PCF) - Nupes",
        "court": "GDR-Nupes"
    },
    "Écologiste - NUPES": {
        "id": "eelv",
        "couleur": ((modeNuit) ? "#41B055" : "#23B73D"),
        "nom": "Europe-Ecologie–Les Verts - Nupes",
        "court": "EELV-Nupes"
    },
    "Socialistes et apparentés (membre de l’intergroupe NUPES)": {
        "id": "ps",
        "couleur": ((modeNuit) ? "#FF97B0" : "#FF668B"),
        "nom": "Parti socialiste - Nupes",
        "court": "PS-Nupes"
    },
    "Renaissance": {
        "id": "ren",
        "couleur": "#FF9F0E",
        "nom": "Renaissance (LRM)",
        "court": "Renaissance"
    },
    "Démocrate (MoDem et Indépendants)": {
        "id": "modem",
        "couleur": ((modeNuit) ? "#FFC960" : "#FFBE3F"),
        "nom": "Démocrate (MoDem)",
        "court": "MoDem"
    },
    "Horizons et apparentés": {
        "id": "hor",
        "couleur": ((modeNuit) ? "#D2AB20" : "#E1B000"),
        "nom": "Horizons",
        "court": "Horizons"
    },
    "Les Républicains": {
        "id": "lr",
        "couleur": ((modeNuit) ? "#00A7E8" : "#0890C5"),
        "nom": "Les Républicains",
        "court": "LR"
    },
    "Rassemblement National": {
        "id": "rn",
        "couleur": "#8D6026",
        "nom": "Rassemblement national",
        "court": "RN"
    },
    "Libertés, Indépendants, Outre-mer et Territoires": {
        "id": "lib",
        "couleur": ((modeNuit) ? "#957CB5" : "#78668D"),
        "nom": "Libertés, Indépendants, Outre-mer et Territoires",
        "court": "Libertés & Indép."
    },
    "Non-inscrits": {
        "id": "ni",
        "couleur": "#617B75",
        "nom": "Non-inscrit",
        "court": "Non-inscrit"
    },
    "Non inscrit": {
        "id": "ni",
        "couleur": "#617B75",
        "nom": "Non-inscrit",
        "court": "Non-inscrit"
    }
};

var isInApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+\-)?lemonde.fr/);

var ceVote = vote_VTANR5L16V15,
    lesvotes = [],
    detailHemicycle = [],
    dicoVotes = {};

/* on réorganise les données */
for (const [key, value] of Object.entries(ceVote["votes"])) {
 0) {
        detailHemicycle.push({ id: dicoGroupes[key].id + "_pours", vote: "pours", "groupe": key, "deputes": value.pours, "seats": value.pours.length, "deputes": value.pours })
        dicoVotes[dicoGroupes[key].id + "_pours"] = value.pours;
    }
 0) {
        detailHemicycle.push({ id: dicoGroupes[key].id + "_contres", vote: "contres", "groupe": key, "deputes": value.contres, "seats": value.contres.length, "deputes": value.contres })
        dicoVotes[dicoGroupes[key].id + "_contres"] = value.contres;
    }
 0) {
        detailHemicycle.push({ id: dicoGroupes[key].id + "_abstentions", vote: "abstentions", "groupe": key, "deputes": value.abstentions, "seats": value.abstentions.length, "deputes": value.abstentions })
        dicoVotes[dicoGroupes[key].id + "_abstentions"] = value.abstentions;
    }
 0) {
        detailHemicycle.push({ id: dicoGroupes[key].id + "_nonVotantsVolontaires", vote: "nonVotantsVolontaires", "groupe": key, "seats": value.nonVotantsVolontaires.length })
        dicoVotes[dicoGroupes[key].id + "_nonVotantsVolontaires"] = value.nonVotantsVolontaires;
    }

    lesvotes.push({
        "id": dicoGroupes[key].id,
        "groupe": key,
        "pours": value.pours.length,
        "contres": value.contres.length,
        "abstentions": value.abstentions.length,
        "nonVotantsVolontaires": value.nonVotantsVolontaires.length,
        "effectif_total": value.nb_deputes
    });
}

/*██                                                        
| ██                                                        
| ███████   /██████   /██████   /██████   /██████   /███████
| ██__  ██ |____  ██ /██__  ██ /██__  ██ /██__  ██ /██_____/
| ██  \ ██  /███████| ██  \__/| ██  \__/| ████████|  ██████ 
| ██  | ██ /██__  ██| ██      | ██      | ██_____/ \____  ██
| ███████/|  ███████| ██      | ██      |  ███████ /███████/
|_______/  \_______/|__/      |__/       \_______/|______*/

var groupesAssNat = [],
    listeGroupe = ["pours", "contres", "abstentions", "nonVotantsVolontaires"],
    listeFeminin = ["motion", "proposition"];

/* mes boucles pour bricoler les données */

for (const [i, d] of lesvotes.entries()) {
    groupesAssNat.push(d.groupe);
}

/* on ajoute le titre : d'abord on regarde si c'est un vote 
   public classique ou une motion de censure */
var voteClassique = true,
    fem_titre = "";

if (ceVote.type_majorite == "majorité des membres composant l'Assemblée nationale") {
    voteClassique = false;
}

/* on regarde si on a des mots féminins dans le titre, 
   pour accorder « adopté » ou « rejeté »  */
for (const [i, d] of listeFeminin.entries()) {
    if (ceVote.titre.indexOf(d) != -1) {
        fem_titre = "e"
    }
}

titreGraphe = nettoyerEtCap(ceVote.titre);
" + ceVote.sort + fem_titre + "";
 ceVote.contres) {
    prctGraphe = (ceVote.pours / (ceVote.pours + ceVote.contres)) * 100;
} else {
    prctGraphe = (ceVote.contres / (ceVote.pours + ceVote.contres)) * 100;
}

/* si c'est un vote classique, on ajoute le pourcentage */
if (voteClassique) {
    titreGraphe += " avec " + String(prctGraphe.arrondir()).replace(".", ",") + " % des suffrages";
}

d3.select("#contenant_assnat_VTANR5L16V15 .titre").html(titreGraphe);

/* on organise les couches */
var layers = d3.stack().keys(listeGroupe)(lesvotes),
    maxAssNat = 175;

var largeurAssNat = document.getElementById("contenant_assnat_VTANR5L16V15").offsetWidth,
    mobileDec = false;

/* on vérifie si on est en mobile ou splnon */
if (largeurAssNat     mobileDec = true
}

var opacite = {
        "pours": 1,
        "contres": .5,
        "abstentions": .25,
        "nonVotantsVolontaires": .15
    },
    marginAssNat = {
        top: 20,
        right: largeurAssNat / 20,
        bottom: 30,
        left: largeurAssNat / 5
    };

var ordre = ['La France insoumise - Nouvelle Union Populaire écologique et sociale', 'Gauche démocrate et républicaine - NUPES', 'Écologiste - NUPES', 'Socialistes et apparentés (membre de l’intergroupe NUPES)', 'Renaissance', 'Démocrate (MoDem et Indépendants)', 'Horizons et apparentés', 'Les Républicains', 'Rassemblement National', 'Libertés, Indépendants, Outre-mer et Territoires', 'Non inscrit'];

if (mobileDec) {
    marginAssNat.left = largeurAssNat / 3
}

/* on range les groupes */
 ordre.indexOf(a) - ordre.indexOf(b))

var ratioAssNat = ((mobileDec) ? .85 : .55),
    widthAssNat = largeurAssNat - marginAssNat.left - marginAssNat.right,
    heightAssNat = (largeurAssNat * ratioAssNat) - marginAssNat.top - marginAssNat.bottom;

var xA = d3.scaleLinear()
    .rangeRound([0, widthAssNat])
    .nice()
    .domain([0, maxAssNat]),
    yA = d3.scaleBand()
    .rangeRound([0, heightAssNat])
    .paddingInner(0.2)
    .domain(groupesAssNat);

var nbrTicksAssNat = ((mobileDec) ? 5 : 10),
    svgAssNat = d3.select("#contenant_assnat_VTANR5L16V15 .contenant_graphe")
    .append("svg")
    .attr("width", "100%")
    .attr("viewBox", "0 0 " + (widthAssNat + marginAssNat.left + marginAssNat.right) + " " + (heightAssNat + marginAssNat.top + marginAssNat.bottom))
    .append("g")
    .attr("transform", "translate(" + marginAssNat.left + "," + marginAssNat.top + ")");

var axesAssNat = svgAssNat.append("g"),
    barresAssNat = svgAssNat.append("g").attr("class", "groupebarres"),
    grilleAssNat = svgAssNat.append("g").attr("class", "grid");

function make_x_gridlines() {
    return d3.axisBottom(xA)
        .ticks(nbrTicksAssNat)
}

barresAssNat.append("g").selectAll("g")
    .data(layers)
    .enter().append("g")
 d.key)
    .on("mouseover", function(d) {
        d3.select(this).moveGToFront()
    })
    .selectAll("rect")
 d)
    .enter().append("rect")
    .attr("fill", function(d) {
        quelVote = d3.select(this.parentNode).attr("data-quoi");
        couleurTemp = hexToRgbA(dicoGroupes[d.data.groupe].couleur, opacite[quelVote]);
        t = textures.lines()
            .thicker()
            .strokeWidth(3)
            .background(hexToRgbA(dicoGroupes[d.data.groupe].couleur, .1))
            .stroke(hexToRgbA(dicoGroupes[d.data.groupe].couleur, .1));
        svgAssNat.call(t);
        /* on envoie */
        if (quelVote != "abstentions") {
            return couleurTemp;
        } else {
            return t.url();
        }
    })
    .attr("stroke", function(d) {
        quelVote = d3.select(this.parentNode).attr("data-quoi");
        if (quelVote == "pours" || quelVote == "contres") {
            return d3.rgb(dicoGroupes[d.data.groupe].couleur).darker(.3)
        } else {
            return hexToRgbA(dicoGroupes[d.data.groupe].couleur, 1)
        }
    })
 hexToRgbA(dicoGroupes[d.data.groupe].couleur, 1))
    .attr("class", function(d) {
        return "barre_vote " + d3.select(this.parentNode).attr("data-quoi")
    })
 d[1] - d[0])
 d.data.groupe)
 yA(d.data.groupe))
 xA(d[0]))
 xA(d[1]) - xA(d[0]))
    .attr("height", yA.bandwidth())
    .attr("data-tt", function(d) {
        e = d.data;
        quelVote = d3.select(this.parentNode).attr("data-quoi");
" + dicoGroupes[e.groupe].nom + ""
"
        if (quelVote != "pours" && quelVote != "contres") {
            if (quelVote == "abstentions") {
" + d.data[quelVote] + " abstention" + ((d.data[quelVote] > 1) ? "s" : "") + " sur " + e.effectif_total + ""
            }
            if (quelVote == "nonVotantsVolontaires") {
" + d.data[quelVote] + ((d.data[quelVote] > 1) ? " députés sur " + e.effectif_total + " n'ont" : " député sur " + e.effectif_total + " n'a") + " pas pris part au vote"
            }
        } else {
" + d.data[quelVote] + " voix " + quelVote.replace("pours", "pour").replace("contres", "contre") + " sur " + e.effectif_total + ""
        }
        return html
    })
    .on("mouseover", function(d) {
        classe = "circle.seat." + d.data.id + "." + d3.select(this.parentNode).attr("data-quoi");

        d3.select("#contenant_assnat_VTANR5L16V15 .contenant_hemicycle").selectAll(classe)
            .style("stroke-width", 2)
            .style("stroke-dasharray", "initial")
    })
    .on("mouseout", function(d) {
        classe = "circle.seat." + d.data.id + "." + d3.select(this.parentNode).attr("data-quoi");

        d3.select("#contenant_assnat_VTANR5L16V15 .contenant_hemicycle").selectAll(classe)
            .style("stroke-width", null)
            .style("stroke-dasharray", null)
    });

/* l'axe des ordonnées */
axesAssNat.append("g")
    .attr("class", "axes x passelect")
 ((d > 0) ? d : "")));

/* l'axe des abscisses  */
axesAssNat.append("g")
    .attr("class", "axes y passelect")
 dicoGroupes[d].court));

grilleAssNat.append("g")
    .attr("class", "grid")
    .call(make_x_gridlines()
        .tickSizeOuter(nbrTicksAssNat)
        .tickSize(heightAssNat)
        .tickFormat("")
    );

/* la légende */
var legC = "";
for (const [key, value] of Object.entries(opacite)) {
    colTemp = dicoGroupes["Non-inscrits"].couleur;
"
" + ((key == "contres") ? "×" : "") + ""
    legC += key.replace("nonVotantsVolontaires", "n'ont pas pris part au vote").replace("pours", "pour").replace("contres", "contre")
    if (ceVote[key]) {
        legC += " (" + ceVote[key] + ")"
    } else {
        legC += " (0)"
    }
"
}

/* on envoie la légende */
document.querySelector("#contenant_assnat_VTANR5L16V15 .d_legende").innerHTML = legC;

/*██            /██                /██                               /██          
| ██          /██__/              |__/                              | ██          
| ███████   /██████  /██████/████  /██  /███████ /██   /██  /███████| ██  /██████ 
| ██__  ██ /██__  ██| ██_  ██_  ██| ██ /██_____/| ██  | ██ /██_____/| ██ /██__  ██
| ██  \ ██| ████████| ██ \ ██ \ ██| ██| ██      | ██  | ██| ██      | ██| ████████
| ██  | ██| ██_____/| ██ | ██ | ██| ██| ██      | ██  | ██| ██      | ██| ██_____/
| ██  | ██|  ███████| ██ | ██ | ██| ██|  ███████|  ███████|  ███████| ██|  ███████
|__/  |__/ \_______/|__/ |__/ |__/|__/ \_______/ \____  ██ \_______/|__/ \_______/
                                                 /██  | ██                        
                                                |  ██████/                        
                                                 \_____*/

var hemi = d3.select("#contenant_assnat_VTANR5L16V15 .contenant_hemicycle")
    .append("svg")
    .attr("width", "100%")
    .attr("viewBox", "0 0 " + largeurAssNat + " " + (largeurAssNat / 2));

/* on range */
detailHemicycle.sort(function(a, b) {
    aVote = listeGroupe.indexOf(a.vote);
    bVote = listeGroupe.indexOf(b.vote);
    return aVote - bVote || ordre.indexOf(a.groupe) - ordre.indexOf(b.groupe);
})

var parlement = d3.parliament();
parlement.width(largeurAssNat).height(largeurAssNat / 2).innerRadiusCoef(0.2);
parlement.enter.fromCenter(false).smallToBig(false);
parlement.exit.toCenter(false).bigToSmall(false);

/* On envoie l'hémicycle */
hemi.datum(detailHemicycle)
    .call(parlement);

var croix = hemi.append("g").attr("class", "lescroix");

/* la fonction pour le tooltip */
function infoFenetre(d, dep_id) {
    var deputeTemp = deputes_seizieme[dep_id],
        fem_tt = "";

    if (deputeTemp && deputeTemp.civ == "Mme") {
        fem_tt = "e";
    }

    var dicoVoteTemp = {
pour",
contre",
        "abstentions": "s'est abstenu" + fem_tt,
        "nonVotantsVolontaires": "n'a pas pris part au vote"
    };

" + dicoGroupes[d.groupe].nom + "";
";
" + deputeTemp.civ + " " + deputeTemp.prenom + " " + deputeTemp.nom + " " + dicoVoteTemp[d.vote] + "";
    return html;
}
/* la boucle pour remplir */
var iInterne = 0,
    grpTemp = "";

hemi.selectAll("circle.seat").each(function(d, i) {
    var radiusTemp = d3.select(this).attr('r');

    /* les données */
    parti = d.party.id.split("_")[0];
    vote = d.party.vote;
    ceDepute = null;

    /* on checke par groupe */
    if (d.party.id != grpTemp) {
        iInterne = 0;
        grpTemp = d.party.id
    }
    deputesPresents = dicoVotes[d.party.id];
    ceDepute = deputesPresents[iInterne];
 0) {
        iInterne++;
    }

    /* les couleurs ou les textures */
    couleurTemp = hexToRgbA(dicoGroupes[d.party.groupe].couleur, opacite[d.party.vote]);

    t = textures.lines()
        .size(4)
        .strokeWidth(2)
        .background(hexToRgbA(dicoGroupes[d.party.groupe].couleur, .1))
        .stroke(hexToRgbA(dicoGroupes[d.party.groupe].couleur, .3));

    hemi.call(t);

    /* on envoie */
    d3.select(this)
        /*.attr("r", Math.floor(radiusTemp))*/
        .attr("class", "seat " + d.party.id.split("_")[0] + " " + d.party.id.split("_")[1])
        .attr("data-tt", infoFenetre(d.party, ceDepute))
        .style("fill", function() {
            if (vote != "abstentions") {
                return couleurTemp;
            } else {
                return t.url();
            }
        })
        .style("stroke", d3.rgb(dicoGroupes[d.party.groupe].couleur).darker(.3));

    /* si ce sont les contres, on ajoute une croix sur le cercle */
    if (vote == "contres") {
        monRadius = radiusTemp / 2;
        monX = (+(largeurAssNat / 2) + +d3.select(this).attr("cx")) - monRadius;
        monY = (+(largeurAssNat / 2) + +d3.select(this).attr("cy")) - monRadius;
        ceGroupe = croix.append("g").attr("transform", "translate(" + monX + "," + monY + ")");

        for (var i = 0; i             ceGroupe.append("line")
                .attr("class", "croix_contre")
                .attr("x1", 0)
                .attr("x2", monRadius)
                .attr("y1", 0)
                .attr("y2", monRadius)
                .attr("transform", "rotate(" + (i * 90) + ", " + monRadius + ", " + monRadius + ")")
        }
    }
});
/* nos tooltips */
make_tooltip("#contenant_assnat_VTANR5L16V15 rect.barre_vote, #contenant_assnat_VTANR5L16V15 circle.seat");

<article-nb="2022/07/13/19-2">
<filnamedate="20220713"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220713"><AAMMJJHH="2022071319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-2"> ¤ Un projet de loi de ratification pour permettre l’accession de la Suède et de la Finlande à l’OTAN a été présenté en conseil des ministres, mercredi, et inscrit à l’ordre du jour du Sénat le jeudi 21 juillet.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-2"> ¤                             Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Twitter poursuit Elon Musk en justice pour le forcer au rachat                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Objectif 45 % de renouvelables en 2035 : une transformation majeure du secteur européen de l’énergie »   Craig Windram Directeur Europe et Afrique de Voltalia              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assemblée nationale : la gauche à l’épreuve de la législature                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous continuerons de soutenir les femmes qui désirent mettre fin à une grossesse, de nous battre partout où elles sont menacées »   Catherine Giboin  présidente de la Fondation Médecins du monde              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Ducobu président ! » : l’école comme dernière utopie                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Lucas Menget : « Ecrire sur le plaisir de ce qu’on retrouve de soi dans l’eau »                   Culture « Le Temps de vivre », sur Canal+ : une thérapie par le rire avec Camille Chamoux                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Dario et Asia Argento : « Avec la crise sanitaire, les cinémas se sont vidés comme les églises »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je suis mis à la porte comme un ado, alors que j’ai 77 ans »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Questions au gouvernement au Sénat ; enquête ouverte contre Eric Coquerel pour harcèlement et agression sexuels : revivez la journée politique du 13 juillet Un projet de loi de ratification pour permettre l’accession de la Suède et de la Finlande à l’OTAN a été présenté en conseil des ministres, mercredi, et inscrit à l’ordre du jour du Sénat le jeudi 21 juillet.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (1)           17:00   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le parquet de Paris annonce l’ouverture d’une enquête contre Eric Coquerel pour harcèlement et agression sexuels        Une enquête a été ouverte, mardi 12 juillet, pour agression et harcèlement sexuels pour examiner la plainte déposée par la militante de gauche Sophie Tissier contre le député de La France insoumise (LFI) Eric Coquerel, président de la commission des finances de l’Assemblée nationale, a fait savoir le parquet de Paris, mercredi, sollicité par l’Agence France-Presse.          Mme Tissier, ancienne figure des « gilets jaunes » âgée de 43 ans, dénonce dans sa plainte pour harcèlement sexuel, déposée le 4 juillet, des faits « pouvant s’apparenter à une agression sexuelle » datant du 23 août 2014 à Grenoble, qui aurait été commise par M. Coquerel, ce qu’il conteste. Le délai maximal étant de six ans pour porter plainte en cas de délit, les faits pourraient être prescrits. Les investigations ont été confiées à la brigade de répression de la délinquance aux personnes (BRDP).          Ces dernières semaines, M. Coquerel a continué de bénéficier du soutien de figures de gauche après la plainte déposée contre lui par Mme Tissier.          Invitée sur BFM-TV le 4 juillet, Mme Tissier avait dénoncé « des gestes déplacés, des mains baladeuses », lors d’une soirée organisée par LFI à Grenoble en août 2014, évoquant « un regard salace, gluant », « une drague lourdingue » et un comportement « outrancier, offensant, harcelant » de la part du député. Selon elle, M. Coquerel lui aurait, en outre, adressé des textos dans lesquels il lui proposait de l’emmener à son hôtel. Mme Tissie a aussi affirmé, toujours le 4 juillet, avoir effectué un signalement au comité de suivi des violences sexuelles de LFI.                 Tout le live                19:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              C’est la fin de ce direct, merci de nous avoir suivis et nous vous donnons rendez-vous demain à partir de 11 heures        Il est l’heure de clore ce direct et de vous remercier pour votre fidélité. Nous vous donnons rendez-vous demain à partir de 11 heures, 14-Juillet oblige, pour une journée qui sera marquée, entre autres, par l’interview d’Emmanuel Macron.          L’entretien télévisuel sera mené par les journalistes Caroline Roux (France 5) et Anne-Claire Coudray (TF1) à partir de 13 h 10. Il s’agira de la première interview télévisée du chef de l’Etat depuis sa réélection, en avril. L’entretien sera diffusé en direct sur TF1 et France 2, ainsi que sur LCI, Franceinfo, TV5 Monde. Il sera bien sûr à suivre dans votre direct favori, par ici ! Bonne soirée à toutes et à tous !                    18:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Adhésion de la Suède et de la Finlande à l’OTAN : le projet de loi de ratification sera présenté jeudi 21 juillet au Sénat        Un projet de loi de ratification pour permettre l’accession de la Suède et de la Finlande à l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN) a été présenté ce matin en conseil des ministres et inscrit à l’ordre du jour du Sénat le jeudi 21 juillet.          Le porte-parole du gouvernement, Olivier Véran, a déclaré, à l’issue du conseil des ministres, que la France prenait la demande de ces deux pays « comme une marque de confiance dans la force défensive et dissuasive de l’OTAN et de l’Europe ». « Evidemment,  cela atteste à nouveau de la gravité de la guerre que mène la Russie en Ukraine », a-t-il ajouté.          « L’intégration de ces deux partenaires européens qui disposent de capacités de sécurité réelles va contribuer significativement à notre sécurité collective tout en renforçant la dimension européenne de l’alliance », a affirmé, mardi soir, la ministre de l’Europe et des affaires étrangères, Catherine Colonna, devant la commission des affaires étrangères de l’Assemblée nationale. A cette occasion, elle est revenue sur « l’accord historique » conclu lors du récent sommet de l’OTAN « en faveur de l’adhésion de la Suède et de la Finlande [à l’Alliance atlantique] à l’issue d’une négociation qui a été difficile du fait du blocage initial de la Turquie ».          La signature des protocoles d’adhésion par les ambassadeurs des trente pays membres avait ouvert le 5 juillet, au siège de l’OTAN, à Bruxelles, le processus de ratification. Le Canada a été le premier pays à ratifier le jour même les deux protocoles d’adhésion. La signature des protocoles d’adhésion accorde le statut de pays invité à la Suède et à la Finlande. Mais tant que les trente Etats membres n’auront pas ratifié leur adhésion, elles ne bénéficieront pas de la protection de l’article 5 de la Charte de l’OTAN en cas d’attaque.          « Beaucoup d’alliés se sont préparés pour que la ratification soit la plus rapide possible, mais cela va prendre plusieurs mois », avait prévenu Jens Stoltenberg, secrétaire général de l’Alliance atlantique. « La dernière fois [pour la Macédoine du Nord], cela a pris douze mois », avait-il rappelé.          Les deux pays nordiques ont confirmé avoir renoncé à leur neutralité et décidé de rejoindre l’OTAN à cause de la dégradation de la situation sécuritaire en Europe provoquée par la Russie.                    18:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Vous lisez régulièrement notre direct politique ? Soutenez « Le Monde » en vous abonnant                       18:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les conclusions sans appel du Sénat sur les incidents au Stade de France : « Enchaînement de dysfonctionnements », « défaillances », « pertes de contrôle »        Après le fiasco organisationnel lors de la finale de Ligue des champions, les sénateurs accusent notamment Gérald Darmanin d’avoir eu une analyse « partielle et imprécise » en accusant les supporteurs anglais.                    Lire aussi :  Les conclusions sans appel du Sénat sur les incidents au Stade de France : « Enchaînement de dysfonctionnements », « défaillances », « pertes de contrôle »                       18:13      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Minute de silence des députés en raison de la mort d’un homme dans un parking de l’Assemblée        L’Assemblée nationale a observé une minute de silence, aujourd’hui, pour rendre hommage à un travailleur mort dans un parking de l’institution. « Quand une femme ou un homme meurt au travail, ça n’est pas quelque chose d’acceptable », a lancé le député Alexis Corbière (La France insoumise) à l’ouverture de la séance.          Cet homme était employé par une entreprise de nettoyage ; son engin s’est « retourné sur lui dans un des parkings de l’Assemblée » samedi, a déclaré l’élu de Seine-Saint-Denis. Il est mort mardi.          M. Corbière a eu « une pensée pour l’homme, sa famille, ses collègues » et « pour tous ceux qui travaillent ici ». Des centaines de personnes « meurent au travail » chaque année, a-t-il rappelé. Quelque 540 000 personnes ont été victimes d’accidents du travail en 2020, dont 550 mortels – hors accidents de la route –, selon le ministère du travail. Ce chiffre ne baisse plus depuis 2010.          Après le moment de recueillement à l’initiative de M. Corbière, le député Eric Woerth (Renaissance), un des trois questeurs de l’Assemblée, chargé de la gestion de l’institution, a fait savoir qu’une enquête de police était en cours et que les dirigeants de l’entreprise de sous-traitance avaient été rencontrés. La famille de la victime, au Mali, est difficile à joindre, a-t-il précisé.          Le ministre délégué aux comptes publics, Gabriel Attal, présent pour défendre un texte budgétaire, a rendu « hommage » à cet homme et exprimé « la solidarité » du gouvernement.          Dans l’attente des conclusions de l’enquête, les engins du type de celui utilisé ont été interdits sur les rampes des parkings de l’Assemblée.                    17:50   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le parquet de Paris annonce l’ouverture d’une enquête contre Eric Coquerel pour harcèlement et agression sexuels        Le délai maximal étant de six ans pour porter plainte en cas de délit, les faits pourraient être prescrits. Les investigations ont été confiées à la brigade de répression de la délinquance aux personnes.                    Lire aussi :  Une enquête ouverte visant Eric Coquerel, député de LFI, pour agression et harcèlement sexuels                       17:30   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Des associations luttant contre l’homophobie déposent plainte contre la ministre Caroline Cayeux après ses propos sur le mariage pour tous, « un dessein qui va contre la “nature” »        Plusieurs associations de lutte contre l’homophobie ont annoncé, mercredi 13 juillet, avoir déposé plainte à Paris contre la ministre déléguée aux collectivités territoriales, Caroline Cayeux, qui a « maintenu » mardi matin ses propos passés sur l’ouverture du mariage aux couples de même sexe, un « dessein contre la nature », avant de s’en excuser dans l’après-midi.          Cette plainte, envoyée mercredi au parquet de Paris et dont l’Agence France-Presse (AFP) a eu connaissance, est déposée par les associations Mousse, STOP Homophobie, Sports LGBT, Education LGBT, Familles LGBT et Adheos. L’infraction visée est l’injure publique envers un groupe de personnes en raison de leur orientation sexuelle par une personne dépositaire de l’autorité publique.                    17:18   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La rentrée politique de La France insoumise perturbée par sa gestion des affaires de violences sexistes et sexuelles        Tout en déplorant des instrumentalisations politiques, La France insoumise se retrouve contrainte d’examiner son processus de traitement des accusations, critiqué dans les affaires concernant le député Eric Coquerel et l’ex-candidat aux législatives Taha Bouhafs, écrivait notre journaliste Julie Carriat le 6 juillet.                    Lire aussi :  La rentrée politique de LFI perturbée par sa gestion des affaires de violences sexistes et sexuelles                       17:00   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le parquet de Paris annonce l’ouverture d’une enquête contre Eric Coquerel pour harcèlement et agression sexuels        Une enquête a été ouverte, mardi 12 juillet, pour agression et harcèlement sexuels pour examiner la plainte déposée par la militante de gauche Sophie Tissier contre le député de La France insoumise (LFI) Eric Coquerel, président de la commission des finances de l’Assemblée nationale, a fait savoir le parquet de Paris, mercredi, sollicité par l’Agence France-Presse.          Mme Tissier, ancienne figure des « gilets jaunes » âgée de 43 ans, dénonce dans sa plainte pour harcèlement sexuel, déposée le 4 juillet, des faits « pouvant s’apparenter à une agression sexuelle » datant du 23 août 2014 à Grenoble, qui aurait été commise par M. Coquerel, ce qu’il conteste. Le délai maximal étant de six ans pour porter plainte en cas de délit, les faits pourraient être prescrits. Les investigations ont été confiées à la brigade de répression de la délinquance aux personnes (BRDP).          Ces dernières semaines, M. Coquerel a continué de bénéficier du soutien de figures de gauche après la plainte déposée contre lui par Mme Tissier.          Invitée sur BFM-TV le 4 juillet, Mme Tissier avait dénoncé « des gestes déplacés, des mains baladeuses », lors d’une soirée organisée par LFI à Grenoble en août 2014, évoquant « un regard salace, gluant », « une drague lourdingue » et un comportement « outrancier, offensant, harcelant » de la part du député. Selon elle, M. Coquerel lui aurait, en outre, adressé des textos dans lesquels il lui proposait de l’emmener à son hôtel. Mme Tissie a aussi affirmé, toujours le 4 juillet, avoir effectué un signalement au comité de suivi des violences sexuelles de LFI.                    17:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Déconjugalisation de l’allocation aux adultes handicapés (AAH) : les députés repoussent la décision à l’Hémicycle        Le choix d’une individualisation de l’allocation aux adultes handicapés (AAH), sans tenir compte des revenus du conjoint, a fait l’objet mercredi d’un net « consensus » des députés en commission ; mais, « pour éviter de faire des perdants », le vote a été repoussé à la semaine prochaine. L’Assemblée nationale examinera alors le projet de loi pour le pouvoir d’achat.          Créée en 1975, l’AAH est destinée à compenser l’incapacité de travailler. D’un montant maximal de 904 euros mensuels, elle est versée sur critères médicaux et sociaux. Elle compte aujourd’hui plus de 1,2 million de bénéficiaires, dont 270 000 en couple, pour un total annuel d’environ 11 milliards d’euros.          En commission des affaires sociales, dix-neuf amendements venus de tous bords avaient été déposés afin d’acter cette « déconjugalisation » de l’allocation, vivement réclamée par les associations. Mais d’emblée la rapporteuse, Charlotte Parmentier-Lecocq (Renaissance, ex-La République en marche), a plaidé qu’il fallait « continuer à travailler pour éviter de faire des perdants », car, avec une déconjugalisation « sèche », cette mesure emporterait « des conséquences négatives pour 45 000 personnes ».          Elle a donc plaidé pour un travail de « coconstruction », avec l’idée que tous puissent faire « un pas pour atterrir sur un système satisfaisant, de compromis », pour la séance, à compter de lundi. Tous les groupes se sont ralliés à cette décision, retirant leurs amendements. Lundi, le ministre du travail, Olivier Dussopt, avait plaidé pour un « dispositif transitoire » afin d’éviter que certains bénéficiaires ne soient pénalisés.          Des élus de l’opposition ont néanmoins mis en avant la nécessité d’« aller vite » face à une attente « immense », à l’instar de Stéphane Peu (Parti communiste français), qui a rappelé, comme Clémence Guetté (La France insoumise), que la majorité avait refusé à plusieurs reprises lors du précédent quinquennat cette modification du mode de calcul de l’AAH. Cette allocation doit relever de la solidarité « nationale » et non « familiale », a relevé Christine Pires-Beaune (PS). La rapporteuse a assuré partager l’avis d’aller « vers une date plus précoce que le 1er janvier 2024 » qui figurait dans son amendement.          Avant que la commission n’achève ses travaux sur le projet de loi consacré au pouvoir d’achat, la présidente de la commission, Fadila Khattabi (Renaissance), a salué cette décision sur l’AAH, qui intervient après plusieurs couacs pour la majorité. La première ministre, Elisabeth Borne, avait annoncé lors de sa déclaration de politique générale la semaine dernière que le gouvernement comptait modifier le mode de calcul de l’AAH, reprenant une promesse électorale d’Emmanuel Macron.                    16:42   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Comment les oppositions à l’Assemblée nationale ont amputé d’un article la « loi de veille et de sécurité sanitaire »        Le début de la 16e législature est mouvementé pour le gouvernement. Son texte relatif à la veille et à la sécurité sanitaire a été amendé par les oppositions.                    Lire aussi :  Comment les oppositions à l’Assemblée nationale ont amputé d’un article la « loi de veille et de sécurité sanitaire »                       16:22      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Editorial | Assemblée nationale : la gauche à l’épreuve de la législature        Les députés de la Nupes ne pourront pas durablement jouer l’obstruction comme ils l’ont tenté avec la motion de censure. Pour espérer peser, ces élus doivent être capables de définir une stratégie commune.                    Lire aussi :  Assemblée nationale : la gauche à l’épreuve de la législature                       16:08      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Des associations luttant contre l’homophobie ont déposé plainte contre la ministre Caroline Cayeux        Plusieurs associations qui luttent contre l’homophobie ont annoncé aujourd’hui avoir déposé plainte à Paris contre la ministre déléguée aux collectivités territoriales, Caroline Cayeux, qui a « maintenu » hier matin ses propos passés sur l’ouverture du mariage aux couples de même sexe, un « dessein contre la nature », avant de s’en excuser dans l’après-midi.          Cette plainte, envoyée mercredi au parquet de Paris et dont l’Agence France-Presse a eu connaissance, est déposée par les associations Mousse, STOP homophobie, Sports LGBT, Education LGBT, Familles LGBT et Adheos. L’infraction visée est l’injure publique envers un groupe de personnes en raison de leur orientation sexuelle par une personne dépositaire de l’autorité publique.          Public Sénat a demandé mardi à Mme Cayeux si elle maintenait d’anciennes « déclarations sur le mariage pour tous et l’adoption pour les couples de même sexe, qualifiées de “réforme de caprice” et de “dessein qui va contre la nature” ». La ministre a d’abord dit : « Je ne pense pas avoir parlé de caprice (…). Je maintiens évidemment mes propos. Mais j’ai toujours dit que la loi, si elle était votée, je l’appliquerais », a-t-elle ajouté.          Au Sénat en avril 2013, pendant les débats qui ont abouti à l’adoption de cette loi, Mme Cayeux avait jugé que « l’exigence du mariage homosexuel, et l’adoption des enfants qui va avec, n’est pas simplement un dessein qui va contre la nature ». Pour elle, il s’agissait d’une « fuite en avant » avec le risque de « dégâts » si « plus rien n’arrête le désir ».          Mardi, sur Public Sénat, Mme Cayeux a aussi ajouté : « Je dois vous dire quand même : j’ai beaucoup d’amis parmi ces gens-là. Franchement, c’est un mauvais procès qu’on me fait et ça m’a beaucoup contrariée. » « Je n’ai jamais fait partie de La Manif pour tous, je n’ai jamais défilé, que les choses soient claires », a aussi fait savoir la ministre.          Très critiquée sur les réseaux sociaux, Mme Cayeux a ensuite tweeté : « Mes propos ont blessé nombre d’entre vous. Je les regrette profondément, ils étaient naturellement inappropriés. L’égalité des droits doit toujours être une priorité de notre action. »          Dix ans après le vote du mariage pour tous, « ces propos sont outrageants pour les personnes homosexuelles » estime Etienne Deshoulières, avocat des associations. « On ne peut pas avoir un gouvernement qui prétend lutter contre les discriminations que nous subissons et une ministre qui s’autorise à dire ça. Je demande sa démission » a ajouté Terrence Khatchadourian, secrétaire général de STOP Homophobie, à l’AFP.                    15:53      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Uber Files » : le sénateur communiste Pascal Savoldelli demande « des garanties sur l’indépendance des choix publics de l’Etat vis-à-vis des géants de la finance, de leurs influenceurs et de leurs lobbyistes »        « L’affaire “Uber Files” a mis au grand jour les conflits d’intérêts entre le gouvernement et les multinationales », a estimé Pascal Savoldelli, sénateur communiste (Groupe communiste républicain citoyen et écologiste) du Val-de-Marne, lors des questions au gouvernement au Sénat. S’adressant à la première ministre, celui-ci a déclaré qu’« Uber n’est pas une entreprise banale, elle a déjà été reconnue par la fraude et par un modèle prédateur. Tout ça dépasse le cadre normal des relations entre la puissance publique et les intérêts particuliers de cette entreprise ».          « Après la privatisation des décisions publiques par les cabinets de conseil McKinsey, après Blackrock, premier gestionnaire d’actifs du monde qui s’est occupé de l’épargne des Français, Uber aurait eu l’oreille du pouvoir pour guider la casse du code du travail dans notre pays », a rappelé le sénateur communiste. « Ma question est simple, pouvez-vous me donner des garanties sur l’indépendance des choix publics de l’Etat vis-à-vis des géants de la finance, de leurs influenceurs et de leurs lobbyistes ? », a-t-il terminé.          Roland Lescure, ministre délégué chargé de l’industrie, lui répond : « Je vous prie d’excuser le ministre de l’économie, Bruno Le Maire, dont l’agenda ne lui a pas permis d’être avec nous aujourd’hui », a-t-il commencé, avant d’être hué par les sénateurs de l’opposition. « Un ministre de l’économie rencontre des agents économiques, un ministre de l’industrie rencontre des agents de l’industrie et je le ferai », a défendu M. Lescure, pour qui « Uber n’est pas une entreprise comme les autres, car grâce à Uber de nombreux jeunes, notamment dans le Val-de-Marne, ont eu le pied à l’étrier avec un premier pas vers un emploi pérenne ».          « Le ministre de l’économie de 2016 [Emmanuel Macron] et le ministre de l’économie qui lui a succédé depuis 2017 [Bruno Le Maire] n’ont jamais déroulé le tapis rouge à cette entreprise », a, par ailleurs, assuré Roland Lescure. « Qui a poussé à la régulation des géants du numérique ? C’est la France ? Qui a convaincu le monde de mettre en place la fiscalité pour les géants du numérique ? C’est la France, c’est le président de la République, c’est Bruno Le Maire », a-t-il insisté, promettant de « continuer à discuter avec toutes les entreprises dont on veut qu’elles s’installent et créent de l’emploi en France, sans concession, dans la transparence mais avec volonté ».          « Franchement, ce n’est pas sérieux de répondre comme ça… Et ayez un peu plus de respect pour les jeunes des quartiers populaires ! », lui a répondu le sénateur communiste.                    15:30   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pouvoir d’achat : les syndicats exigent « une meilleure répartition des richesses »        Huit organisations de salariés et cinq mouvements de jeunesse ont diffusé un texte, mardi soir, pour essayer de peser sur le contenu du projet de loi relatif à « la protection du pouvoir d’achat » que les députés examinent actuellement en commission, écrit notre journaliste Bertrand Bissuel.                    Lire aussi :  Huit syndicats exigent « une meilleure répartition des richesses » et « l’augmentation des salaires, des retraites et pensions, des minima sociaux et des bourses d’études »                       15:25      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Agnès Pannier-Runacher vante la mobilisation du gouvernement en matière d’énergies        Sophie Primas, sénatrice Les Républicains (LR) des Yvelines et présidente de la commission des affaires économiques, ouvre la séance de questions au gouvernement au Sénat en interrogeant la première ministre, Elisabeth Borne, sur la feuille de route en matière d’énergies, ajoutant « nous sommes un peu perdus devant tant de revirements ».          Agnès Pannier-Runacher, ministre de la transition énergétique, lui répond que la France est confrontée « à l’une des pires crises énergétiques depuis le choc pétrolier des années 70 ». Selon elle, « nous devons agir à la fois à court terme, pour nous prémunir sur nos approvisionnements en gaz et en électricité ; mais également construire l’électricité et le monde décarbonné de demain, dont la canicule nous rappelle à quel point il est urgent de s’y investir ». La ministre a largement défendu la mobilisation du gouvernement en matière d’énergies, sans pour autant convaincre la sénatrice LR.                    15:06      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La séance de questions au gouvernement au Sénat s’ouvre par un moment de recueillement en l’honneur des sénateurs Jean Faure, Michel Delebarre, Dominique Mortemousque et Ivan Renar, morts ces derniers mois                            15:03      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Franck Riester, ministre délégué chargé des relations au Parlement, « regrette » le rejet à l’Assemblée de l’article 2 du projet de loi sanitaire, mais fait « confiance au Sénat pour améliorer et enrichir le texte »        Franck Riester, ministre délégué chargé des relations au Parlement, vient d’être interrogé au micro de Public Sénat. Il s’est d’abord réjoui que le « projet de loi sanitaire a été voté, notamment la prolongation du suivi de la circulation du virus, qui est absolument clef pour lutter contre le Covid ». « En revanche, l’article 2, qui permettait de mettre un passe sanitaire aux frontières [qui a été rejeté], est évidemment une déception, voire même quelque chose à regretter », a-t-il déploré.          Le ministre a critiqué « l’alliance entre le RN, LFI, les écologistes et LR, d’une façon très surprenante, pour sortir cet élément du texte qui est un élément de protection de nos compatriotes ».          « Pour autant, le texte continue son parcours législatif puisqu’il arrive au Sénat, et il va y avoir un travail entre le gouvernement, la majorité sénatoriale et l’opposition sénatoriale dans sa diversité, pour voir de quelle manière ces éléments-là peuvent revenir dans le texte et discutés ensuite en commission mixte paritaire avec les députés », a dit M. Riester, avant d’ajouter : « Je fais confiance au Sénat pour améliorer et enrichir le texte, comme il le fait systématiquement. »                    14:55   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Après l’Assemblée nationale hier, c’est au Sénat que le gouvernement va répondre mercredi aux questions des parlementaires, cet après-midi à partir de 15 heures        Avec une Assemblée nationale dépourvue de majorité absolue, le Sénat, dominé par la droite et le centre, espère en profiter pour étendre son influence dans la construction des lois et se placer au centre du jeu parlementaire, écrivent nos journalistes Mariama Darame et Jérémie Lamothe.                    Lire aussi :  Le Sénat, un rôle-clé dans une situation inédite                       14:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Vous lisez régulièrement notre direct politique ? Soutenez « Le Monde » en vous abonnant                                        Le parquet de Paris annonce l’ouverture d’une enquête contre Eric Coquerel pour harcèlement et agression sexuels                    Le contexte       Live  animé par Charles-Edouard Ama Koffi, Marie Pouzadoux et Brice Laemle      Image de couverture :   Le Monde d'après AFP          Un direct quotidien. A la suite des élections présidentielle et législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour vous informer de l’actualité politique, de ses nombreux rebondissements, ainsi que des tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes…         Au programme aujourd’hui         Emmanuel Macron réunit le conseil des ministres pour la deuxième fois de son nouveau quinquennat à partir de 10 heures. Il va ensuite déjeuner avec Elisabeth Borne, la cheffe du gouvernement.Après l’Assemblée nationale hier, c’est au Sénat que le gouvernement va répondre mercredi aux questions des parlementaires, cet après-midi à partir de 15 heuresAu Palais-Bourbon, les députés vont examiner en première lecture le projet de loi de règlement du budget 2021 à partir de 15 heures. Une seconde séance est prévue à 21 h 30.         Nos articles pour approfondir         L’Assemblée nationale n’approuve que partiellement le projet de loi sur le Covid-19Certains élus LR prêts à examiner une « taxe sur les superprofits »A l’Assemblée nationale, la Nupes échoue à renverser le gouvernement mais conforte son opposition frontale à la majorité« Uber Files » : Emmanuel Macron assume son implication dans le développement d’Uber en France         Les essentiels         Qui sont les membres du gouvernement remanié d’Elisabeth Borne ?Assemblée nationale : les dix groupes parlementaires de la 16ᵉ législatureLire l’intégralité des articles « Uber files »                          Le parquet de Paris annonce l’ouverture d’une enquête contre Eric Coquerel pour harcèlement et agression sexuels                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html","coverageStartTime":"2022-07-13T17:17:29+00:00","coverageEndTime":"2022-07-13T17:17:29+00:00","headline":"Questions au gouvernement au S\u00e9nat\u00a0; enqu\u00eate ouverte contre Eric Coquerel pour harc\u00e8lement et agressio...","description":"Un projet de loi de ratification pour permettre l\u2019accession de la Su\u00e8de et de la Finlande \u00e0 l\u2019OTAN a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 en conseil des ministres, mercredi, et inscrit \u00e0 l\u2019ordre du jour du S\u00e9nat le jeudi 21\u00a0juillet.","articleSection":["Politique","Politique"],"keywords":["Assembl\u00e9e nationale ","Gouvernement Borne","Politique"],"author":{"@type":"Organization","name":"Charles-Edouard Ama Koffi, Marie Pouzadoux et Brice Laemle"},"about":{"@type":"Event","name":"Questions au gouvernement au Sénat ; enquête ouverte contre Eric Coquerel pour harcèlement et agression sexuels : revivez la journée politique du 13 juillet","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Un projet de loi de ratification pour permettre l\u2019accession de la Su\u00e8de et de la Finlande \u00e0 l\u2019OTAN a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 en conseil des ministres, mercredi, et inscrit \u00e0 l\u2019ordre du jour du S\u00e9nat le jeudi 21\u00a0juillet.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/0/0/2100/1400/1342/894/3/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Charles-Edouard Ama Koffi, Marie Pouzadoux et Brice Laemle"
,"startDate":"2022-07-13T17:17:29+00:00"
,"endDate":"2022-07-13T17:17:29+00:00"
  Il est l\u2019heure de clore ce direct et de vous remercier pour votre fid\u00e9lit\u00e9. Nous vous donnons rendez-vous demain \u00e0 partir de 11\u00a0heures, 14-Juillet oblige, pour une journ\u00e9e qui sera marqu\u00e9e, entre autres, par l\u2019interview d\u2019Emmanuel Macron.          L\u2019entretien t\u00e9l\u00e9visuel sera men\u00e9 par les journalistes Caroline Roux (France 5) et Anne-Claire Coudray (TF1) \u00e0 partir de 13\u00a0h\u00a010. Il s\u2019agira de la premi\u00e8re interview t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e du chef de l\u2019Etat depuis sa r\u00e9\u00e9lection, en avril. L\u2019entretien sera diffus\u00e9 en direct sur TF1 et France 2, ainsi que sur LCI, Franceinfo, TV5 Monde. Il sera bien s\u00fbr \u00e0 suivre dans votre direct favori, par ici\u00a0! Bonne soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la fin de ce direct, merci de nous avoir suivis et nous vous donnons rendez-vous demain \u00e0 partir de...","dateModified":"2022-07-13T17:16:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html#575956","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html","datePublished":"2022-07-13T16:51:57+00:00","articleBody":"     Un projet de loi de ratification pour permettre l\u2019accession de la Su\u00e8de et de la Finlande \u00e0 l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 ce matin en conseil des ministres et inscrit \u00e0 l\u2019ordre du jour du S\u00e9nat le jeudi 21\u00a0juillet.          Le porte-parole du gouvernement, Olivier V\u00e9ran, a d\u00e9clar\u00e9, \u00e0 l\u2019issue du conseil des ministres, que la France prenait la demande de ces deux pays \u00ab\u00a0comme une marque de confiance dans la force d\u00e9fensive et dissuasive de l\u2019OTAN et de l\u2019Europe\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Evidemment,  cela atteste \u00e0 nouveau de la gravit\u00e9 de la guerre que m\u00e8ne la Russie en Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          \u00ab\u00a0L\u2019int\u00e9gration de ces deux partenaires europ\u00e9ens qui disposent de capacit\u00e9s de s\u00e9curit\u00e9 r\u00e9elles va contribuer significativement \u00e0 notre s\u00e9curit\u00e9 collective tout en renfor\u00e7ant la dimension europ\u00e9enne de l\u2019alliance\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9, mardi soir, la ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, Catherine Colonna, devant la commission des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019Assembl\u00e9e nationale. A cette occasion, elle est revenue sur \u00ab\u00a0l\u2019accord historique\u00a0\u00bb conclu lors du r\u00e9cent sommet de l\u2019OTAN \u00ab\u00a0en faveur de l\u2019adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et de la Finlande [\u00e0 l\u2019Alliance atlantique] \u00e0 l\u2019issue d\u2019une n\u00e9gociation qui a \u00e9t\u00e9 difficile du fait du blocage initial de la Turquie\u00a0\u00bb.          La signature des protocoles d\u2019adh\u00e9sion par les ambassadeurs des trente pays membres avait ouvert le 5\u00a0juillet, au si\u00e8ge de l\u2019OTAN, \u00e0 Bruxelles, le processus de ratification. Le Canada a \u00e9t\u00e9 le premier pays \u00e0 ratifier le jour m\u00eame les deux protocoles d\u2019adh\u00e9sion. La signature des protocoles d\u2019adh\u00e9sion accorde le statut de pays invit\u00e9 \u00e0 la Su\u00e8de et \u00e0 la Finlande. Mais tant que les trente Etats membres n\u2019auront pas ratifi\u00e9 leur adh\u00e9sion, elles ne b\u00e9n\u00e9ficieront pas de la protection de l\u2019article\u00a05 de la Charte de l\u2019OTAN en cas d\u2019attaque.          \u00ab\u00a0Beaucoup d\u2019alli\u00e9s se sont pr\u00e9par\u00e9s pour que la ratification soit la plus rapide possible, mais cela va prendre plusieurs mois\u00a0\u00bb, avait pr\u00e9venu Jens Stoltenberg, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Alliance atlantique. \u00ab\u00a0La derni\u00e8re fois [pour la Mac\u00e9doine du Nord], cela a pris douze mois\u00a0\u00bb, avait-il rappel\u00e9.          Les deux pays nordiques ont confirm\u00e9 avoir renonc\u00e9 \u00e0 leur neutralit\u00e9 et d\u00e9cid\u00e9 de rejoindre l\u2019OTAN \u00e0 cause de la d\u00e9gradation de la situation s\u00e9curitaire en Europe provoqu\u00e9e par la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et de la Finlande \u00e0 l\u2019OTAN\u00a0: le projet de loi de ratification sera pr\u00e9sent\u00e9 j...","dateModified":"2022-07-13T17:11:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html#575482","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html","datePublished":"2022-07-13T16:44:08+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vous lisez r\u00e9guli\u00e8rement notre direct politique\u00a0? Soutenez \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb en vous abonnant","dateModified":"2022-07-13T16:45:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html#575879","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html","datePublished":"2022-07-13T16:30:02+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s le fiasco organisationnel lors de la finale de Ligue des champions, les s\u00e9nateurs accusent notamment G\u00e9rald Darmanin d\u2019avoir eu une analyse \u00ab\u00a0partielle et impr\u00e9cise\u00a0\u00bb en accusant les supporteurs anglais.                    Lire aussi :  Les conclusions sans appel du S\u00e9nat sur les incidents au Stade de France\u00a0: \u00ab\u00a0Encha\u00eenement de dysfonctionnements\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0d\u00e9faillances\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0pertes de contr\u00f4le\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les conclusions sans appel du S\u00e9nat sur les incidents au Stade de France\u00a0: \u00ab\u00a0Encha\u00eenement de dysfonct...","dateModified":"2022-07-13T16:30:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html#575873","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html","datePublished":"2022-07-13T16:13:12+00:00","articleBody":"     L\u2019Assembl\u00e9e nationale a observ\u00e9 une minute de silence, aujourd\u2019hui, pour rendre hommage \u00e0 un travailleur mort dans un parking de l\u2019institution. \u00ab\u00a0Quand une femme ou un homme meurt au travail, \u00e7a n\u2019est pas quelque chose d\u2019acceptable\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 le d\u00e9put\u00e9 Alexis Corbi\u00e8re (La France insoumise) \u00e0 l\u2019ouverture de la s\u00e9ance.          Cet homme \u00e9tait employ\u00e9 par une entreprise de nettoyage\u00a0; son engin s\u2019est \u00ab\u00a0retourn\u00e9 sur lui dans un des parkings de l\u2019Assembl\u00e9e\u00a0\u00bb samedi, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019\u00e9lu de Seine-Saint-Denis. Il est mort mardi.          M.\u00a0Corbi\u00e8re a eu \u00ab\u00a0une pens\u00e9e pour l\u2019homme, sa famille, ses coll\u00e8gues\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0pour tous ceux qui travaillent ici\u00a0\u00bb. Des centaines de personnes \u00ab\u00a0meurent au travail\u00a0\u00bb chaque ann\u00e9e, a-t-il rappel\u00e9. Quelque 540\u00a0000\u00a0personnes ont \u00e9t\u00e9 victimes d\u2019accidents du travail en\u00a02020, dont 550\u00a0mortels \u2013\u00a0hors accidents de la route\u00a0\u2013, selon le minist\u00e8re du travail. Ce chiffre ne baisse plus depuis\u00a02010.          Apr\u00e8s le moment de recueillement \u00e0 l\u2019initiative de M. Corbi\u00e8re, le d\u00e9put\u00e9 Eric Woerth (Renaissance), un des trois questeurs de l\u2019Assembl\u00e9e, charg\u00e9 de la gestion de l\u2019institution, a fait savoir qu\u2019une enqu\u00eate de police \u00e9tait en cours et que les dirigeants de l\u2019entreprise de sous-traitance avaient \u00e9t\u00e9 rencontr\u00e9s. La famille de la victime, au Mali, est difficile \u00e0 joindre, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.          Le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux comptes publics, Gabriel Attal, pr\u00e9sent pour d\u00e9fendre un texte budg\u00e9taire, a rendu \u00ab\u00a0hommage\u00a0\u00bb \u00e0 cet homme et exprim\u00e9 \u00ab\u00a0la solidarit\u00e9\u00a0\u00bb du gouvernement.          Dans l\u2019attente des conclusions de l\u2019enqu\u00eate, les engins du type de celui utilis\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 interdits sur les rampes des parkings de l\u2019Assembl\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Minute de silence des d\u00e9put\u00e9s en raison de la mort d\u2019un homme dans un parking de l\u2019Assembl\u00e9e","dateModified":"2022-07-13T16:32:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html#575802","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html","datePublished":"2022-07-13T15:50:21+00:00","articleBody":"     Le d\u00e9lai maximal \u00e9tant de six ans pour porter plainte en cas de d\u00e9lit, les faits pourraient \u00eatre prescrits. Les investigations ont \u00e9t\u00e9 confi\u00e9es \u00e0 la brigade de r\u00e9pression de la d\u00e9linquance aux personnes.                    Lire aussi :  Une enqu\u00eate ouverte visant Eric Coquerel, d\u00e9put\u00e9 de LFI, pour agression et harc\u00e8lement sexuels         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le parquet de Paris annonce l\u2019ouverture d\u2019une enqu\u00eate contre Eric Coquerel pour harc\u00e8lement et agres...","dateModified":"2022-07-13T15:57:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html#575687","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html","datePublished":"2022-07-13T15:30:08+00:00","articleBody":"     Plusieurs associations de lutte contre l\u2019homophobie ont annonc\u00e9, mercredi 13 juillet, avoir d\u00e9pos\u00e9 plainte \u00e0 Paris contre la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e aux collectivit\u00e9s territoriales, Caroline Cayeux, qui a \u00ab\u00a0maintenu\u00a0\u00bb mardi matin ses propos pass\u00e9s sur l\u2019ouverture du mariage aux couples de m\u00eame sexe, un \u00ab\u00a0dessein contre la nature\u00a0\u00bb, avant de s\u2019en excuser dans l\u2019apr\u00e8s-midi.          Cette plainte, envoy\u00e9e mercredi au parquet de Paris et dont l\u2019Agence France-Presse (AFP) a eu connaissance, est d\u00e9pos\u00e9e par les associations Mousse, STOP Homophobie, Sports LGBT, Education LGBT, Familles LGBT et Adheos. L\u2019infraction vis\u00e9e est l\u2019injure publique envers un groupe de personnes en raison de leur orientation sexuelle par une personne d\u00e9positaire de l\u2019autorit\u00e9 publique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des associations luttant contre l\u2019homophobie d\u00e9posent plainte contre la ministre Caroline Cayeux apr\u00e8s...","dateModified":"2022-07-13T15:34:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html#575642","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html","datePublished":"2022-07-13T15:18:04+00:00","articleBody":"     Tout en d\u00e9plorant des instrumentalisations politiques, La France insoumise se retrouve contrainte d\u2019examiner son processus de traitement des accusations, critiqu\u00e9 dans les affaires concernant le d\u00e9put\u00e9 Eric Coquerel et l\u2019ex-candidat aux l\u00e9gislatives Taha Bouhafs, \u00e9crivait notre journaliste Julie Carriat le 6\u00a0juillet.                    Lire aussi :  La rentr\u00e9e politique de LFI perturb\u00e9e par sa gestion des affaires de violences sexistes et sexuelles         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La rentr\u00e9e politique de La France insoumise perturb\u00e9e par sa gestion des affaires de violences sexistes et...","dateModified":"2022-07-13T15:21:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html#575522","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html","datePublished":"2022-07-13T15:00:18+00:00","articleBody":"     Une enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 ouverte, mardi 12\u00a0juillet, pour agression et harc\u00e8lement sexuels pour examiner la plainte d\u00e9pos\u00e9e par la militante de gauche Sophie Tissier contre le d\u00e9put\u00e9 de La France insoumise (LFI) Eric Coquerel, pr\u00e9sident de la commission des finances de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, a fait savoir le parquet de Paris, mercredi, sollicit\u00e9 par l\u2019Agence France-Presse.          Mme\u00a0Tissier, ancienne figure des \u00ab\u00a0gilets jaunes\u00a0\u00bb \u00e2g\u00e9e de 43\u00a0ans, d\u00e9nonce dans sa plainte pour harc\u00e8lement sexuel, d\u00e9pos\u00e9e le 4 juillet, des faits \u00ab\u00a0pouvant s\u2019apparenter \u00e0 une agression sexuelle\u00a0\u00bb datant du 23\u00a0ao\u00fbt\u00a02014 \u00e0 Grenoble, qui aurait \u00e9t\u00e9 commise par M. Coquerel, ce qu\u2019il conteste. Le d\u00e9lai maximal \u00e9tant de six ans pour porter plainte en cas de d\u00e9lit, les faits pourraient \u00eatre prescrits. Les investigations ont \u00e9t\u00e9 confi\u00e9es \u00e0 la brigade de r\u00e9pression de la d\u00e9linquance aux personnes (BRDP).          Ces derni\u00e8res semaines, M.\u00a0Coquerel a continu\u00e9 de b\u00e9n\u00e9ficier du soutien de figures de gauche apr\u00e8s la plainte d\u00e9pos\u00e9e contre lui par Mme\u00a0Tissier.          Invit\u00e9e sur BFM-TV le 4\u00a0juillet, Mme Tissier avait d\u00e9nonc\u00e9 \u00ab\u00a0des gestes d\u00e9plac\u00e9s, des mains baladeuses\u00a0\u00bb, lors d\u2019une soir\u00e9e organis\u00e9e par LFI \u00e0 Grenoble en ao\u00fbt\u00a02014, \u00e9voquant \u00ab\u00a0un regard salace, gluant\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0une drague lourdingue\u00a0\u00bb et un comportement \u00ab\u00a0outrancier, offensant, harcelant\u00a0\u00bb de la part du d\u00e9put\u00e9. Selon elle, M.\u00a0Coquerel lui aurait, en outre, adress\u00e9 des textos dans lesquels il lui proposait de l\u2019emmener \u00e0 son h\u00f4tel. Mme Tissie a aussi affirm\u00e9, toujours le 4\u00a0juillet, avoir effectu\u00e9 un signalement au comit\u00e9 de suivi des violences sexuelles de LFI.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le parquet de Paris annonce l\u2019ouverture d\u2019une enqu\u00eate contre Eric Coquerel pour harc\u00e8lement et agres...","dateModified":"2022-07-13T15:49:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html#575460","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html","datePublished":"2022-07-13T15:00:02+00:00","articleBody":"     Le choix d\u2019une individualisation de l\u2019allocation aux adultes handicap\u00e9s (AAH), sans tenir compte des revenus du conjoint, a fait l\u2019objet mercredi d\u2019un net \u00ab\u00a0consensus\u00a0\u00bb des d\u00e9put\u00e9s en commission\u00a0; mais, \u00ab\u00a0pour \u00e9viter de faire des perdants\u00a0\u00bb, le vote a \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9 \u00e0 la semaine prochaine. L\u2019Assembl\u00e9e nationale examinera alors le projet de loi pour le pouvoir d\u2019achat.          Cr\u00e9\u00e9e en\u00a01975, l\u2019AAH est destin\u00e9e \u00e0 compenser l\u2019incapacit\u00e9 de travailler. D\u2019un montant maximal de 904\u00a0euros mensuels, elle est vers\u00e9e sur crit\u00e8res m\u00e9dicaux et sociaux. Elle compte aujourd\u2019hui plus de 1,2\u00a0million de b\u00e9n\u00e9ficiaires, dont 270\u00a0000 en couple, pour un total annuel d\u2019environ 11\u00a0milliards d\u2019euros.          En commission des affaires sociales, dix-neuf amendements venus de tous bords avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9s afin d\u2019acter cette \u00ab\u00a0d\u00e9conjugalisation\u00a0\u00bb de l\u2019allocation, vivement r\u00e9clam\u00e9e par les associations. Mais d\u2019embl\u00e9e la rapporteuse, Charlotte Parmentier-Lecocq (Renaissance, ex-La R\u00e9publique en marche), a plaid\u00e9 qu\u2019il fallait \u00ab\u00a0continuer \u00e0 travailler pour \u00e9viter de faire des perdants\u00a0\u00bb, car, avec une d\u00e9conjugalisation \u00ab\u00a0s\u00e8che\u00a0\u00bb, cette mesure emporterait \u00ab\u00a0des cons\u00e9quences n\u00e9gatives pour 45\u00a0000\u00a0personnes\u00a0\u00bb.          Elle a donc plaid\u00e9 pour un travail de \u00ab\u00a0coconstruction\u00a0\u00bb, avec l\u2019id\u00e9e que tous puissent faire \u00ab\u00a0un pas pour atterrir sur un syst\u00e8me satisfaisant, de compromis\u00a0\u00bb, pour la s\u00e9ance, \u00e0 compter de lundi. Tous les groupes se sont ralli\u00e9s \u00e0 cette d\u00e9cision, retirant leurs amendements. Lundi, le ministre du travail, Olivier Dussopt, avait plaid\u00e9 pour un \u00ab\u00a0dispositif transitoire\u00a0\u00bb afin d\u2019\u00e9viter que certains b\u00e9n\u00e9ficiaires ne soient p\u00e9nalis\u00e9s.          Des \u00e9lus de l\u2019opposition ont n\u00e9anmoins mis en avant la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019\u00ab\u00a0aller vite\u00a0\u00bb face \u00e0 une attente \u00ab\u00a0immense\u00a0\u00bb, \u00e0 l\u2019instar de St\u00e9phane Peu (Parti communiste fran\u00e7ais), qui a rappel\u00e9, comme Cl\u00e9mence Guett\u00e9 (La France insoumise), que la majorit\u00e9 avait refus\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises lors du pr\u00e9c\u00e9dent quinquennat cette modification du mode de calcul de l\u2019AAH. Cette allocation doit relever de la solidarit\u00e9 \u00ab\u00a0nationale\u00a0\u00bb et non \u00ab\u00a0familiale\u00a0\u00bb, a relev\u00e9 Christine Pires-Beaune (PS). La rapporteuse a assur\u00e9 partager l\u2019avis d\u2019aller \u00ab\u00a0vers une date plus pr\u00e9coce que le 1er\u00a0janvier\u00a02024\u00a0\u00bb qui figurait dans son amendement.          Avant que la commission n\u2019ach\u00e8ve ses travaux sur le projet de loi consacr\u00e9 au pouvoir d\u2019achat, la pr\u00e9sidente de la commission, Fadila Khattabi (Renaissance), a salu\u00e9 cette d\u00e9cision sur l\u2019AAH, qui intervient apr\u00e8s plusieurs couacs pour la majorit\u00e9. La premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, avait annonc\u00e9 lors de sa d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale la semaine derni\u00e8re que le gouvernement comptait modifier le mode de calcul de l\u2019AAH, reprenant une promesse \u00e9lectorale d\u2019Emmanuel Macron.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u00e9conjugalisation de l\u2019allocation aux adultes handicap\u00e9s (AAH)\u00a0: les d\u00e9put\u00e9s repoussent la d\u00e9cisio...","dateModified":"2022-07-13T15:29:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html#575448","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html","datePublished":"2022-07-13T14:42:29+00:00","articleBody":"     Le d\u00e9but de la 16e\u00a0l\u00e9gislature est mouvement\u00e9 pour le gouvernement. Son texte relatif \u00e0 la veille et \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 sanitaire a \u00e9t\u00e9 amend\u00e9 par les oppositions.                    Lire aussi :  Comment les oppositions \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale ont amput\u00e9 d\u2019un article la\u00a0\u00ab\u00a0loi de\u00a0veille et\u00a0de\u00a0s\u00e9curit\u00e9 sanitaire\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comment les oppositions \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale ont amput\u00e9 d\u2019un article la \u00ab\u00a0loi de veille et de s\u00e9c...","dateModified":"2022-07-13T14:55:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html#574734","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html","datePublished":"2022-07-13T14:22:03+00:00","articleBody":"     Les d\u00e9put\u00e9s de la Nupes ne pourront pas durablement jouer l\u2019obstruction comme ils l\u2019ont tent\u00e9 avec la motion de censure. Pour esp\u00e9rer peser, ces \u00e9lus doivent \u00eatre capables de d\u00e9finir une strat\u00e9gie commune.                    Lire aussi :  Assembl\u00e9e nationale\u00a0: la gauche \u00e0 l\u2019\u00e9preuve de la l\u00e9gislature         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Editorial | Assembl\u00e9e nationale\u00a0: la gauche \u00e0 l\u2019\u00e9preuve de la l\u00e9gislature","dateModified":"2022-07-13T14:24:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html#575218","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html","datePublished":"2022-07-13T14:08:14+00:00","articleBody":"     Plusieurs associations qui luttent contre l\u2019homophobie ont annonc\u00e9 aujourd\u2019hui avoir d\u00e9pos\u00e9 plainte \u00e0 Paris contre la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e aux collectivit\u00e9s territoriales, Caroline Cayeux, qui a \u00ab\u00a0maintenu\u00a0\u00bb hier matin ses propos pass\u00e9s sur l\u2019ouverture du mariage aux couples de m\u00eame sexe, un \u00ab\u00a0dessein contre la nature\u00a0\u00bb, avant de s\u2019en excuser dans l\u2019apr\u00e8s-midi.          Cette plainte, envoy\u00e9e mercredi au parquet de Paris et dont l\u2019Agence France-Presse a eu connaissance, est d\u00e9pos\u00e9e par les associations Mousse, STOP homophobie, Sports LGBT, Education LGBT, Familles LGBT et Adheos. L\u2019infraction vis\u00e9e est l\u2019injure publique envers un groupe de personnes en raison de leur orientation sexuelle par une personne d\u00e9positaire de l\u2019autorit\u00e9 publique.          Public S\u00e9nat a demand\u00e9 mardi \u00e0 Mme\u00a0Cayeux si elle maintenait d\u2019anciennes \u00ab\u00a0d\u00e9clarations sur le mariage pour tous et l\u2019adoption pour les couples de m\u00eame sexe, qualifi\u00e9es de \u201cr\u00e9forme de caprice\u201d et de \u201cdessein qui va contre la nature\u201d\u00a0\u00bb. La ministre a d\u2019abord dit\u00a0: \u00ab\u00a0Je ne pense pas avoir parl\u00e9 de caprice (\u2026). Je maintiens \u00e9videmment mes propos. Mais j\u2019ai toujours dit que la loi, si elle \u00e9tait vot\u00e9e, je l\u2019appliquerais\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.          Au S\u00e9nat en avril 2013, pendant les d\u00e9bats qui ont abouti \u00e0 l\u2019adoption de cette loi, Mme\u00a0Cayeux avait jug\u00e9 que \u00ab\u00a0l\u2019exigence du mariage homosexuel, et l\u2019adoption des enfants qui va avec, n\u2019est pas simplement un dessein qui va contre la nature\u00a0\u00bb. Pour elle, il s\u2019agissait d\u2019une \u00ab\u00a0fuite en avant\u00a0\u00bb avec le risque de \u00ab\u00a0d\u00e9g\u00e2ts\u00a0\u00bb si \u00ab\u00a0plus rien n\u2019arr\u00eate le d\u00e9sir\u00a0\u00bb.          Mardi, sur Public S\u00e9nat, Mme\u00a0Cayeux a aussi ajout\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Je dois vous dire quand m\u00eame\u00a0: j\u2019ai beaucoup d\u2019amis parmi ces gens-l\u00e0. Franchement, c\u2019est un mauvais proc\u00e8s qu\u2019on me fait et \u00e7a m\u2019a beaucoup contrari\u00e9e.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Je n\u2019ai jamais fait partie de La Manif pour tous, je n\u2019ai jamais d\u00e9fil\u00e9, que les choses soient claires\u00a0\u00bb, a aussi fait savoir la ministre.          Tr\u00e8s critiqu\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux, Mme\u00a0Cayeux a ensuite tweet\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Mes propos ont bless\u00e9 nombre d\u2019entre vous. Je les regrette profond\u00e9ment, ils \u00e9taient naturellement inappropri\u00e9s. L\u2019\u00e9galit\u00e9 des droits doit toujours \u00eatre une priorit\u00e9 de notre action.\u00a0\u00bb          Dix ans apr\u00e8s le vote du mariage pour tous, \u00ab\u00a0ces propos sont outrageants pour les personnes homosexuelles\u00a0\u00bb estime Etienne Deshouli\u00e8res, avocat des associations. \u00ab\u00a0On ne peut pas avoir un gouvernement qui pr\u00e9tend lutter contre les discriminations que nous subissons et une ministre qui s\u2019autorise \u00e0 dire \u00e7a. Je demande sa d\u00e9mission\u00a0\u00bb a ajout\u00e9 Terrence Khatchadourian, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de STOP Homophobie, \u00e0 l\u2019AFP.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des associations luttant contre l\u2019homophobie ont d\u00e9pos\u00e9 plainte contre la ministre Caroline Cayeux","dateModified":"2022-07-13T14:54:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html#575074","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html","datePublished":"2022-07-13T13:53:02+00:00","articleBody":"     \u00ab L\u2019affaire \u201cUber Files\u201d\u00a0a mis au grand jour les conflits d\u2019int\u00e9r\u00eats entre le gouvernement et les multinationales\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 Pascal Savoldelli, s\u00e9nateur communiste (Groupe communiste r\u00e9publicain citoyen et \u00e9cologiste) du Val-de-Marne, lors des questions au gouvernement au S\u00e9nat. S\u2019adressant \u00e0 la premi\u00e8re ministre, celui-ci a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019\u00ab\u00a0Uber n\u2019est pas une entreprise banale, elle a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 reconnue par la fraude et par un mod\u00e8le pr\u00e9dateur. Tout \u00e7a d\u00e9passe le cadre normal des relations entre la puissance publique et les int\u00e9r\u00eats particuliers de cette entreprise\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Apr\u00e8s la privatisation des d\u00e9cisions publiques par les cabinets de conseil McKinsey, apr\u00e8s Blackrock, premier gestionnaire d\u2019actifs du monde qui s\u2019est occup\u00e9 de l\u2019\u00e9pargne des Fran\u00e7ais, Uber aurait eu l\u2019oreille du pouvoir pour guider la casse du code du travail dans notre pays\u00a0\u00bb, a rappel\u00e9 le s\u00e9nateur communiste. \u00ab\u00a0Ma question est simple, pouvez-vous me donner des garanties sur l\u2019ind\u00e9pendance des choix publics de l\u2019Etat vis-\u00e0-vis des g\u00e9ants de la finance, de leurs influenceurs et de leurs lobbyistes\u00a0? \u00bb, a-t-il termin\u00e9.          Roland Lescure, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l\u2019industrie, lui r\u00e9pond\u00a0: \u00ab\u00a0Je vous prie d\u2019excuser le ministre de l\u2019\u00e9conomie, Bruno Le Maire, dont l\u2019agenda ne lui a pas permis d\u2019\u00eatre avec nous aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb, a-t-il commenc\u00e9, avant d\u2019\u00eatre hu\u00e9 par les s\u00e9nateurs de l\u2019opposition. \u00ab\u00a0Un ministre de l\u2019\u00e9conomie rencontre des agents \u00e9conomiques, un ministre de l\u2019industrie rencontre des agents de l\u2019industrie et je le ferai\u00a0\u00bb, a d\u00e9fendu M.\u00a0Lescure, pour qui \u00ab\u00a0Uber n\u2019est pas une entreprise comme les autres, car gr\u00e2ce \u00e0 Uber de nombreux jeunes, notamment dans le Val-de-Marne, ont eu le pied \u00e0 l\u2019\u00e9trier avec un premier pas vers un emploi p\u00e9renne\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Le ministre de l\u2019\u00e9conomie de 2016 [Emmanuel Macron] et le ministre de l\u2019\u00e9conomie qui lui a succ\u00e9d\u00e9 depuis 2017 [Bruno Le Maire] n\u2019ont jamais d\u00e9roul\u00e9 le tapis rouge \u00e0 cette entreprise\u00a0\u00bb, a, par ailleurs, assur\u00e9 Roland Lescure. \u00ab\u00a0Qui a pouss\u00e9 \u00e0 la r\u00e9gulation des g\u00e9ants du num\u00e9rique\u00a0? C\u2019est la France\u00a0? Qui a convaincu le monde de mettre en place la fiscalit\u00e9 pour les g\u00e9ants du num\u00e9rique\u00a0? C\u2019est la France, c\u2019est le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, c\u2019est Bruno Le Maire\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9, promettant de \u00ab\u00a0continuer \u00e0 discuter avec toutes les entreprises dont on veut qu\u2019elles s\u2019installent et cr\u00e9ent de l\u2019emploi en France, sans concession, dans la transparence mais avec volont\u00e9\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Franchement, ce n\u2019est pas s\u00e9rieux de r\u00e9pondre comme \u00e7a\u2026 Et ayez un peu plus de respect pour les jeunes des quartiers populaires\u00a0!\u00a0\u00bb, lui a r\u00e9pondu le s\u00e9nateur communiste.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Uber Files\u00a0\u00bb\u00a0: le s\u00e9nateur communiste Pascal Savoldelli demande \u00ab\u00a0des garanties sur l\u2019ind\u00e9pen...","dateModified":"2022-07-13T14:01:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html#574723","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html","datePublished":"2022-07-13T13:30:01+00:00","articleBody":"     Huit organisations de salari\u00e9s et cinq mouvements de jeunesse ont diffus\u00e9 un texte, mardi soir, pour essayer de peser sur le contenu du projet de loi relatif \u00e0 \u00ab\u00a0la protection du pouvoir d\u2019achat\u00a0\u00bb que les d\u00e9put\u00e9s examinent actuellement en commission, \u00e9crit notre journaliste Bertrand Bissuel.                    Lire aussi :  Huit syndicats exigent \u00ab\u00a0une meilleure r\u00e9partition des richesses\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0l\u2019augmentation des salaires, des retraites et pensions, des minima sociaux et des bourses d\u2019\u00e9tudes\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pouvoir d\u2019achat\u00a0: les syndicats exigent \u00ab\u00a0une meilleure r\u00e9partition des richesses\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-13T13:42:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html#574928","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html","datePublished":"2022-07-13T13:25:24+00:00","articleBody":"     Sophie Primas, s\u00e9natrice Les R\u00e9publicains (LR) des Yvelines et pr\u00e9sidente de la commission des affaires \u00e9conomiques, ouvre la s\u00e9ance de questions au gouvernement au S\u00e9nat en interrogeant la premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, sur la feuille de route en mati\u00e8re d\u2019\u00e9nergies, ajoutant \u00ab\u00a0nous sommes un peu perdus devant tant de revirements\u00a0\u00bb.          Agn\u00e8s Pannier-Runacher, ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique, lui r\u00e9pond que la France est confront\u00e9e \u00ab\u00a0\u00e0 l\u2019une des pires crises \u00e9nerg\u00e9tiques depuis le choc p\u00e9trolier des ann\u00e9es 70\u00a0\u00bb. Selon elle, \u00ab\u00a0nous devons agir \u00e0 la fois \u00e0 court terme, pour nous pr\u00e9munir sur nos approvisionnements en gaz et en \u00e9lectricit\u00e9\u00a0; mais \u00e9galement construire l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et le monde d\u00e9carbonn\u00e9 de demain, dont la canicule nous rappelle \u00e0 quel point il est urgent de s\u2019y investir\u00a0\u00bb. La ministre a largement d\u00e9fendu la mobilisation du gouvernement en mati\u00e8re d\u2019\u00e9nergies, sans pour autant convaincre la s\u00e9natrice LR.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Agn\u00e8s Pannier-Runacher vante la mobilisation du gouvernement en mati\u00e8re d\u2019\u00e9nergies","dateModified":"2022-07-13T13:27:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html#574911","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html","datePublished":"2022-07-13T13:06:44+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La s\u00e9ance de questions au gouvernement au S\u00e9nat s\u2019ouvre par un moment de recueillement en l\u2019honneur de...","dateModified":"2022-07-13T13:24:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html#574864","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html","datePublished":"2022-07-13T13:03:24+00:00","articleBody":"     Franck Riester, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des relations au Parlement, vient d\u2019\u00eatre interrog\u00e9 au micro de Public S\u00e9nat. Il s\u2019est d\u2019abord r\u00e9joui que le \u00ab\u00a0projet de loi sanitaire a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9, notamment la prolongation du suivi de la circulation du virus, qui est absolument clef pour lutter contre le Covid\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0En revanche, l\u2019article 2, qui permettait de mettre un passe sanitaire aux fronti\u00e8res [qui a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9], est \u00e9videmment une d\u00e9ception, voire m\u00eame quelque chose \u00e0 regretter\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9plor\u00e9.          Le ministre a critiqu\u00e9 \u00ab\u00a0l\u2019alliance entre le RN, LFI, les \u00e9cologistes et LR, d\u2019une fa\u00e7on tr\u00e8s surprenante, pour sortir cet \u00e9l\u00e9ment du texte qui est un \u00e9l\u00e9ment de protection de nos compatriotes \u00bb.          \u00ab\u00a0Pour autant, le texte continue son parcours l\u00e9gislatif puisqu\u2019il arrive au S\u00e9nat, et il va y avoir un travail entre le gouvernement, la majorit\u00e9 s\u00e9natoriale et l\u2019opposition s\u00e9natoriale dans sa diversit\u00e9, pour voir de quelle mani\u00e8re ces \u00e9l\u00e9ments-l\u00e0 peuvent revenir dans le texte et discut\u00e9s ensuite en commission mixte paritaire avec les d\u00e9put\u00e9s\u00a0\u00bb, a dit M. Riester, avant d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0Je fais confiance au S\u00e9nat pour am\u00e9liorer et enrichir le texte, comme il le fait syst\u00e9matiquement.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Franck Riester, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des relations au Parlement, \u00ab\u00a0regrette\u00a0\u00bb\u00a0le rejet \u00e0 l\u2019As...","dateModified":"2022-07-13T13:56:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html#574699","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html","datePublished":"2022-07-13T12:55:03+00:00","articleBody":"     Avec une Assembl\u00e9e nationale d\u00e9pourvue de majorit\u00e9 absolue, le S\u00e9nat, domin\u00e9 par la droite et le centre, esp\u00e8re en profiter pour \u00e9tendre son influence dans la construction des lois et se placer au centre du jeu parlementaire, \u00e9crivent nos journalistes Mariama Darame et J\u00e9r\u00e9mie Lamothe.                    Lire aussi :  Le S\u00e9nat, un r\u00f4le-cl\u00e9 dans une situation in\u00e9dite         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s l\u2019Assembl\u00e9e nationale hier, c\u2019est au S\u00e9nat que le gouvernement va r\u00e9pondre mercredi aux ques...","dateModified":"2022-07-13T13:06:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html#574715","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html","datePublished":"2022-07-13T12:45:01+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vous lisez r\u00e9guli\u00e8rement notre direct politique\u00a0? Soutenez \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb en vous abonnant","dateModified":"2022-07-13T12:45:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html#574710","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html","datePublished":"2022-07-13T12:30:08+00:00","articleBody":"     Alors que les d\u00e9put\u00e9s ont adopt\u00e9 en premi\u00e8re lecture le projet de loi sanitaire pour faire face \u00e0 l\u2019\u00e9pid\u00e9mie en supprimant la possibilit\u00e9 d\u2019un contr\u00f4le du passe sanitaire aux fronti\u00e8res, le camp pr\u00e9sidentiel estime mercredi que \u00ab\u00a0nous assistons \u00e0 une convergence des \u201ccontre\u201d\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Projet de loi sur le Covid-19\u00a0: le ministre de la sant\u00e9, Fran\u00e7ois Braun, et le gouvernement regrettent \u00ab\u00a0une alliance de circonstance\u00a0entre LFI, le RN et LR\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Projet de loi sur le Covid-19\u00a0: le ministre de la sant\u00e9, Fran\u00e7ois Braun, et le gouvernement regrettent \u00ab\u00a0un...","dateModified":"2022-07-13T12:31:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html#574588","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html","datePublished":"2022-07-13T12:13:07+00:00","articleBody":"     Mercredi, la majorit\u00e9 macroniste n\u2019a pas obtenu gain de cause dans deux nouveaux votes\u00a0: les d\u00e9put\u00e9s se sont prononc\u00e9s en commission pour que l\u2019Etat compense aux collectivit\u00e9s les revalorisations du point d\u2019indice des fonctionnaires et du revenu de solidarit\u00e9 active (RSA).          Deux amendements en ce sens au projet de budget rectificatif pour 2022, pr\u00e9sent\u00e9s par le groupe d\u2019opposition Libert\u00e9s, ind\u00e9pendants, outre-mer et territoire (LIOT) ont \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9s en commission des finances \u00e0 une voix pr\u00e8s \u00e0 chaque fois, malgr\u00e9 l\u2019avis d\u00e9favorable du rapporteur g\u00e9n\u00e9ral, Jean-Ren\u00e9 Cazeneuve (Renaissance, ex-La R\u00e9publique en marche).          Ils anticipent, pour l\u2019un, que l\u2019Etat compense aux collectivit\u00e9s \u00e0 hauteur de 1,136 milliard d\u2019euros l\u2019augmentation g\u00e9n\u00e9rale de 3,5 % pour les fonctionnaires \u00e0 compter du 1er juillet, et, pour l\u2019autre, que soient allou\u00e9s 120 millions aux d\u00e9partements qui versent le RSA, afin de compenser la hausse de 4 % de cette prestation programm\u00e9e par l\u2019Etat.          \u00ab\u00a0Quel est le sens d\u2019un RSA o\u00f9 l\u2019Etat d\u00e9cide de tout sans compenser\u00a0?\u00a0\u00bb, a plaid\u00e9 Charles de Courson (LIOT), qui a souhait\u00e9 avec ses amendements \u00ab\u00a0poser la question au gouvernement\u00a0\u00bb des cons\u00e9quences de ses d\u00e9cisions pour les collectivit\u00e9s. Il a trouv\u00e9 le soutien de la droite comme de la gauche.          A l\u2019inverse, M. Cazeneuve a fustig\u00e9 des mesures \u00ab\u00a0aveugles\u00a0\u00bb, en lieu et place de dispositifs \u00ab\u00a0plus cibl\u00e9s\u00a0\u00bb pour les collectivit\u00e9s en difficult\u00e9. La situation des collectivit\u00e9s en g\u00e9n\u00e9ral est \u00ab\u00a0plut\u00f4t favorable\u00a0\u00bb, a abond\u00e9 Mathieu Lef\u00e8vre (Renaissance), qui a soulign\u00e9 que \u00ab\u00a0les recettes sont plut\u00f4t bien orient\u00e9es\u00a0\u00bb du fait notamment du produit en hausse de la TVA et de l\u2019indexation de la base des imp\u00f4ts locaux sur l\u2019inflation.          Le ministre de la fonction publique, Stanislas Guerini, avait assur\u00e9 fin juin que les collectivit\u00e9s auraient \u00ab\u00a0les moyens\u00a0\u00bb budg\u00e9taires pour \u00ab\u00a0faire face\u00a0\u00bb \u00e0 cette hausse des salaires. Les collectivit\u00e9s locales ont vu \u00ab\u00a0leur situation financi\u00e8re s\u2019am\u00e9liorer fortement en 2021\u00a0\u00bb, gr\u00e2ce \u00e0 la reprise \u00e9conomique et aux aides face au Covid-19, relevait la Cour des comptes dans un rapport publi\u00e9 mardi. Les deux amendements valid\u00e9s en commission devront \u00eatre revot\u00e9s en fin de semaine prochaine dans l\u2019H\u00e9micycle, dans le cadre de l\u2019examen du projet de budget rectificatif.          Dans la nuit de mardi \u00e0 mercredi d\u00e9j\u00e0, dans cette m\u00eame commission, un amendement identique des LIOT et des LR avait \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9 contre l\u2019avis du rapporteur, pr\u00e9voyant de remplacer la d\u00e9duction d\u2019imp\u00f4t pour d\u00e9placement professionnel par un cr\u00e9dit d\u2019imp\u00f4t. Le gouvernement, priv\u00e9 de majorit\u00e9 absolue, subissait au m\u00eame moment un premier revers en s\u00e9ance sur le projet de loi sanitaire, adopt\u00e9 amput\u00e9 d\u2019un article-cl\u00e9 sur le possible retour d\u2019un passe sanitaire anti-Covid pour les entr\u00e9es dans l\u2019Hexagone.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouveau couac sur des votes en commission \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale","dateModified":"2022-07-13T12:20:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html#574573","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html","datePublished":"2022-07-13T11:56:39+00:00","articleBody":"     Si la pr\u00e9paration de la finale de la Ligue des champions n\u2019est pas en cause, l\u2019enqu\u00eate du Monde montre des failles dans la gestion s\u00e9curitaire de la soir\u00e9e par la pr\u00e9fecture de police, \u00e9crit notre journaliste Antoine Albertini.                    Lire aussi :  Incidents au Stade de France le 28\u00a0mai\u00a0: autopsie d\u2019un fiasco s\u00e9curitaire         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Incidents au Stade de France le 28 mai 2022\u00a0: autopsie d\u2019un fiasco s\u00e9curitaire","dateModified":"2022-07-13T12:11:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html#574570","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html","datePublished":"2022-07-13T11:54:14+00:00","articleBody":"     L\u2019analyse faite par le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin, qui avait fait porter la responsabilit\u00e9 du fiasco s\u00e9curitaire de la finale de la Ligue des champions sur la pr\u00e9sence massive de supporteurs anglais munis de faux billets, \u00ab\u00a0n\u2019\u00e9tait pas la bonne\u00a0\u00bb, a d\u00e9nonc\u00e9 Laurent Lafon, pr\u00e9sident de la commission culture du S\u00e9nat. \u00ab\u00a0C\u2019\u00e9tait une analyse partielle et impr\u00e9cise\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 lors de la pr\u00e9sentation d\u2019un rapport s\u00e9natorial sur le sujet.          Les incidents du 28 mai au Stade de France ne sont pas li\u00e9s \u00e0 la pr\u00e9sence des supporteurs de Liverpool \u00ab\u00a0autour du stade\u00a0\u00bb, a encore expliqu\u00e9 M. Lafon. \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas parce qu\u2019il y avait des supporteurs de Liverpool qui ont accompagn\u00e9 leur \u00e9quipe que \u00e7a s\u2019est mal pass\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9. \u00ab\u00a0Les premi\u00e8res d\u00e9clarations ne correspondaient pas \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9\u00a0\u00bb, a \u00e9galement d\u00e9nonc\u00e9 Fran\u00e7ois-No\u00ebl Buffet (LR), le pr\u00e9sident de la commission des lois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Incidents au Stade de France\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019analyse faite par le ministre de l\u2019int\u00e9rieur n\u2019\u00e9tait pas la bo...","dateModified":"2022-07-13T12:14:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html#574448","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html","datePublished":"2022-07-13T11:35:05+00:00","articleBody":"     D\u00e9non\u00e7ant une Assembl\u00e9e nationale o\u00f9 tout \u00ab\u00a0commence furieusement \u00e0 ressembler \u00e0 la IVe\u00a0R\u00e9publique\u00a0\u00bb, le pr\u00e9sident de la r\u00e9gion Hauts-de-France, Xavier Bertrand, invite son parti politique \u00e0 \u00ab\u00a0ne pas \u00eatre dans le camp des bloqueurs\u00a0\u00bb durant cette nouvelle l\u00e9gislature, dans un entretien \u00e0 l\u2019hebdomadaire Le Point paru mercredi.          Bien que s\u2019affirmant dans une opposition ferme \u00e0 Emmanuel Macron, le candidat d\u00e9\u00e7u de la primaire interne de LR de l\u2019automne 2021 affirme que \u00ab\u00a0le sujet n\u2019est pas de savoir si ce quinquennat sera r\u00e9ussi pour M.\u00a0Macron, mais s\u2019il sera utile aux Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb.          Depuis le d\u00e9but de la l\u00e9gislature, l\u2019ambiance est \u00e9lectrique dans l\u2019h\u00e9micycle entre la majorit\u00e9 et les oppositions. Dans la nuit de mardi \u00e0 mercredi, un article du projet de loi de veille et de s\u00e9curit\u00e9 sanitaire a notamment \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 en fin de soir\u00e9e, par 219 voix contre 195, gr\u00e2ce \u00e0 une conjonction de votes des d\u00e9put\u00e9s du RN, d\u2019une majorit\u00e9 de ceux de la Nupes et d\u2019une poign\u00e9e de ceux du groupe LR.          \u00ab\u00a0Regardez l\u2019Assembl\u00e9e, tout cela commence \u00e0 ressembler furieusement \u00e0 la IVe\u00a0R\u00e9publique\u00a0!\u00a0\u00bb, tance M.\u00a0Bertrand dans son interview, avant de pr\u00e9venir\u00a0: \u00ab\u00a0Prenons garde que les Fran\u00e7ais ne pensent pas que les parlementaires sont devenus la priorit\u00e9 alors qu\u2019eux-m\u00eames souffrent.\u00a0\u00bb          Pour lui, \u00ab\u00a0pas question d\u2019avoir la moindre complaisance \u00e0 l\u2019\u00e9gard des extr\u00eames\u00a0\u00bb, lorsque la politique fran\u00e7aise fait \u00ab\u00a0face \u00e0 deux risques\u00a0: celui d\u2019une crise politique majeure, mais aussi celui de l\u2019immobilisme\u00a0\u00bb. Il estime que, \u00ab\u00a0sans un sursaut de la droite r\u00e9publicaine, [l]a victoire [de Marine Le Pen] en\u00a02027 n\u2019est plus une hypoth\u00e8se, c\u2019est une tr\u00e8s forte probabilit\u00e9\u00a0\u00bb.          Quant \u00e0 savoir qui doit prendre la t\u00eate de LR \u00e0 l\u2019automne prochain pour succ\u00e9der \u00e0 Christian Jacob, M.\u00a0Bertand plaide\u00a0pour que son parti \u00ab\u00a0fa[sse] la place aux jeunes\u00a0\u00bb, soit \u00e0 la g\u00e9n\u00e9ration d\u2019\u00e9lus \u00ab\u00a0trentenaires\u00a0\u00bb de LR\u00a0: \u00ab\u00a0Pour nous reconstruire, il faut faire monter une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration. Notre responsabilit\u00e9 est d\u2019assurer la transmission.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Et puis il ne s\u2019agit pas de choisir cet automne qui portera nos couleurs \u00e0 la prochaine pr\u00e9sidentielle\u00a0\u00bb, lance-t-il, alors que le pr\u00e9sident de la r\u00e9gion Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes, Laurent Wauquiez, incarnant la jambe droite du parti, est pressenti pour prendre le poste.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Xavier Bertrand appelle les d\u00e9put\u00e9s des R\u00e9publicains \u00e0 \u00ab\u00a0ne pas \u00eatre dans le camp des bloqueurs\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-13T11:45:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html#574149","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html","datePublished":"2022-07-13T11:22:02+00:00","articleBody":"     Le ministre de la sant\u00e9, Fran\u00e7ois Braun, s\u2019est dit mercredi \u00ab\u00a0totalement disponible pour b\u00e2tir une nouvelle r\u00e9daction\u00a0\u00bb de l\u2019article sur l\u2019obligation du passe sanitaire aux fronti\u00e8res, lors d\u2019une audition par la commission des lois du S\u00e9nat, mercredi matin.          Supprim\u00e9 par les d\u00e9put\u00e9s d\u2019opposition, d\u2019extr\u00eame droite, de droite et de gauche (RN, LR, Nupes), cet article-cl\u00e9 du texte \u00ab\u00a0de veille et de s\u00e9curit\u00e9 sanitaire\u00a0\u00bb pr\u00e9voyait de laisser \u00e0 l\u2019ex\u00e9cutif la possibilit\u00e9 de r\u00e9tablir le passe sanitaire aux fronti\u00e8res \u00ab\u00a0extra-hexagonales\u00a0\u00bb, depuis ou vers l\u2019\u00e9tranger, mais aussi entre l\u2019Hexagone, la Corse et les outre-mer.          \u00ab\u00a0L\u2019int\u00e9r\u00eat, c\u2019\u00e9tait de nous donner une capacit\u00e9 de r\u00e9action rapide \u00e0 l\u2019\u00e9mergence d\u2019un variant dangereux (\u2026). Ne plus avoir cette possibilit\u00e9, c\u2019est \u00e0 coup s\u00fbr perdre du temps\u00a0\u00bb, a-t-il plaid\u00e9, avant d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai un peu l\u2019impression que sans cet article, en cas de r\u00e9surgence \u00e9pid\u00e9mique avec un variant particuli\u00e8rement emb\u00eatant, on nous demande de sauter de l\u2019avion sans parachute en nous disant, \u201d ne vous inqui\u00e9tez pas, on va vous en apporter un tr\u00e8s vite avant que vous vous \u00e9crasiez au sol\u201d. J\u2019avoue que je pr\u00e9f\u00e9rerais sauter de l\u2019avion avec un parachute.\u00a0\u00bb          Le ministre s\u2019est ainsi dit \u00ab\u00a0totalement disponible pour b\u00e2tir une nouvelle r\u00e9daction de cet article, qui prendrait en compte les diff\u00e9rentes remarques [des parlementaires et en l\u2019occurrence des s\u00e9nateurs], mais qui permettrait de nous laisser au moins un parachute ventral\u00a0\u00bb. Elisabeth Borne avait d\u00e9j\u00e0 fait un appel, dans un tweet de r\u00e9action au vote du projet de loi par les d\u00e9put\u00e9s, pour que \u00ab\u00a0l\u2019esprit de responsabilit\u00e9 l\u2019emporte au S\u00e9nat\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Devant les s\u00e9nateurs, le ministre de la sant\u00e9, Fran\u00e7ois Braun, ouvre la porte \u00e0 \u00ab\u00a0une nouvelle r\u00e9da...","dateModified":"2022-07-13T11:33:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html#574400","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html","datePublished":"2022-07-13T11:00:07+00:00","articleBody":"     Le ministre de la sant\u00e9, Fran\u00e7ois Braun, vient d\u2019annoncer la saisine imminente de la Haute autorit\u00e9 de sant\u00e9 (HAS) et du Conseil national d\u2019\u00e9thique (CCNE) sur le \u00ab\u00a0sujet \u00e9pineux\u00a0\u00bb des soignants non vaccin\u00e9s contre le Covid.          \u00ab\u00a0Je me suis engag\u00e9 \u00e0 saisir dans les jours qui viennent les autorit\u00e9s de sant\u00e9 sur cette question particuli\u00e8re\u00a0\u00bb, a-t-il dit au S\u00e9nat lors d\u2019une audition sur le projet de loi \u00ab\u00a0de veille et de s\u00e9curit\u00e9 sanitaire\u00a0\u00bb, pr\u00e9cisant ensuite que la requ\u00eate serait adress\u00e9e \u00e0 la HAS et \u00e0 la CCNE \u00ab\u00a0cette fin de semaine\u00a0\u00bb.          La situation des soignants suspendus, cheval de bataille des oppositions \u2013 notamment du Rassemblement national et de La France insoumise \u2013 depuis l\u2019entr\u00e9e en vigueur de l\u2019obligation vaccinale \u00e0 l\u2019automne 2021, s\u2019est \u00e0 nouveau invit\u00e9e dans les d\u00e9bats \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, o\u00f9 M.\u00a0Braun a fait savoir la semaine derni\u00e8re qu\u2019une r\u00e9int\u00e9gration n\u2019\u00e9tait toujours \u00ab\u00a0pas d\u2019actualit\u00e9\u00a0\u00bb.          Sur \u00ab\u00a0ce sujet \u00e9pineux\u00a0\u00bb, le ministre a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 devant les s\u00e9nateurs de la commission des lois que la sanction touchait \u00ab\u00a0environ 12\u00a0000\u00a0\u00bb personnes, qui \u00ab\u00a0ne sont pas que des soignants\u00a0\u00bb, soit \u00ab\u00a0\u00e0 peu pr\u00e8s 0,4\u00a0% de l\u2019ensemble des professionnels de sant\u00e9\u00a0\u00bb.          Une estimation compl\u00e9t\u00e9e par un chiffre attribu\u00e9 \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration hospitali\u00e8re de France (FHF)\u00a0: \u00ab\u00a0Sur 263\u00a0000 infirmi\u00e8res du service public hospitalier, moins de 500 sont concern\u00e9es par cette suspension.\u00a0\u00bb          Assurant vouloir \u00ab\u00a0suivre l\u2019avis des scientifiques\u00a0\u00bb, M.\u00a0Braun a ajout\u00e9 qu\u2019il demanderait \u00e0 la HAS et au CCNE de r\u00e9pondre \u00e0 la saisine \u00ab\u00a0le plus rapidement possible\u00a0\u00bb. Il entend ensuite r\u00e9unir \u00ab\u00a0tr\u00e8s rapidement\u00a0\u00bb les syndicats de soignants \u00ab\u00a0pour leur pr\u00e9senter ces avis et discuter des suites \u00e0 donner\u00a0\u00bb, souhaitant \u00ab\u00a0avoir une discussion transparente avec eux, [afin] que chacun prenne ses responsabilit\u00e9s, non pas sur des id\u00e9es mais des arguments scientifiques pr\u00e9cis\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fran\u00e7ois Braun souhaite des avis scientifiques \u00ab\u00a0tr\u00e8s rapidement\u00a0\u00bb sur la r\u00e9int\u00e9gration des soigna...","dateModified":"2022-07-13T11:14:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html#574360","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html","datePublished":"2022-07-13T10:43:25+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0La question de l\u2019avenir de Didier Lallemant a-t-elle \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e lors du conseil des ministres\u00a0? Et pouvez-vous nous confirmer qu\u2019il pourrait \u00eatre mis fin \u00e0 ses fonctions dans les prochains jours, potentiellement le 20\u00a0juillet\u00a0?\u00a0\u00bb, a demand\u00e9 une journaliste de l\u2019Agence France-Presse au porte-parole du gouvernement, lors de la conf\u00e9rence de presse \u00e0 la mi-journ\u00e9e.          \u00ab\u00a0Cela ne va pas vous satisfaire, mais non et non. Cela n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9, et je ne peux pas vous le confirmer\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu Olivier V\u00e9ran, ajoutant que Didier Lallemant \u00ab\u00a0est toujours \u00e0 pied d\u2019\u0153uvre et dans l\u2019exercice plein et entier de ses fonctions. Et s\u2019il devait cesser ses fonctions, vous l\u2019apprendriez lorsque cela serait officialis\u00e9, cela n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 le cas ce matin\u00a0\u00bb.          Selon les informations du Monde, le gouvernement doit annoncer prochainement la fin de la mission de ce haut fonctionnaire au style martial, apr\u00e8s plus de trois ans \u00e0 son poste, comme l\u2019\u00e9crivait notre journaliste Antoine Albertini le 10\u00a0juillet.                    Lire aussi :  Le d\u00e9part du pr\u00e9fet de police de Paris, Didier Lallement, annonc\u00e9 pour le 20\u00a0juillet         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019avenir du pr\u00e9fet de police de Paris, Didier Lallement, \u00ab\u00a0pas \u00e9voqu\u00e9\u00a0\u00bb lors du conseil des minis...","dateModified":"2022-07-13T10:53:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html#574296","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html","datePublished":"2022-07-13T10:35:14+00:00","articleBody":"     Olivier V\u00e9ran, le porte-parole du gouvernement, a \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9 par des journalistes \u00e0 propos de l\u2019expression utilis\u00e9e par Emmanuel Macron hier en r\u00e9agissant aux r\u00e9v\u00e9lations \u00ab\u00a0Uber Files\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Comme le dirait un de mes pr\u00e9d\u00e9cesseurs, cela m\u2019en touche une sans faire bouger l\u2019autre\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 le chef de l\u2019Etat mardi, en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 une phrase attribu\u00e9e \u00e0 Jacques Chirac.          Selon M.\u00a0V\u00e9ran, \u00ab\u00a0il y a une volont\u00e9 de cr\u00e9er la pol\u00e9mique l\u00e0 o\u00f9 il n\u2019y en a pas\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0C\u2019est une expression qui a \u00e9t\u00e9 popularis\u00e9e par un grand pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, dont les m\u00e9dias ont fait l\u2019apologie lorsque ce pr\u00e9sident nous a quitt\u00e9 il y a quelques ann\u00e9es, rappelant [s]es grandes envol\u00e9es lyrique (...). A l\u2019\u00e9poque ce n\u2019\u00e9tait pas un probl\u00e8me\u00a0\u00bb, a-t-il encore rebondi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9action d\u2019Emmanuel Macron aux r\u00e9v\u00e9lations \u00ab\u00a0Uber Files\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Il y a une volont\u00e9 de cr\u00e9er la...","dateModified":"2022-07-13T10:47:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html#574180","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html","datePublished":"2022-07-13T10:23:16+00:00","articleBody":"     L\u2019ex\u00e9cutif serait-il pr\u00eat \u00e0 r\u00e9int\u00e9grer des soignants non vaccin\u00e9s pour que le projet de loi refus\u00e9 hier soit adopt\u00e9 en seconde lecture\u00a0? \u00ab\u00a0Le parlementarisme ce n\u2019est pas du chantage. Ce n\u2019est pas \u201cje te donne \u00e7a et j\u2019attends \u00e7a\u201d, surtout sur des choses qui n\u2019ont rien \u00e0 voir. On ne va pas dealer quelque chose contre quelque chose d\u2019autres\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu Olivier V\u00e9ran \u00e0 l\u2019issue du conseil des ministres.          \u00ab\u00a0Nous parlons, sur l\u2019ensemble du parc hospitalier, de 600\u00a0infirmi\u00e8res sur 240\u00a0000\u00a0infirmi\u00e8res, de 75\u00a0m\u00e9decins et pharmaciens sur 85\u00a0000\u00a0m\u00e9decins et pharmaciens, de 100 infirmi\u00e8res [d\u2019Ehpad] concern\u00e9es par la suspension donc en moyenne 1 infirmi\u00e8re pour 70 Ehpad\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu le porte-parole du gouvernement en citant un rapport qu\u2019il avait demand\u00e9 avant de quitter le minist\u00e8re de la sant\u00e9.          \u00ab\u00a0Certaines de ces suspensions ne sont plus d\u2019actualit\u00e9 car il y a eu des certificats de r\u00e9tablissement, des vaccins, etc. C\u2019est le maximum de ce que je vous dis. Je rappelle que l\u2019int\u00e9r\u00eat de la vaccination des soignants est que quand vous soignez quelqu\u2019un de fragile, vous ne prenez pas le risque de le contaminer.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Olivier V\u00e9ran affirme que \u00ab\u00a0le parlementarisme, ce n\u2019est pas du chantage\u00a0\u00bb \u00e0 propos de la r\u00e9int\u00e9gr...","dateModified":"2022-07-13T10:38:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html#574166","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html","datePublished":"2022-07-13T10:22:42+00:00","articleBody":"     Olivier V\u00e9ran, le porte-parole du gouvernement, a fait le compte rendu du conseil des ministres qui a eu lieu ce matin et r\u00e9pond d\u00e9sormais aux questions des journalistes. Il est interrog\u00e9 sur le fait que l\u2019un des articles embl\u00e9matiques du projet de loi sur le Covid-19 visant \u00e0 prolonger certaines dispositions de lutte contre l\u2019\u00e9pid\u00e9mie a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 en premi\u00e8re lecture \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, dans la nuit de mardi\u00a012 au mercredi 13\u00a0juillet.          Selon le porte-parole du gouvernement, \u00ab\u00a0des d\u00e9put\u00e9s du Rassemblement national [RN] ont d\u00e9cid\u00e9 de voter contre des mesures de protection aux fronti\u00e8res (\u2026). Vous avez, en parall\u00e8le de \u00e7a, des d\u00e9put\u00e9s de La France insoumise qui ont d\u00e9cid\u00e9 de joindre leurs voix \u00e0 celles du RN dans leur seul objectif de faire battre le gouvernement\u00a0\u00bb. Pour lui, \u00ab\u00a0ce n\u2019est pas un vote contre le fond d\u2019un texte, mais tr\u00e8s clairement la volont\u00e9 exprim\u00e9e d\u2019associer des voix contre le gouvernement. C\u2019est dommage car la victime, c\u2019est l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral\u00a0\u00bb. M.\u00a0V\u00e9ran a estim\u00e9 que les d\u00e9put\u00e9s RN et LFI se sont applaudis hier soir \u00ab\u00a0dans un moment de fusion fraternelle, le tout sous le regard goguenard de Florian Philippot et autre Francis Lalanne\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Et puis, vous avez \u00e9galement une quarantaine de d\u00e9put\u00e9s Les R\u00e9publicains qui ont d\u00e9cid\u00e9 de joindre leurs voix \u00e0 cet attelage\u00a0\u00bb, a encore jug\u00e9 Olivier V\u00e9ran, poursuivant\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019invite ces d\u00e9put\u00e9s \u00e0 retourner voir leurs \u00e9lecteurs pour expliquer le choix qu\u2019ils ont fait hier, un choix en totale contradiction avec ce que porte leur parti depuis deux ans, \u00e0 savoir\u00a0: mettre des mesures solides de protection des Fran\u00e7ais aux fronti\u00e8res lorsque la menace est grave et s\u00e9rieuse.\u00a0\u00bb          Que va-t-il d\u00e9sormais se passer\u00a0? \u00ab\u00a0Nous allons maintenant travailler avec le S\u00e9nat, nous sommes confiants dans la possibilit\u00e9 de convaincre les s\u00e9nateurs pour pouvoir restaurer le texte tel qu\u2019il avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 par le gouvernement hier\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. V\u00e9ran, assurant que le gouvernement \u00e9tait \u00ab\u00a0dans une logique de compromis\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Olivier V\u00e9ran tance les applaudissements des d\u00e9put\u00e9s LFI et RN, hier soir, \u00ab\u00a0dans un moment de fusion...","dateModified":"2022-07-13T10:31:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html#574101","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html","datePublished":"2022-07-13T10:04:49+00:00","articleBody":"     La ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique, Agn\u00e8s Pannier-Runacher, ne peut pas g\u00e9rer les dossiers li\u00e9s \u00e0 Engie en raison d\u2019un risque de conflit d\u2019int\u00e9r\u00eats, selon un d\u00e9cret publi\u00e9 aujourd\u2019hui au Journal officiel, mais la mesure ne devrait durer que deux semaines, a affirm\u00e9 son cabinet \u00e0 l\u2019Agence France-Presse.          Le mari de la ministre, avec qui elle est en proc\u00e9dure de divorce, est en effet pr\u00e9sident d\u2019Engie Global Markets, la plate-forme de trading d\u2019\u00e9nergie du groupe \u00e9nerg\u00e9tique, et membre du comit\u00e9 ex\u00e9cutif de l\u2019unit\u00e9 Global Energy Management & Sales.          \u00ab\u00a0Tr\u00e8s concr\u00e8tement, cela signifie que dans les quinze jours qui viennent, si une d\u00e9cision urgente doit \u00eatre prise vis-\u00e0-vis d\u2019Engie, elle sera prise par la premi\u00e8re ministre\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 son cabinet. \u00ab\u00a0C\u2019est un d\u00e9lai l\u00e9gal technique qu\u2019on ne peut pas comprimer\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, assurant qu\u2019il n\u2019y avait \u00ab\u00a0pas de difficult\u00e9 dans le fonctionnement du cabinet mais seulement une pr\u00e9caution sur le cas d\u2019Engie\u00a0\u00bb.          Agn\u00e8s Pannier-Runacher \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 soumise \u00e0 des restrictions sur les dossiers li\u00e9s \u00e0 Engie depuis d\u00e9but 2019, en tant que secr\u00e9taire d\u2019Etat aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie puis en tant que ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e \u00e0 l\u2019industrie, alors qu\u2019elle \u00e9tait encore en couple avec M.\u00a0Pannier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Agn\u00e8s Pannier-Runacher interdite de prendre des d\u00e9cisions sur Engie pour encore deux semaines","dateModified":"2022-07-13T10:24:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html#573986","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html","datePublished":"2022-07-13T09:54:50+00:00","articleBody":"     La pr\u00e9sidente du groupe Renaissance (ex-LRM), Aurore Berg\u00e9, a r\u00e9agi au micro de BFM-TV ce mercredi au r\u00e9sultat du vote des oppositions au sein de l\u2019Assembl\u00e9e nationale contre la possibilit\u00e9 de r\u00e9tablir un passe sanitaire aux fronti\u00e8res pour faire face \u00e0 l\u2019\u00e9pid\u00e9mie de Covid-19, apr\u00e8s le 31\u00a0juillet.          \u00ab\u00a0On savait et on sait que ce sera en effet beaucoup plus rude que ce qu\u2019on a pu conna\u00eetre ici au c\u0153ur de l\u2019H\u00e9micycle, \u00e7a va nous imposer de changer\u00a0\u00bb, faire en sorte que \u00ab\u00a0la loi soit mieux travaill\u00e9e, mieux n\u00e9goci\u00e9e en amont, mieux \u00e9tablie avec les oppositions\u00a0\u00bb, a-t-elle affirm\u00e9, faute de majorit\u00e9 absolue pour le camp pr\u00e9sidentiel.          Reste que selon cette derni\u00e8re \u00ab\u00a0\u00e7a ne peut pas se faire au prix du n\u2019importe quoi et au prix de l\u2019irresponsabilit\u00e9\u00a0\u00bb. Elle a ainsi interpell\u00e9 les d\u00e9put\u00e9s Les R\u00e9publicains (LR) et les partis qui ont selon elle \u00ab\u00a0manqu\u00e9 de responsabilit\u00e9\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Est-ce que vraiment leurs \u00e9lecteurs souhaitent qu\u2019on n\u2019ait plus de contr\u00f4le aux fronti\u00e8res, encore une fois, en cas de vague \u00e9pid\u00e9mique\u00a0? Est-ce que leurs \u00e9lecteurs souhaiteraient qu\u2019on ait demain 35 ou 50\u00a0milliards de d\u00e9penses suppl\u00e9mentaires\u00a0? Parce qu\u2019ils savent tr\u00e8s bien ensuite, que c\u2019est de l\u2019imp\u00f4t suppl\u00e9mentaire.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Et puis [il va falloir] assumer une bonne fois pour toutes que la v\u00e9ritable alliance politique qui s\u2019est nou\u00e9e hier soir c\u2019est entre l\u2019extr\u00eame gauche\u00a0et l\u2019extr\u00eame droite\u00a0\u00bb, pour \u00ab\u00a0battre le gouvernement\u00a0\u00bb, a-t-elle fustig\u00e9.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Aurore Berg\u00e9 l\u2019adoption de lois \u00ab\u00a0sera beaucoup plus rude\u00a0\u00bb pour le camp pr\u00e9sidentiel faute d...","dateModified":"2022-07-13T10:25:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html#573800","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html","datePublished":"2022-07-13T09:37:58+00:00","articleBody":"    Le gouvernement a-t-il vraiment besoin d\u2019une loi pour prendre des mesures afin d\u2019assurer la protection sanitaire des fran\u00e7ais. Ne peut-il pas dans ce domaine prendre les d\u00e9crets n\u00e9cessaires ?    Pierre69         Bonjour Pierre69,          Le gouvernement avait justement besoin de ce projet de loi pour prendre des d\u00e9crets relatifs \u00e0 la protection sanitaire au-del\u00e0 du 31\u00a0juillet\u00a02022. Le texte du projet de loi laissait la possibilit\u00e9 au gouvernement de prendre des d\u00e9crets notamment en lien avec le passe sanitaire aux fronti\u00e8res hexagonales.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Questions au gouvernement au S\u00e9nat\u00a0; enqu\u00eate ouverte contre Eric Coquerel pour harc\u00e8lement et agressio...","dateModified":"2022-07-13T10:15:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html#573954","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html","datePublished":"2022-07-13T09:37:05+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour suivre l\u2019actualit\u00e9 au plus pr\u00e8s et soutenir notre r\u00e9daction, abonnez-vous au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb\u00a0!","dateModified":"2022-07-13T09:37:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html#573751","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html","datePublished":"2022-07-13T08:47:10+00:00","articleBody":"     Alors que les mesures en faveur du pouvoir d\u2019achat sont examin\u00e9es actuellement en commission des finances \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, quelques \u00e9lus Les R\u00e9publicains se prononcent en faveur d\u2019une \u00ab\u00a0taxation des profiteurs de crise\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Certains \u00e9lus LR pr\u00eats \u00e0 examiner une \u00ab\u00a0taxe sur les superprofits\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Questions au gouvernement au S\u00e9nat\u00a0; enqu\u00eate ouverte contre Eric Coquerel pour harc\u00e8lement et agressio...","dateModified":"2022-07-13T10:11:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html#573700","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html","datePublished":"2022-07-13T08:34:22+00:00","articleBody":"     Le patron des d\u00e9put\u00e9s LR, Olivier Marleix, a d\u00e9nonc\u00e9 ce matin au micro de Sud Radio \u00ab\u00a0l\u2019arrogance du pouvoir\u00a0\u00bb apr\u00e8s le revers subi \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e sur le projet de loi sanitaire et a invit\u00e9 \u00ab\u00a0le gouvernement \u00e0 \u00e9couter les oppositions\u00a0\u00bb.          L\u2019article\u00a02 de ce projet de loi de \u00ab\u00a0veille et de s\u00e9curit\u00e9 sanitaire\u00a0\u00bb, qui pr\u00e9voyait la possibilit\u00e9, si n\u00e9cessaire, de r\u00e9tablir le passe sanitaire pour les voyages \u00ab\u00a0extra-hexagonaux\u00a0\u00bb, a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 en fin de soir\u00e9e par 219\u00a0voix contre 195, gr\u00e2ce \u00e0 une conjonction de votes du RN, de LR et d\u2019une majorit\u00e9 de l\u2019alliance de gauche Nupes.          \u00ab\u00a0Il y avait trop de confusion, trop d\u2019impr\u00e9cisions dans ce texte\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 M.\u00a0Marleix pour justifier le vote de son groupe en faveur de la suppression de l\u2019article. \u00ab\u00a0Les Fran\u00e7ais en ont marre des passes, j\u2019invite le gouvernement \u00e0 ne r\u00e9tablir cette disposition que si un jour, d\u2019aventure, elle \u00e9tait totalement n\u00e9cessaire, notamment pour prot\u00e9ger l\u2019outre-mer\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Alors que la premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, a estim\u00e9 que \u00ab\u00a0l\u2019heure est grave\u00a0\u00bb apr\u00e8s ce revers, le patron des d\u00e9put\u00e9s LR lui a r\u00e9pondu que \u00ab\u00a0l\u2019heure oblige le gouvernement \u00e0 \u00e9couter les oppositions, ce que pour l\u2019instant ils ont un peu de mal \u00e0 se r\u00e9soudre \u00e0 faire\u00a0\u00bb, d\u00e9non\u00e7ant \u00ab\u00a0une forme d\u2019arrogance de la part du pouvoir\u00a0\u00bb qui ne dispose plus que d\u2019une majorit\u00e9 relative \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e. \u00ab\u00a0C\u2019est une situation in\u00e9dite et compliqu\u00e9e, nous parlementaires, on apprend \u00e0 fonctionner comme \u00e7a, il faut que le gouvernement fasse cet apprentissage\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Olivier Marleix d\u00e9nonce une \u00ab\u00a0forme d\u2019arrogance de la part du pouvoir\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-13T08:51:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html#573698","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html","datePublished":"2022-07-13T08:25:56+00:00","articleBody":"     La ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des PME est \u00e9galement revenue, sur le plateau de LCI, sur les d\u00e9clarations de Caroline Cayeux, sa coll\u00e8gue au sein du gouvernement.          \u00ab\u00a0Elle s\u2019est excus\u00e9e. Errare humanum est, (\u2026) sed perseverare diabolicum. Donc on a le droit \u00e0 l\u2019erreur une fois, ce qui est important c\u2019est qu\u2019elle ait \u00e9volu\u00e9, a dit l\u2019ancienne porte-parole du gouvernement. Qu\u2019elle ait surtout compris qu\u2019elle \u00e9tait membre d\u2019un gouvernement extr\u00eamement progressiste sur ces questions-l\u00e0 et qu\u2019elle soit aujourd\u2019hui en ligne avec la position du gouvernement.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Je ne cautionne pas l\u2019expression que vous venez de mentionner, mais je cautionne l\u2019excuse de la ministre\u00a0\u00bb, a-t-elle dit \u00e0 Elisabeth Martichoux qui a rappel\u00e9 l\u2019expression \u00ab\u00a0ces gens-l\u00e0\u00a0\u00bb, employ\u00e9e par Mme\u00a0Cayeux pour d\u00e9signer les personnes homosexuelles. \u00ab\u00a0Je crois que dans le contexte (\u2026) c\u2019est une position en\u00a02013, nous sommes en\u00a02022. Je pense qu\u2019elle a \u00e9volu\u00e9 en tout cas le gouvernement auquel elle appartient est tr\u00e8s clair sur les questions des droits LGBT, des minorit\u00e9s et des droits des homosexuels.\u00a0\u00bb                    Lire aussi :  Des associations luttant contre l\u2019homophobie d\u00e9posent plainte contre la ministre Caroline Cayeux apr\u00e8s ses propos sur le\u00a0mariage pour tous, \u00ab\u00a0un dessein qui va contre la \u201cnature\u201d\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Olivia Gr\u00e9goire prend la d\u00e9fense de Caroline Cayeux apr\u00e8s ses propos sur le mariage pour tous","dateModified":"2022-07-13T08:43:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html#573651","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html","datePublished":"2022-07-13T07:59:55+00:00","articleBody":"     Olivia Gr\u00e9goire, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des PME, a elle aussi r\u00e9agi ce matin au camouflet subi par la coalition pr\u00e9sidentielle \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. \u00ab\u00a0Lorsque j\u2019\u00e9tais porte-parole du gouvernement, Elisabeth Borne a remis en place les comit\u00e9s de liaison avec les pr\u00e9sidents de groupe parlementaire au S\u00e9nat et \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Elle a expliqu\u00e9 ce qu\u2019il y aurait au c\u0153ur de ce texte\u00a0: un, les outils de surveillance\u00a0; deux, prot\u00e9ger nos fronti\u00e8res en cas d\u2019\u00e9mergence d\u2019un nouveau variant. La r\u00e9alit\u00e9, c\u2019est que nous assistons ici \u00e0 une convergence des \u201ccontre\u201d\u00a0\u00bb, a-t-elle estim\u00e9 sur le plateau de LCI.          \u00ab\u00a0Peu importe les sketchs des Nupes qui nous ont feuilletonn\u00e9 depuis deux semaines sur \u201cla majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle a fait ci vis-\u00e0-vis du RN, la majorit\u00e9 a fait \u00e7a vis-\u00e0-vis du RN\u201d. Moi, j\u2019observe que les Nupes n\u2019ont aucun probl\u00e8me \u00e0 converger avec le RN et LR quand il s\u2019agit de s\u2019opposer au gouvernement.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La Nupes n\u2019a aucun probl\u00e8me \u00e0 converger avec LR et le RN pour s\u2019opposer au gouvernement\u00a0\u00bb, est...","dateModified":"2022-07-13T08:07:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html#573612","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html","datePublished":"2022-07-13T07:37:04+00:00","articleBody":"     La premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, a r\u00e9agi dans la nuit par un tweet au rejet par les d\u00e9put\u00e9s de l\u2019article\u00a02 du projet de loi sanitaire pr\u00e9voyant la possibilit\u00e9 de r\u00e9tablir un contr\u00f4le du passe sanitaire aux fronti\u00e8res. Affirmant que \u00ab\u00a0l\u2019heure est grave\u00a0\u00bb, elle a estim\u00e9 qu\u2019\u00ab\u00a0en s\u2019alliant pour voter contre les mesures de protection des Fran\u00e7ais face au Covid, LFI, les LR et le RN emp\u00eachent tout contr\u00f4le aux fronti\u00e8res face au virus\u00a0\u00bb.          A son tour, c\u2019est Eric Woerth, ex-pr\u00e9sident de la commission des lois et ex-d\u00e9put\u00e9 LR ralli\u00e9 au camp pr\u00e9sidentiel, qui a d\u00e9nonc\u00e9 ce matin sur le m\u00eame r\u00e9seau social une \u00ab\u00a0triste coalition contre nature de tous les ultras et antivax de l\u2019Assembl\u00e9e pour refuser de donner \u00e0 l\u2019Etat les moyens minimums pour lutter contre la recrudescence de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Eric Woerth d\u00e9nonce une \u00ab\u00a0triste coalition contre nature de tous les ultras et antivax de l\u2019Assembl\u00e9e\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-13T07:52:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html#573568","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html","datePublished":"2022-07-13T07:17:59+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Sur les textes, les d\u00e9put\u00e9s ne se prononcent pas en fonction de ce que font les voisins mais en fonction de ce qu\u2019ils d\u00e9fendent\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le d\u00e9put\u00e9 du Rassemblement national S\u00e9bastien Chenu sur Franceinfo ce matin, en r\u00e9action au camouflet enregistr\u00e9 par le camp pr\u00e9sidentiel hier soir sur l\u2019article\u00a02 du projet de loi sanitaire, en raison d\u2019un vote commun des oppositions.          \u00ab\u00a0Nous avons r\u00e9instaur\u00e9 de la libert\u00e9 pour les Fran\u00e7ais. (\u2026) Le Parlement a fait son boulot, et le gouvernement semble [s\u2019en] \u00e9tonner\u00a0\u00bb , s\u2019est-il f\u00e9licit\u00e9, estimant que c\u2019est le \u00ab\u00a0travail\u00a0\u00bb de l\u2019opposition de faire \u00e9voluer les textes.          \u00ab\u00a0[La premi\u00e8re ministre] a dit\u00a0: \u201cL\u2019heure est grave.\u201d L\u2019heure n\u2019est pas grave (\u2026). Oui, elle va peut-\u00eatre devoir composer et ne pas passer en force tous les textes qu\u2019elle veut, mais c\u2019est la d\u00e9mocratie\u00a0\u00bb, a par ailleurs affirm\u00e9 le d\u00e9put\u00e9 en r\u00e9action \u00e0 un tweet d\u2019Elisabeth Borne.          Le vice-pr\u00e9sident de l\u2019Assembl\u00e9e s\u2019est aussi r\u00e9joui de voir \u00ab\u00a0se dessiner\u00a0une majorit\u00e9\u00a0\u00bb de d\u00e9put\u00e9s en faveur d\u2019une r\u00e9int\u00e9gration des soignants non vaccin\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Parlement a fait son boulot\u00a0\u00bb, se f\u00e9licite S\u00e9bastien Chenu au sujet du vote des d\u00e9put\u00e9s d\u2019o...","dateModified":"2022-07-13T07:24:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html#573491","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html","datePublished":"2022-07-13T07:10:08+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0L\u2019image que \u00e7a donne c\u2019est une forme de charivari dans la t\u00eate des lignes politiques (\u2026) Les Fan\u00e7ais vont regarder tout \u00e7a avec beaucoup d\u2019inqui\u00e9tudes et pas, contrairement \u00e0 ce qui est dit, l\u2019id\u00e9e d\u2019un retour du Parlement\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi St\u00e9phane Le Foll au micro d\u2019Europe\u00a01 \u00e0 la suite du revers de la coalition pr\u00e9sidentielle \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, cons\u00e9cutif d\u2019un vote commun des oppositions, la nuit derni\u00e8re.          \u00ab\u00a0Ma th\u00e8se aujourd\u2019hui, c\u2019est que ceux qui ont \u00e9t\u00e9 les grands vainqueurs des l\u00e9gislatives et d\u2019ailleurs du cycle pr\u00e9sidentiel-l\u00e9gislatives, c\u2019est le Rassemblement national (\u2026) La digue qui existait \u00e0 droite avec la ligne Chirac a vol\u00e9 en \u00e9clat au niveau de l\u2019\u00e9lectorat. Et d\u2019ailleurs, on [le]voit bien dans la strat\u00e9gie de Marine Le Pen, elle s\u2019installe pour normaliser sa pr\u00e9sence\u00a0\u00bb, a avanc\u00e9 le maire PS du\u00a0Mans.          \u00ab\u00a0le RN sera en position\u00a0\u00bb, dit-il, sans pr\u00e9cision sur le scrutin que le parti d\u2019extr\u00eame droite pourrait remporter. \u00ab\u00a0Ce qui s\u2019est pass\u00e9, avec les l\u00e9gislatives et la pr\u00e9sidentielle, c\u2019est qu\u2019aujourd\u2019hui, l\u2019hypoth\u00e8se que jusqu\u2019ici personne n\u2019envisageait d\u2019une victoire du Rassemblement national, elle est l\u00e0, tr\u00e8s clairement.\u00a0\u00bb          Concernant sa situation, l\u2019ancien ministre socialiste affirme \u00eatre toujours \u00ab\u00a0membre du PS\u00a0\u00bb et ajoute avec ironie \u00ab\u00a0tant qu\u2019on ne m\u2019a pas exclu. J\u2019attends avec impatience ma lettre d\u2019exclusion.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Ceux qui ont \u00e9t\u00e9 les grands vainqueurs du cycle pr\u00e9sidentiel-l\u00e9gislatives, c\u2019est le Rassemblemen...","dateModified":"2022-07-13T07:25:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html#573512","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html","datePublished":"2022-07-13T07:00:42+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0L\u2019heure est grave nous dit Elisabeth Borne\u00a0: c\u2019est-\u00e0-dire que quand la d\u00e9mocratie fonctionne, quand le Parlement n\u2019est plus la chambre d\u2019enregistrement qu\u2019il a \u00e9t\u00e9 dans le quinquennat pr\u00e9c\u00e9dent, alors l\u2019heure est grave. Non, au contraire\u00a0: ce qui se passe c\u2019est que c\u2019est la d\u00e9mocratie qui a fonctionn\u00e9\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 le d\u00e9put\u00e9 \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb Adrien Quatennens mercredi matin sur CNews, au sujet de la suppression de l\u2019article\u00a02 du projet de loi sanitaire, hier, lors du vote du texte \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale.          Cette figure de La France insoumise (LFI) a par ailleurs fustig\u00e9 le fait qu\u2019il n\u2019y ait rien dans ce projet de loi du gouvernement pour \u00ab\u00a0am\u00e9liorer et renforcer notre syst\u00e8me de sant\u00e9\u00a0\u00bb, ou pour la r\u00e9int\u00e9gration des 12\u00a0000 soignants \u00ab\u00a0\u00e9cart\u00e9s parce que non vaccin\u00e9s\u00a0\u00bb.          Au sujet des membres de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle d\u00e9non\u00e7ant une alliance de la Nupes et du Rassemblement national lors du vote du texte mardi soir, le d\u00e9put\u00e9 du Nord a affirm\u00e9\u00a0:  \u00ab\u00a0Il y a une diff\u00e9rence fondamentale. Quand la Macronie d\u00e9cide de s\u2019accorder avec le Rassemblement national, par exemple pour voter pour des vice-pr\u00e9sidents du Rassemblement national au perchoir, [c\u2019est qu\u2019] il y a un v\u00e9ritable accord entre eux. Nous, nous ne nous sommes pas entendus avec le Rassemblement national pour voter ensemble.\u00a0\u00bb          Il a ensuite attaqu\u00e9 et raill\u00e9 Marine Le Pen, la cheffe de file du groupe de d\u00e9put\u00e9s d\u2019extr\u00eame droite, alors qu\u2019elle s\u2019est f\u00e9licit\u00e9e sur Twitter hier soir d\u2019une \u00ab\u00a0victoire\u00a0\u00bb du RN\u00a0:           Mme\u00a0Le Pen, hier, pendant tout le d\u00e9bat [sur le projet de loi sanitaire] elle \u00e9tait absente (\u2026) pas plus qu\u2019elle n\u2019\u00e9tait l\u00e0 au d\u00e9but de la semaine quand il y avait l\u2019opportunit\u00e9 de voter une motion de censure capable de renverser un gouvernement battu aux l\u00e9gislatives. Donc si vous voulez Mme\u00a0Le Pen elle fait des effets de tribunes sur les plateaux de t\u00e9l\u00e9, mais ses \u00e9lecteurs doivent savoir qu\u2019\u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, dans les moments importants, elle est, je ne sais pas, sans doute \u00e0 la piscine, mais en tout cas elle n\u2019est pas l\u00e0.           \u00ab\u00a0La R\u00e9publique n\u2019est pas en danger, seul le macronisme l\u2019est\u00a0\u00bb , a par ailleurs affirm\u00e9 M.\u00a0Quatennens au cours de son entretien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Adrien Quatennens le rejet de l\u2019article\u00a02 du projet de loi sanitaire hier soir par les d\u00e9put\u00e9s m...","dateModified":"2022-07-13T07:46:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html#573429","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html","datePublished":"2022-07-13T06:38:57+00:00","articleBody":"     La nouvelle ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e \u00e0 l\u2019organisation territoriale et des professions de sant\u00e9, Agn\u00e8s Firmin Le Bodo, a r\u00e9agi sur le plateau de Public S\u00e9nat au vote du projet de loi sanitaire hier soir \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, et \u00e0 la suppression de son article\u00a02 rendant possible le r\u00e9tablissement du contr\u00f4le aux fronti\u00e8res du passe sanitaire en cas de recrudescence de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie.          La porte-parole d\u2019Horizons a estim\u00e9 qu\u2019il s\u2019agissait non pas d\u2019un \u00e9chec pour le gouvernement mais d\u2019\u00ab\u00a0un \u00e9chec pour la sant\u00e9 des Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Une partie des LR s\u2019allie avec le Rassemblement national et la Nupes pour voter contre la sant\u00e9 des Fran\u00e7ais. Parce que c\u2019\u00e9tait bien l\u2019objectif de ce passe fronti\u00e8re\u00a0: donner la possibilit\u00e9\u00a0\u00bb, de r\u00e9tablir ce passe sanitaire\u00a0en cas de nouveau variant jug\u00e9 dangereux, a-t-elle fait valoir.          La ministre a ainsi d\u00e9nonc\u00e9 \u00ab\u00a0une esp\u00e8ce de jeu contre le gouvernement\u00a0\u00bb sur ce premier texte examin\u00e9 par la nouvelle Assembl\u00e9e, attis\u00e9 par les oppositions, \u00ab\u00a0sur un sujet qui doit [pourtant] \u00eatre transpartisan\u00a0\u00bb, avant de fustiger le fait que \u00ab\u00a0le RN et la Nupes\u00a0se f\u00e9licite[nt]\u00a0\u00bb chacun de leur c\u00f4t\u00e9 \u00ab\u00a0d\u2019une victoire contre le gouvernement\u00a0\u00bb.          Comme Fran\u00e7ois Braun hier soir devant les d\u00e9put\u00e9s, elle a affirm\u00e9 au sujet des 12\u00a0000 soignants non vaccin\u00e9s suspendus de leurs fonctions que le gouvernement allait consulter la Haute Autorit\u00e9 de sant\u00e9 et le Comit\u00e9 national d\u2019\u00e9thique avant de r\u00e9unir les syndicats.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Une partie des LR s\u2019allie avec le RN et la Nupes pour voter contre la sant\u00e9 des Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb, esti...","dateModified":"2022-07-13T07:37:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html#573405","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html","datePublished":"2022-07-13T06:21:55+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Si elle veut compter sur le S\u00e9nat, elle doit aussi recevoir les pr\u00e9sidents de groupe du S\u00e9nat. Pour l\u2019instant, elle les a ignor\u00e9s, elle a re\u00e7u les pr\u00e9sidents de groupe \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale\u00a0\u00bb, a regrett\u00e9 Bruno Retailleau sur le plateau de France\u00a02, en r\u00e9ponse \u00e0 une question sur l\u2019appel d\u2019Elisabeth Borne \u00e0 \u00ab\u00a0l\u2019esprit de responsabilit\u00e9 des s\u00e9nateurs\u00a0\u00bb pour faire adopter le r\u00e9tablissement du contr\u00f4le aux fronti\u00e8res pour lutter contre le Covid-19. \u00ab\u00a0Sur ce texte, j\u2019ai toujours \u00e9t\u00e9 favorable aux contr\u00f4les aux fronti\u00e8res. La meilleure fa\u00e7on de prot\u00e9ger les Fran\u00e7ais est de prot\u00e9ger les fronti\u00e8res. Bien s\u00fbr [qu\u2019on acc\u00e9dera \u00e0 la demande de la premi\u00e8re ministre] mais on aura des questions \u00e0 poser sur la r\u00e9int\u00e9gration du personnel soignant (\u2026). Nous voulons savoir o\u00f9 ils en sont de cette r\u00e9flexion.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Puisque nous ne voulons pas entrer dans une coalition, \u00e7a exige des compromis, des pas les uns envers les autres (\u2026).  Il faut consid\u00e9rer le Parlement et le S\u00e9nat. Cela fait cinq ans que l\u2019on travaille au texte par texte au S\u00e9nat, a-t-il d\u00e9fendu. Notre seule ligne, c\u2019est l\u2019int\u00e9r\u00eat sup\u00e9rieur du pays. Chez nous, c\u2019est jamais oui par discipline  et c\u2019est jamais non par r\u00e9flexe pavlovien.\u00a0\u00bb          Le pr\u00e9sident du groupe LR au S\u00e9nat a mis deux conditions au vote du projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat\u00a0: que le pouvoir d\u2019achat soit associ\u00e9 au travail et la fin du \u00ab\u00a0quoi qu\u2019il en co\u00fbte\u00a0\u00bb, toujours en vigueur selon lui.          \u00ab\u00a0Ce que nous demanderons, au S\u00e9nat, ce n\u2019est pas toujours plus de d\u00e9penses publiques\u00a0\u00bb, a-t-il exprim\u00e9. \u00ab\u00a0 Par exemple pour lutter contre la fraude sociale, il y a huit millions de cartes Vitale en plus qu\u2019il n\u2019y a de Fran\u00e7ais. On veut des cartes Vitale biom\u00e9triques infalsifiables. \u00c7a, ce sont des milliards d\u2019\u00e9conomies. Il y a des pas que nous devons faire mais si le gouvernement ne fait de pas vers nous. S\u2019il ne nous entend pas, il y aura un blocage, mais le blocage ne viendra pas de nous.\u00a0\u00bb          Concernant les \u00ab\u00a0Uber Files\u00a0\u00bb, M.\u00a0Retailleau a estim\u00e9 \u00ab\u00a0naturel\u00a0\u00bb qu\u2019Emmanuel Macron, alors ministre de l\u2019\u00e9conomie, \u00ab\u00a0rencontre des chefs d\u2019entreprise, y compris \u00e9trangers, qui souhaitent s\u2019implanter en France\u00a0\u00bb. Il trouve plus probl\u00e9matique \u00ab\u00a0le m\u00e9lange des genres\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0On a appris par le lobbyiste qui avait travaill\u00e9 justement pour cette entreprise qu\u2019il avait aussi travaill\u00e9 \u2013 une fois qu\u2019il avait quitt\u00e9 l\u2019entreprise, certes \u2013 pour lever des fonds pour la campagne d\u2019Emmanuel Macron. \u00c7a, c\u2019est un m\u00e9lange des genres, exactement le m\u00eame que nous avions point\u00e9 du doigt au S\u00e9nat avec les cabinets de conseil comme McKinsey o\u00f9 on a des centaines et des centaines de millions d\u2019euros d\u00e9pens\u00e9s par l\u2019Etat alors qu\u2019on a beaucoup de fonctionnaires, ce qui est quand m\u00eame un paradoxe. C\u2019est les m\u00eames [membres de McKinsey] qui se trouvaient au c\u0153ur du financement de la campagne d\u2019Emmanuel Macron en\u00a02017 (...). J\u2019esp\u00e8re que demain, lors de son interview du 14\u00a0juillet, il donnera une autre r\u00e9ponse.\u00a0\u00bb           Concernant la formule employ\u00e9e par le chef de l\u2019Etat et qu\u2019il a lui-m\u00eame attribu\u00e9e \u00e0 Jacques Chirac (\u00ab\u00a0\u00e7a m\u2019en touche une sans bouger l\u2019autre\u00a0\u00bb), il estime que c\u2019est une \u00ab\u00a0pirouette m\u00e9diatique\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Ce que nous demandons, au S\u00e9nat, ce n\u2019est pas toujours plus de d\u00e9penses publiques\u00a0\u00bb, estime Brun...","dateModified":"2022-07-13T07:16:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html#573416","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html","datePublished":"2022-07-13T06:19:00+00:00","articleBody":"     Le ministre de la sant\u00e9, Fran\u00e7ois Braun, \u00e9tait ce matin l\u2019invit\u00e9 de RTL. Il a r\u00e9agi \u00e0 l\u2019adoption hier du projet de loi sur le Covid-19 par l\u2019Assembl\u00e9e nationale, amput\u00e9 de son article\u00a02 rendant possible de r\u00e9tablir des contr\u00f4les pour les d\u00e9placements \u00ab\u00a0\u00e0 destination ou en provenance\u00a0\u00bb du territoire fran\u00e7ais, rejet\u00e9 par les d\u00e9put\u00e9s d\u2019opposition.          \u00ab\u00a0Le projet de loi a \u00e9t\u00e9 fortement remani\u00e9, c\u2019est clair, il a \u00e9t\u00e9 vid\u00e9 d\u2019une partie de son contenu\u00a0\u00bb, a constat\u00e9 le nouveau ministre de la sant\u00e9. M.\u00a0Braun a estim\u00e9 que la suppression du contr\u00f4le sanitaire aux fronti\u00e8res, tel qu\u2019act\u00e9e hier soir en premi\u00e8re lecture dans l\u2019H\u00e9micycle, \u00e9tait le r\u00e9sultat d\u2019\u00ab\u00a0une alliance de circonstance entre LFI, [le] RN et LR\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Le gouvernement a fait le choix de la responsabilit\u00e9 individuelle et collective\u00a0: apprendre \u00e0 vivre avec, mais pour autant continuer \u00e0 pr\u00e9venir et nous donner la possibilit\u00e9 de contr\u00f4ler nos fronti\u00e8res devant l\u2019\u00e9mergence d\u2019un variant plus dangereux\u00a0\u00bb, a-t-il plaid\u00e9, avant d\u2019ajouter\u00a0:           Cette possibilit\u00e9 nous a \u00e9t\u00e9 pour l\u2019instant supprim\u00e9e. Eh bien, je vais continuer \u00e0 me battre. Je vais continuer \u00e0 convaincre tout \u00e0 l\u2019heure au S\u00e9nat pour expliquer qu\u2019il faut d\u00e9fendre ces dispositions, que cet article\u00a02 est juste, qu\u2019il est pertinent, qu\u2019il faut qu\u2019on se garde cette possibilit\u00e9 pour prot\u00e9ger les Fran\u00e7ais. Je l\u2019ai dit hier \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, c\u2019est ma seule boussole.           L\u2019urgentiste a toutefois regrett\u00e9 ne pas avoir \u00ab\u00a0entendu forc\u00e9ment des arguments sanitaires\u00a0\u00bb lors des d\u00e9bats houleux d\u2019hier soir entre d\u00e9put\u00e9s, m\u00eame s\u2019il \u00ab\u00a0respecte l\u2019\u00e9tat des discussions\u00a0\u00bb parlementaires. Il a par ailleurs plaid\u00e9 non pas pour une obligation du port du masque dans les transports, mais a lanc\u00e9 un nouvel appel \u00e0 \u00ab\u00a0la responsabilit\u00e9 des Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb \u00a0: \u00ab\u00a0Vous savez, le masque, il est encore plus efficace sur le visage que dans la loi.\u00a0\u00bb          Le ministre de la sant\u00e9 a enfin affirm\u00e9 qu\u2019\u00ab\u00a0il semblerait que nous atteignons tr\u00e8s probablement le pic\u00a0\u00bb de cette vague de contamination, \u00ab\u00a0en tout cas, l\u2019augmentation se fait moins importante\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Fran\u00e7ois Braun, le rejet du passe sanitaire aux fronti\u00e8res act\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale hier e...","dateModified":"2022-07-13T06:38:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html#573403","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html","datePublished":"2022-07-13T05:52:14+00:00","articleBody":"     Avant le revers de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle dans la nuit, voici ce qu\u2019il faut retenir de la journ\u00e9e politique d\u2019hier\u00a0:         Le nouveau gouvernement a r\u00e9pondu aux questions d\u2019actualit\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, pour la premi\u00e8re fois. La s\u00e9ance s\u2019est d\u00e9roul\u00e9e sous tension dans un H\u00e9micycle fragment\u00e9.          La ministre Caroline Cayeux est revenue dans l\u2019apr\u00e8s-midi sur ses propos tenus dans la matin\u00e9e concernant le mariage pour tous, qualifi\u00e9 de \u00ab\u00a0contre nature\u00a0\u00bb.          Emmanuel Macron a r\u00e9pondu pour la premi\u00e8re fois aux r\u00e9v\u00e9lations \u00ab\u00a0Uber Files\u00a0\u00bb et sur son implication dans l\u2019\u00e9largissement d\u2019Uber en France.          Concernant les \u00ab\u00a0Uber Files\u00a0\u00bb, nos journalistes ont r\u00e9pondu \u00e0 vos questions \u00e0 ce sujet dans un tchat qui est \u00e0 retrouver en int\u00e9gralit\u00e9 en cliquant sur ce lien.                  ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Que retenir de l\u2019actualit\u00e9 d\u2019hier\u00a0? ","dateModified":"2022-07-13T06:04:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html#573399","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html","datePublished":"2022-07-13T05:40:04+00:00","articleBody":"     La Nupes, le RN et LR sont parvenus \u00e0 mobiliser la nuit derni\u00e8re leurs d\u00e9put\u00e9s contre la coalition pr\u00e9sidentielle. La possibilit\u00e9 de r\u00e9tablir des contr\u00f4les pour les d\u00e9placements \u00ab\u00a0\u00e0 destination ou en provenance\u00a0\u00bb du territoire a notamment \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e.                    Lire aussi :  L\u2019Assembl\u00e9e nationale n\u2019approuve que partiellement le projet de loi sur le Covid-19         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle subit sa premi\u00e8re d\u00e9faite \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale sur le projet de loi su...","dateModified":"2022-07-13T05:45:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html#573383","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html","datePublished":"2022-07-13T05:32:30+00:00","articleBody":"      Emmanuel Macron r\u00e9unit le conseil des ministres, pour la deuxi\u00e8me fois de son nouveau quinquennat, \u00e0 partir de 10\u00a0heures. Il va ensuite d\u00e9jeuner avec Elisabeth Borne, la cheffe du gouvernement.          Apr\u00e8s l\u2019Assembl\u00e9e nationale hier, c\u2019est au S\u00e9nat que le gouvernement va r\u00e9pondre mercredi aux questions des parlementaires, cet apr\u00e8s-midi \u00e0 partir de 15\u00a0heures.          Au Palais-Bourbon, les d\u00e9put\u00e9s vont examiner en premi\u00e8re lecture le projet de loi de r\u00e8glement du budget 2021 \u00e0 partir de 15\u00a0heures. Une seconde s\u00e9ance est pr\u00e9vue \u00e0 21\u00a0h\u00a030.          Jean-Luc M\u00e9lenchon, le leader de La France insoumise, est attendu au Mexique, o\u00f9 il entame une s\u00e9rie de d\u00e9placements en Am\u00e9rique centrale et Am\u00e9rique du Sud jusqu\u2019\u00e0 la fin du mois de juillet.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au programme de ce mercredi ","dateModified":"2022-07-13T11:36:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html#573365","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html","datePublished":"2022-07-13T05:30:04+00:00","articleBody":"     Nous sommes le mercredi 13\u00a0juillet et nous vous souhaitons la bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 l\u2019actualit\u00e9 politique. Comme vous en avez pris l\u2019habitude, n\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous transmettre vos questions et commentaires\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenue dans notre direct sur l\u2019actualit\u00e9 politique","dateModified":"2022-07-13T05:32:14+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/0/0/2100/1400/1342/894/3/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/13/19-3">
<filnamedate="20220713"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220713"><AAMMJJHH="2022071319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-3"> ¤ Après le fiasco organisationnel lors de la finale de Ligue des champions, les sénateurs accusent notamment Gérald Darmanin d’avoir eu une analyse « partielle et imprécise » en accusant les supporteurs anglais.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-3"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Twitter poursuit Elon Musk en justice pour le forcer au rachat                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Objectif 45 % de renouvelables en 2035 : une transformation majeure du secteur européen de l’énergie »   Craig Windram Directeur Europe et Afrique de Voltalia              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assemblée nationale : la gauche à l’épreuve de la législature                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous continuerons de soutenir les femmes qui désirent mettre fin à une grossesse, de nous battre partout où elles sont menacées »   Catherine Giboin  présidente de la Fondation Médecins du monde              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Ducobu président ! » : l’école comme dernière utopie                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Lucas Menget : « Ecrire sur le plaisir de ce qu’on retrouve de soi dans l’eau »                   Culture « Le Temps de vivre », sur Canal+ : une thérapie par le rire avec Camille Chamoux                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Dario et Asia Argento : « Avec la crise sanitaire, les cinémas se sont vidés comme les églises »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je suis mis à la porte comme un ado, alors que j’ai 77 ans »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         Sport       Football             Les conclusions sans appel du Sénat sur les incidents au Stade de France : « Enchaînement de dysfonctionnements », « défaillances », « pertes de contrôle »      Après le fiasco organisationnel lors de la finale de Ligue des champions, les sénateurs accusent notamment Gérald Darmanin d’avoir eu une analyse « partielle et imprécise » en accusant les supporteurs anglais.          Par Nicolas Lepeltier (avec AFP)        Publié aujourd’hui à 13h27, mis à jour à 18h15    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Après plus d’un mois d’auditions, le rapport des sénateurs sur les incidents survenus au Stade de France le soir de la finale de la Ligue des champions, était attendu. Présenté mercredi 13 juillet, le document d’une quinzaine de pages tente d’établir les responsabilités des uns et des autres dans les scènes de chaos observées samedi 28 mai aux abords de l’enceinte dyonisienne. Il formule également une quinzaine de recommandations pour éviter que de tels incidents ne se reproduisent.            Spectateurs sans billets escaladant les grilles du stade, d’autres munis de tickets mais ne pouvant y entrer, familles aspergées de gaz lacrymogènes par la police ou vols et agressions commis par des délinquants opportunistes… Le match du 28 mai entre le Real Madrid et Liverpool avait viré au cauchemar.            Selon les sénateurs, le « fiasco » était « inévitable ». Laurent Lafon (Union des démocrates et indépendants), président de la commission culture, a notamment évoqué mercredi « un enchaînement de dysfonctionnements » et des « défaillances », aussi bien « dans l’exécution » que dans la « préparation » de l’événement sportif, aboutissant, selon le rapport, à un « affaiblissement des dispositifs mis en place ainsi qu’à des pertes de contrôle temporaires de la situation avant le match puis à l’issue de celui-ci ». « Chacun était dans son couloir sans qu’il y ait une véritable coordination », a également dénoncé l’ancien maire de Vincennes.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Incidents au Stade de France le 28 mai : autopsie d’un fiasco sécuritaire                   « Analyse partielle et imprécise »            Particulièrement visés par le rapport sénatorial : le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, et le préfet de police de Paris, Didier Lallement. Le premier, accusé d’« une analyse partielle et imprécise » après avoir fait porter la responsabilité de cet échec sur la présence massive de supporteurs anglais détenteurs de faux billets. « Les premières déclarations ne correspondaient pas à la vérité », a dénoncé François-Noël Buffet (Les Républicains, LR), président de la commission des lois. « Les propos du ministre n’étaient pas à la hauteur de l’émotion suscitée par les incidents », a-t-il ajouté.              Les chiffres avancés par Gérald Darmanin – « 30 000 à 40 000 supporteurs britanniques sans billet ou avec des faux billets », avait-il affirmé dès le coup de sifflet final – avaient été battus en brèche par l’Union des associations européennes de football (UEFA), qui n’a comptabilisé que 2 600 faux billets aux tourniquets. Pressé par les critiques, le ministre avait fini par reconnaître fin juin « une part de responsabilité » dans les ratés de la soirée et réitéré ses « excuses » aux supporteurs.            Le sénateur Michel Savin (LR) a, lui, dénoncé mercredi dans un communiqué « l’attitude du ministre de l’intérieur » lors des auditions qui, selon lui, « n’[auront] pas permis à notre commission de comprendre parfaitement ce qui s’est passé ».            Le préfet de police – dont le départ est annoncé pour le 20 juillet – est jugé, lui, responsable de l’afflux massif de supporteurs de Liverpool au point de préfiltrage à la sortie du RER D, où un dispositif de délestage vers le RER B avait été retiré par la préfecture de police quelques jours avant le match. Un goulet d’étranglement s’était alors formé, contraignant le préfet à lever temporairement les contrôles, prélude aux scènes de chaos et de délinquance sur le parvis du stade.              « Cet échec tient aux décisions prises par la Préfecture de police de Paris (…). Didier Lallement a sa part de responsabilité dans la chaîne de responsabilités », a cinglé François-Noël Buffet, qui, avec Laurent Lafon, a exonéré les supporteurs notamment britanniques de toute faute dans les incidents du Stade de France. La fraude de billets, si elle est jugée importante, n’est pas aussi massive que ce que laissaient entendre MM. Lallement et Darmanin, note le rapport sénatorial.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les incidents au Stade de France et la chronologie d’une organisation qui a viré au chaos                   Le silence de l’Etat            Les sénateurs préconisent en outre une quinzaine de mesures, « très rapides à mettre en place », dont celles d’« imposer aux opérateurs » de conserver les images de vidéosurveillance « pendant la durée légale d’un mois » ou encore de « rendre obligatoire le recours à des billets infalsifiables ». Pour M. Lafon, si « la gestion de la billetterie a été inadaptée », elle « ne peut en aucun cas être considérée comme la cause unique ou comme la cause principale des incidents ».            Les sénateurs Lafon et Buffet déplorent également l’absence de prise de parole publique de la part de l’exécutif depuis les incidents du 28 mai. « La seule réponse de l’Etat, relève Laurent Lafon, c’est le rapport Cadot », du nom du délégué interministériel aux grands événements sportifs et aux Jeux olympiques et paralympiques. Michel Cadot a critiqué dès le 10 juin les « défaillances » de l’organisation et de la réponse policière aux incidents qui avaient, selon lui, porté « un grave préjudice à l’image de la France ».              Une expression publique de Matigon est jugée « nécessaire » pour Laurent Lafon, qui devait poser mercredi après-midi une question au gouvernement sur les scènes de chaos au Stade de France. Au-delà de la gestion policière des incidents, la polémique s’est aussi nourrie de la non-conservation d’une partie des images de vidéosurveillance du Stade de France, qualifiée de « faute grave » par François-Noël Buffet.            A quatorze mois de la Coupe du monde de rugby en France et à deux ans des Jeux olympiques et paralympiques de Paris, le rapport sénatorial invite les acteurs concernés, dont le gouvernement, à « tirer les nécessaires leçons » du 28 mai. Les événements du Stade de France sont « un coup de semonce », mettent en garde les parlementaires.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En matière d’ordre public, la doctrine du « contact », prônée par le préfet Lallement, ne garantit pas la sécurité                                        Nicolas Lepeltier (avec AFP)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                                Édition du jour Daté du vendredi 15 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/13/incidents-au-stade-de-france-le-senat-pointe-un-enchainement-de-dysfonctionnements_6134636_3242.html"},"headline":"Incidents au Stade de France\u00a0: les conclusions sans appel du S\u00e9nat","dateCreated":"2022-07-13T13:27:53+02:00","datePublished":"2022-07-13T13:27:53+02:00","dateModified":"2022-07-13T18:15:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Football"],"keywords":["Politique","Sport","Football"],"description":"Apr\u00e8s le fiasco organisationnel lors de la finale de Ligue des champions, les s\u00e9nateurs accusent notamment G\u00e9rald Darmanin d\u2019avoir eu une analyse \u00ab\u00a0partielle et impr\u00e9cise\u00a0\u00bb en accusant les supporteurs anglais.","author":[{"@type":"Person","name":"Nicolas Lepeltier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/572/0/6866/3433/1342/671/60/0/4044d3c_5693046-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/13/19-4">
<filnamedate="20220713"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220713"><AAMMJJHH="2022071319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-4"> ¤ Alors que les députés ont adopté en première lecture le projet de loi sanitaire pour faire face à l’épidémie en supprimant la possibilité d’un contrôle du passe sanitaire aux frontières, le camp présidentiel estime mercredi que « nous assistons à une convergence des “contre” ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-4"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Twitter poursuit Elon Musk en justice pour le forcer au rachat                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Objectif 45 % de renouvelables en 2035 : une transformation majeure du secteur européen de l’énergie »   Craig Windram Directeur Europe et Afrique de Voltalia              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assemblée nationale : la gauche à l’épreuve de la législature                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous continuerons de soutenir les femmes qui désirent mettre fin à une grossesse, de nous battre partout où elles sont menacées »   Catherine Giboin  présidente de la Fondation Médecins du monde              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Ducobu président ! » : l’école comme dernière utopie                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Lucas Menget : « Ecrire sur le plaisir de ce qu’on retrouve de soi dans l’eau »                   Culture « Le Temps de vivre », sur Canal+ : une thérapie par le rire avec Camille Chamoux                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Dario et Asia Argento : « Avec la crise sanitaire, les cinémas se sont vidés comme les églises »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je suis mis à la porte comme un ado, alors que j’ai 77 ans »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                           Politique       Assemblée nationale              Projet de loi sur le Covid-19 : le ministre de la santé, François Braun, et le gouvernement regrettent « une alliance de circonstance entre LFI, le RN et LR »      Alors que les députés ont adopté en première lecture le projet de loi sanitaire pour faire face à l’épidémie en supprimant la possibilité d’un contrôle du passe sanitaire aux frontières, le camp présidentiel estime mercredi que « nous assistons à une convergence des “contre” ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h24, mis à jour à 15h16    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Privé d’une majorité absolue, le gouvernement a subi dans la nuit du 12 au 13 juillet un premier revers sur les bancs de l’Assemblée. Si le projet de loi sanitaire a été adopté en première lecture par les députés, il a été amputé de son second article prévoyant la possibilité d’un rétablissement du passe sanitaire aux frontières pour les voyageurs « extra-hexagonaux ». Le gouvernement dénonce ainsi mercredi une alliance des oppositions tandis que ces dernières se félicitent, chacune de leur côté, d’avoir pu jouer leur rôle au sein de l’Hémicycle.            Juste après le vote du texte, c’est la première ministre, Elisabeth Borne, qui a réagi la première dans un tweet, affirmant que « l’heure est grave » et qu’« en s’alliant pour voter contre les mesures de protection des Français face au Covid LFI, les LR et le RN empêchent tout contrôle aux frontières face au virus ». « Passé l’incrédulité sur ce vote, je me battrai pour que l’esprit de responsabilité l’emporte au Sénat », a-t-elle ajouté.            L’heure est grave. En s’alliant pour voter contre les mesures de protection des Français face au Covid LFI, les LR… https://t.co/D2baPA2JJX— Elisabeth_Borne (@Élisabeth BORNE)               
    #contenant_assnat_VTANR5L16V13 {
    width: 100%;
}

#contenant_assnat_VTANR5L16V13 .d_theantiqua {
    font-family: "The Antiqua B", "The Antiqua", Georgia, "Droid-serif", serif;
}

#contenant_assnat_VTANR5L16V13 .d_marrsans {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
}

#contenant_assnat_VTANR5L16V13 .d_marrsanscondensed {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Fette", "Helvetica Neue", Helvetica, arial, sans_serif;
}

#contenant_assnat_VTANR5L16V13 .grasdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.8rem;
    font-weight: 600;
    margin: 2rem 0 3rem 0;
}

#contenant_assnat_VTANR5L16V13 .titre span {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Fette", "Helvetica Neue", Helvetica, arial, sans_serif;
    font-size: 2rem;
    margin-left: .4rem;
    text-transform: uppercase;
    color: white;
    padding: 2px 4px;
}

#contenant_assnat_VTANR5L16V13 .titre span.ado {
    background-color: #3BAF8C;
}

#contenant_assnat_VTANR5L16V13 .titre span.rej {
    background-color: #E43034;
}

#contenant_assnat_VTANR5L16V13 .d_titre {
    color: #2a303b;
    margin-top: 10px;
    padding: .4em 0;
    display: block;
}

#contenant_assnat_VTANR5L16V13 .d_texte {
    margin: 1em 0;
    padding: 0;
}

#contenant_assnat_VTANR5L16V13 .d_explications {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    margin: 2em auto;
    padding: 1em 1.5em;
    border-radius: 2px;
    font-size: 80%;
    color: #3f4142;
    background-color: #f3f3f4;
}

.tooltipdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    border-radius: 0;
    padding: 2rem 1.5rem;
    position: absolute;
    z-index: 9999;
    max-width: 400px;
    -webkit-box-shadow: none!important;
    box-shadow: none!important;
    border: 1px solid #E2E4E9!important;
    background: #FFF;
    color: #131e2b;
    font-size: 1.4rem;
    z-index: 5
}

.tooltipdecodeurs span.vote {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Fette", "Helvetica Neue", Helvetica, arial, sans_serif;
    font-size: 90%;
    font-weight: 600;
    text-transform: uppercase;
    padding: 2px 4px;
    background-color: #7c7c7c;
    color: white;
}

.tooltipdecodeurs span.vote.pour {
            background-color: #3BAF8C;

}
.tooltipdecodeurs span.vote.contre {
        background-color: #E43034;

}
.tooltipdecodeurs .titre_tt {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 110%;
    margin: .5rem 0
}

.tooltipdecodeurs .gris {
    color: #a2a9ae
}

.tooltipdecodeurs .bulle {
    border-radius: 50%;
    width: 1rem;
    height: 1rem;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .5rem 0 0;
    vertical-align: middle;
    cursor: default
}

.tooltipdecodeurs div {
    display: block!important
}

.tooltipdecodeurs .hr {
    margin-top: 1rem;
    border-top: 1px solid #e8eaee;
    padding-bottom: 1rem
}

.tooltipdecodeurs,
.arrow:after {
    background: #FFF;
    border: 1px solid #E2E4E9!important
}

.arrow {
    width: 70px;
    height: 16px;
    overflow: hidden;
    position: absolute;
    left: 50%;
    margin-left: -35px;
    bottom: -16px
}

.arrow:after {
    content: "";
    position: absolute;
    left: 20px;
    top: -20px;
    width: 25px;
    height: 25px;
    -webkit-transform: rotate(45deg);
    -moz-transform: rotate(45deg);
    -ms-transform: rotate(45deg);
    -o-transform: rotate(45deg)
}

.tooltipdecodeurs .grisou {
    line-height: 1.2;
    color: #98a1a7
}

#contenant_assnat_VTANR5L16V13 .source {
    border-top: 1px solid #E2E4E9;
    border-bottom: 1px solid #E2E4E9;
    padding: 15px 0;
    color: #717B8E;
    font-size: 90%;
}

#contenant_assnat_VTANR5L16V13 .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#contenant_assnat_VTANR5L16V13 span.desktop {
    display: inline;
}

#contenant_assnat_VTANR5L16V13 span.mobile {
    display: none;
}

/* la légende */

#contenant_assnat_VTANR5L16V13 .d_legende {
    width: 100%;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    margin: 1rem auto 1rem auto;
    font-size: 80%;
    display: flex;
    flex-wrap: wrap;
    flex-direction: row;
    justify-content: center;
}

#contenant_assnat_VTANR5L16V13 .d_legende .elemleg {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Fette", "Helvetica Neue", Helvetica, arial, sans_serif;
    text-transform: uppercase;
    font-weight: 600;
    display: inline-block;
    font-size: 1.5rem;
    margin-right: 1.5rem;
}

#contenant_assnat_VTANR5L16V13 .d_legende .elemleg span.aire {
    border-radius: 50%;
    width: 1.5rem;
    height: 1.5rem;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .4rem 0 0;
    vertical-align: middle;
    cursor: default;
    color: white;
    text-align: center;
    font-size: 1.7rem;
    line-height: 1.3rem;
}

#contenant_assnat_VTANR5L16V13 .d_legende .elemleg span.aire.abstentions {
    background: repeating-linear-gradient(-45deg, rgba(97, 123, 117, .3), rgba(97, 123, 117, .3) 2px, rgba(97, 123, 117, .1) 1px, rgba(97, 123, 117, .1) 4px);
}

#contenant_assnat_VTANR5L16V13 .d_legende .elemleg span.aire.nonVotantsVolontaires {
    border: 1px dashed #617B75;
}


/* les axes */

.contenantAssNat .axes line,
.contenantAssNat .axes path {
    stroke: rgba(56, 63, 78, 1)
}

.contenantAssNat .axes.y line,
.contenantAssNat .axes.x line,
.contenantAssNat .axes.y .domain {
    display: none
}

.contenantAssNat .axes.x .tick line {
    stroke: rgba(56, 63, 78, .3);
}

.contenantAssNat .axes.y text {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 120%;
    font-weight: 500;
    fill: rgba(56, 63, 78, 1);
    text-anchor: end;
}

.contenantAssNat .axes.x .tick text {
    pointer-events: none;
    font-weight: 400;
    fill: rgba(0, 0, 0, .3)
}

[data-color-mode=dark] .contenantAssNat .axes line,
[data-color-mode=dark] .contenantAssNat .axes path {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .85)
}

[data-color-mode=dark] .contenantAssNat .axes.x .tick line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .3);
}

[data-color-mode=dark] .contenantAssNat .axes.x .tick text {
    fill: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode=dark] .contenantAssNat .axes.y .tick text {
    fill: rgba(255, 255, 255, .3);
}

.contenantAssNat .axes.y {
    text-anchor: start
}

.contenantAssNat .grid line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .075);
    pointer-events: none
}

[data-color-mode=dark] .contenantAssNat .grid line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .15);
}

.contenantAssNat .grid .domain,
.contenantAssNat .axes.x .domain {
    display: none
}

.contenantAssNat .grid .tick:first-of-type line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .075);
    stroke-dasharray: 0
}

[data-color-mode=dark] .contenantAssNat .grid .tick:first-of-type line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .3);
}

#contenant_assnat_VTANR5L16V13 .titre_vacc {
    margin: 1rem 0;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 100%;
    font-weight: 600;
}

#contenant_assnat_VTANR5L16V13 div.decal {
    background-color: #fcfcfd;
    width: 60%;
    margin: 3.2rem auto -12rem 40%;
}

.contenantAssNat.dernieroff .grid .tick:last-of-type {
    display: none;
}

.contenantAssNat rect.barre_vote {
    cursor: pointer;
    stroke-width: 0;
    stroke-opacity: 0;
}

.contenantAssNat rect.barre_vote.nonVotantsVolontaires {
    stroke-opacity: .5;
    stroke-width: 1px;
    stroke-dasharray: 2, 2;
}

.contenantAssNat rect.barre_vote:hover {
    stroke-opacity: 1;
    stroke-width: 1px!important;
    stroke-dasharray: initial;
}

[data-color-mode="dark"] #contenant_assnat_VTANR5L16V13 .d_explications {
    background-color: #3f4142;
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}


/* CSS de l'hmicycle */

#hemicycle_assnat_VTANR5L16V13 circle.seat {
    stroke-width: 0;
}

#hemicycle_assnat_VTANR5L16V13 circle.seat.nonVotantsVolontaires {
    stroke-width: 1px;
    stroke-opacity:  .5;
    stroke-dasharray: 2,2;
}

#hemicycle_assnat_VTANR5L16V13 circle.seat.nonVotantsVolontaires:hover {
    stroke-dasharray: initial;
    stroke-opacity: 1;
}

#hemicycle_assnat_VTANR5L16V13 circle.seat:hover {
    stroke-width: 2px;
}

#hemicycle_assnat_VTANR5L16V13 line.croix_contre {
    stroke: rgba(255, 255, 255, 1);
    stroke-width: 1.5px;
    pointer-events: none;
}

/* le tooltip fixé en bas sur mobile */

@media screen and (max-width:500px) {
    #hemicycle_assnat_VTANR5L16V13 circle.seat.nonVotantsVolontaires {
        stroke-dasharray: 2,1;
    }
    #hemicycle_assnat_VTANR5L16V13 line.croix_contre {
        stroke-width: 1px;
    }
    #contenant_assnat_VTANR5L16V13 .d_legende {
        margin: 2rem auto;
    }
    #hemicycle_assnat_VTANR5L16V13 .labels {
        font-size: 1rem;
    }
    #contenant_assnat_VTANR5L16V13 .d_legende {
        font-size: 70%;
    }
    .contenantAssNat .axes text {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 110%;
        font-weight: 500;
        fill: rgba(56, 63, 78, 1)
    }
    #contenant_assnat_VTANR5L16V13 div.decal {
        text-shadow: initial;
        margin: 1.6rem auto 1rem;
        max-width: 70rem;
        padding: 0 2.4rem;
        width: 100%;
    }
    .tooltipdecodeurs {
        position: fixed;
        bottom: 0 !important;
        left: 0 !important;
        top: auto !important;
        right: auto !important;
        min-width: 100% !important;
        border-radius: 0;
        padding: 1.5rem 1.5rem 3rem 1.5rem;
        z-index: 9999;
        -webkit-box-shadow: none !important;
        box-shadow: none !important;
        border-top: 2px solid #e8eaee !important;
        border-left: 0 !important;
        border-right: 0 !important;
        border-bottom: 0 !important;
        color: #383f4e;
    }
    .tooltipdecodeurs:after {
        content: '×';
        position: absolute;
        top: .5rem;
        right: .5rem;
        color: #ccd0d3;
        font-size: 3rem;
    }
    #contenant_assnat_VTANR5L16V13 span.desktop {
        display: none;
    }
    #contenant_assnat_VTANR5L16V13 span.mobile {
        display: inline;
    }
    #contenant_assnat_VTANR5L16V13 .titre {
        line-height: 2.3rem;
    }
    #contenant_assnat_VTANR5L16V13 .titre span {
        font-size: 1.6rem;
    }
/*    .tooltipdecodeurs.aec {
        padding-bottom: initial;
    }*/
}

/* mode nuit */

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
    border-width: 1px 0 0 0;
    background: #181a1e!important;
    color: rgba(255, 255, 255, .85)!important;
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .gris {
    color: rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .hr {
    border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .arrow:after {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
    background: #181a1e!important;
}


                                                                               
            0000                                                0000           
         0000000                                                000000         
        000000                                                    00000        
        0000           00               00         00               0000       
        0000          000 000000000   000000     0000000            0000       
        0000        000000000000000000 1 00000000 10000000000       0000       
        0000          1       000000   1 000000    1 000000         0000       
        0000                1 000000   1 000000     1 0000          0000       
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000       
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000       
      000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000      
     000000                 1 000000   1 000000   1 000000           000000     
      000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000     
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000       
        0000                1 00000    1 000000   1 000000          0000       
        0000                1 0000     1 000000   1 000000          0000       
        0000               1  00       1 000000   1 000000          0000       
        0000               00000       1 000000   1 000000          0000       
        0000         0000000000000000  1 000000   1 000000000       0000       
        0000       000    11 00000     1 0000     1  000000         0000       
        0000                 1                      1 00           00000       
         000000                                                  000000        
           00000                                                00000         
                                                                              






Source : Assemblée nationale









/* Une fonction pour passer la première lettre en cap */
 {
    if (typeof s !== 'string') return '';
    if (s.charAt(s.length - 1) == '.' || s.charAt(s.length - 1) == ' ') {
        s = s.substr(0, s.length - 1);
    }
    return s.charAt(0).toUpperCase() + s.slice(1)
};

/* une méthode pour arrondir proprement à deux chiffres, s'utilise : (chiffre).arrondir() */
Number.prototype.arrondir = function() {
    return Math.ceil(this * 100) / 100
}

/* fonction pour détecter le mode nuit */
function faitNuit() {
    return (document.querySelector('html').hasAttribute("data-color-mode")) && (document.querySelector('html').getAttribute("data-color-mode") == "dark")
}

/* fonction pour les couleurs */
function hexToRgbA(hex, opacity) {
    var c;
    if (/^#([A-Fa-f0-9]{3}){1,2}$/.test(hex)) {
        c = hex.substring(1).split('');
        if (c.length == 3) {
            c = [c[0], c[0], c[1], c[1], c[2], c[2]];
        }
        c = '0x' + c.join('');
> 16) & 255, (c >> 8) & 255, c & 255].join(',') + ',' + opacity + ')';
    }
    throw new Error('Bad Hex');
}

/* la fonction de formattage des textes */
function marcheDuMonde(str) {
    return str.replace(/« /g, "« ").replace(/« /g, "« ").replace(/ »/g, " »").replace(/ »/g, " »").replace(/ \;/g, " ;").replace(/ \!/g, " !").replace(/ \?/g, " ?").replace(/ \:/g, " :").replace(/ \%/g, " %").replace(/'/g, "’")
};

function milliers(num) {
    resultat = 0
    if (num         resultat = num
    } else if (num         resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
= 1000000 && num = 2000000) ? "s" : "")
= 1000000000) {
= 2000000000) ? "s" : "")
    }
    return String(resultat).replace(".", ",")
}

d3.selection.prototype.moveGToFront = function() {
    return this.each(function() {
        this.parentNode.appendChild(this);
    });
};

var modeNuit = false;
if (faitNuit()) {
    modeNuit = true;
}

var dicoGroupes = {
    "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire écologique et sociale": {
        "id": "lfi",
        "couleur": ((modeNuit) ? "#A90D71" : "#CE2929"),
        "nom": "La France insoumise - Nupes",
        "court": "LFI-Nupes"
    },
    "Gauche démocrate et républicaine - NUPES": {
        "id": "gdr",
        "couleur": "#FF3333",
        "nom": "Gauche démocrate et républicaine (PCF) - Nupes",
        "court": "GDR-Nupes"
    },
    "Écologiste - NUPES": {
        "id": "eelv",
        "couleur": ((modeNuit) ? "#41B055" : "#23B73D"),
        "nom": "Europe-Ecologie–Les Verts - Nupes",
        "court": "EELV-Nupes"
    },
    "Socialistes et apparentés (membre de l’intergroupe NUPES)": {
        "id": "ps",
        "couleur": ((modeNuit) ? "#FF97B0" : "#FF668B"),
        "nom": "Parti socialiste - Nupes",
        "court": "PS-Nupes"
    },
    "Renaissance": {
        "id": "ren",
        "couleur": "#FF9F0E",
        "nom": "Renaissance (LRM)",
        "court": "Renaissance"
    },
    "Démocrate (MoDem et Indépendants)": {
        "id": "modem",
        "couleur": ((modeNuit) ? "#FFC960" : "#FFBE3F"),
        "nom": "Démocrate (MoDem)",
        "court": "MoDem"
    },
    "Horizons et apparentés": {
        "id": "hor",
        "couleur": ((modeNuit) ? "#D2AB20" : "#E1B000"),
        "nom": "Horizons",
        "court": "Horizons"
    },
    "Les Républicains": {
        "id": "lr",
        "couleur": ((modeNuit) ? "#00A7E8" : "#0890C5"),
        "nom": "Les Républicains",
        "court": "LR"
    },
    "Rassemblement National": {
        "id": "rn",
        "couleur": "#8D6026",
        "nom": "Rassemblement national",
        "court": "RN"
    },
    "Libertés, Indépendants, Outre-mer et Territoires": {
        "id": "lib",
        "couleur": ((modeNuit) ? "#957CB5" : "#78668D"),
        "nom": "Libertés, Indépendants, Outre-mer et Territoires",
        "court": "Libertés & Indép."
    },
    "Non-inscrits": {
        "id": "ni",
        "couleur": "#617B75",
        "nom": "Non-inscrit",
        "court": "Non-inscrit"
    },
    "Non inscrit": {
        "id": "ni",
        "couleur": "#617B75",
        "nom": "Non-inscrit",
        "court": "Non-inscrit"
    }
};

var isInApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+\-)?lemonde.fr/);

var ceVote = vote_VTANR5L16V13,
    lesvotes = [],
    detailHemicycle = [],
    dicoVotes = {};

/* on réorganise les données */
for (const [key, value] of Object.entries(ceVote["votes"])) {
 0) {
        detailHemicycle.push({ id: dicoGroupes[key].id + "_pours", vote: "pours", "groupe": key, "deputes": value.pours, "seats": value.pours.length, "deputes": value.pours })
        dicoVotes[dicoGroupes[key].id + "_pours"] = value.pours;
    }
 0) {
        detailHemicycle.push({ id: dicoGroupes[key].id + "_contres", vote: "contres", "groupe": key, "deputes": value.contres, "seats": value.contres.length, "deputes": value.contres })
        dicoVotes[dicoGroupes[key].id + "_contres"] = value.contres;
    }
 0) {
        detailHemicycle.push({ id: dicoGroupes[key].id + "_abstentions", vote: "abstentions", "groupe": key, "deputes": value.abstentions, "seats": value.abstentions.length, "deputes": value.abstentions })
        dicoVotes[dicoGroupes[key].id + "_abstentions"] = value.abstentions;
    }
 0) {
        detailHemicycle.push({ id: dicoGroupes[key].id + "_nonVotantsVolontaires", vote: "nonVotantsVolontaires", "groupe": key, "seats": value.nonVotantsVolontaires.length })
        dicoVotes[dicoGroupes[key].id + "_nonVotantsVolontaires"] = value.nonVotantsVolontaires;
    }

    lesvotes.push({
        "id": dicoGroupes[key].id,
        "groupe": key,
        "pours": value.pours.length,
        "contres": value.contres.length,
        "abstentions": value.abstentions.length,
        "nonVotantsVolontaires": value.nonVotantsVolontaires.length,
        "effectif_total": value.nb_deputes
    });
}

/*██                                                        
| ██                                                        
| ███████   /██████   /██████   /██████   /██████   /███████
| ██__  ██ |____  ██ /██__  ██ /██__  ██ /██__  ██ /██_____/
| ██  \ ██  /███████| ██  \__/| ██  \__/| ████████|  ██████ 
| ██  | ██ /██__  ██| ██      | ██      | ██_____/ \____  ██
| ███████/|  ███████| ██      | ██      |  ███████ /███████/
|_______/  \_______/|__/      |__/       \_______/|______*/

var groupesAssNat = [],
    listeGroupe = ["pours", "contres", "abstentions", "nonVotantsVolontaires"],
    listeFeminin = ["motion", "proposition"];

/* mes boucles pour bricoler les données */

for (const [i, d] of lesvotes.entries()) {
    groupesAssNat.push(d.groupe);
}

/* on ajoute le titre : d'abord on regarde si c'est un vote 
   public classique ou une motion de censure */
var voteClassique = true,
    fem_titre = "";

if (ceVote.type_majorite == "majorité des membres composant l'Assemblée nationale") {
    voteClassique = false;
}

/* on regarde si on a des mots féminins dans le titre, 
   pour accorder « adopté » ou « rejeté »  */
for (const [i, d] of listeFeminin.entries()) {
    if ( ceVote.titre.indexOf(d) != -1) {
        fem_titre = "e"
    }
}

titreGraphe = nettoyerEtCap(ceVote.titre);
" + ceVote.sort + fem_titre + "";
 ceVote.contres) {
    prctGraphe = (ceVote.pours / (ceVote.pours + ceVote.contres)) * 100;
} else {
    prctGraphe = (ceVote.contres / (ceVote.pours + ceVote.contres)) * 100;
}

/* si c'est un vote classique, on ajoute le pourcentage */
if (voteClassique) {
    titreGraphe += " avec " + String(prctGraphe.arrondir()).replace(".", ",") + " % des suffrages";
}

d3.select("#contenant_assnat_VTANR5L16V13 .titre").html(titreGraphe);

/* on organise les couches */
var layers = d3.stack().keys(listeGroupe)(lesvotes),
    maxAssNat = 175;

var largeurAssNat = document.getElementById("contenant_assnat_VTANR5L16V13").offsetWidth,
    mobileDec = false;

/* on vérifie si on est en mobile ou splnon */
if (largeurAssNat     mobileDec = true
}

var opacite = {
        "pours": 1,
        "contres": .5,
        "abstentions": .25,
        "nonVotantsVolontaires": .15
    },
    marginAssNat = {
        top: 20,
        right: largeurAssNat / 20,
        bottom: 30,
        left: largeurAssNat / 5
    };

var ordre = ['La France insoumise - Nouvelle Union Populaire écologique et sociale', 'Gauche démocrate et républicaine - NUPES', 'Écologiste - NUPES', 'Socialistes et apparentés (membre de l’intergroupe NUPES)', 'Renaissance', 'Démocrate (MoDem et Indépendants)', 'Horizons et apparentés', 'Les Républicains', 'Rassemblement National', 'Libertés, Indépendants, Outre-mer et Territoires', 'Non inscrit'];

if (mobileDec) {
    marginAssNat.left = largeurAssNat / 3
}

/* on range les groupes */
 ordre.indexOf(a) - ordre.indexOf(b))

var ratioAssNat = ((mobileDec) ? .85 : .55),
    widthAssNat = largeurAssNat - marginAssNat.left - marginAssNat.right,
    heightAssNat = (largeurAssNat * ratioAssNat) - marginAssNat.top - marginAssNat.bottom;

var xA = d3.scaleLinear()
    .rangeRound([0, widthAssNat])
    .nice()
    .domain([0, maxAssNat]),
    yA = d3.scaleBand()
    .rangeRound([0, heightAssNat])
    .paddingInner(0.2)
    .domain(groupesAssNat);

var nbrTicksAssNat = ((mobileDec) ? 5 : 10),
    svgAssNat = d3.select("#graphe_assnat_VTANR5L16V13")
    .append("svg")
    .attr("width", "100%")
    .attr("viewBox", "0 0 " + (widthAssNat + marginAssNat.left + marginAssNat.right) + " " + (heightAssNat + marginAssNat.top + marginAssNat.bottom))
    .append("g")
    .attr("transform", "translate(" + marginAssNat.left + "," + marginAssNat.top + ")");

var axesAssNat = svgAssNat.append("g"),
    barresAssNat = svgAssNat.append("g").attr("class", "groupebarres"),
    grilleAssNat = svgAssNat.append("g").attr("class", "grid");

function make_x_gridlines() {
    return d3.axisBottom(xA)
        .ticks(nbrTicksAssNat)
}

barresAssNat.append("g").selectAll("g")
    .data(layers)
    .enter().append("g")
 d.key)
    .on("mouseover", function(d) {
        d3.select(this).moveGToFront()
    })
    .selectAll("rect")
 d)
    .enter().append("rect")
    .attr("fill", function(d) {
        quelVote = d3.select(this.parentNode).attr("data-quoi");
        couleurTemp = hexToRgbA(dicoGroupes[d.data.groupe].couleur, opacite[quelVote]);
        t = textures.lines()
            .thicker()
            .strokeWidth(3)
            .background(hexToRgbA(dicoGroupes[d.data.groupe].couleur, .1))
            .stroke(hexToRgbA(dicoGroupes[d.data.groupe].couleur, .1));
        svgAssNat.call(t);
        /* on envoie */
        if (quelVote != "abstentions") {
            return couleurTemp;
        } else {
            return t.url();
        }
    })
    .attr("stroke", function(d) {
        quelVote = d3.select(this.parentNode).attr("data-quoi");
        if (quelVote == "pours" || quelVote == "contres") {
            return d3.rgb(dicoGroupes[d.data.groupe].couleur).darker(.3)
        } else {
            return hexToRgbA(dicoGroupes[d.data.groupe].couleur, 1)
        }
    })
 hexToRgbA(dicoGroupes[d.data.groupe].couleur, 1))
    .attr("class", function(d) {
        return "barre_vote " + d3.select(this.parentNode).attr("data-quoi")
    })
 d[1] - d[0])
 d.data.groupe)
 yA(d.data.groupe))
 xA(d[0]))
 xA(d[1]) - xA(d[0]))
    .attr("height", yA.bandwidth())
    .attr("data-tt", function(d) {
        e = d.data;
        quelVote = d3.select(this.parentNode).attr("data-quoi");
" + dicoGroupes[e.groupe].nom + ""
"
        if (quelVote != "pours" && quelVote != "contres") {
            if (quelVote == "abstentions") {
" + d.data[quelVote] + " abstention" + ((d.data[quelVote] > 1) ? "s" : "") + ""
            }
            if (quelVote == "nonVotantsVolontaires") {
" + d.data[quelVote] + ((d.data[quelVote] > 1) ? " députés sur " + e.effectif_total + " n'ont" : " député sur " + e.effectif_total + " n'a") + " pas pris part au vote"
            }
        } else {
" + d.data[quelVote] + " voix " + quelVote.replace("pours", "pour").replace("contres", "contre") + " sur " + e.effectif_total + ""
        }
        return html
    })
    .on("mouseover", function(d) {
        classe = "circle.seat." + d.data.id + "." + d3.select(this.parentNode).attr("data-quoi");

        hemi.selectAll(classe)
            .style("stroke-width", 2)
            .style("stroke-dasharray", "initial")
    })
    .on("mouseout", function(d) {
        classe = "circle.seat." + d.data.id + "." + d3.select(this.parentNode).attr("data-quoi");

        hemi.selectAll(classe)
            .style("stroke-width", null)
            .style("stroke-dasharray", null)
    });

/* l'axe des ordonnées */
axesAssNat.append("g")
    .attr("class", "axes x passelect")
 ((d > 0) ? d : "")));

/* l'axe des abscisses  */
axesAssNat.append("g")
    .attr("class", "axes y passelect")
 dicoGroupes[d].court));

grilleAssNat.append("g")
    .attr("class", "grid")
    .call(make_x_gridlines()
        .tickSizeOuter(nbrTicksAssNat)
        .tickSize(heightAssNat)
        .tickFormat("")
    );

/* la légende */
var legC = "";
for (const [key, value] of Object.entries(opacite)) {
    colTemp = dicoGroupes["Non-inscrits"].couleur;
"
" + ((key == "contres") ? "×" : "") + ""
    legC += key.replace("nonVotantsVolontaires", "n'ont pas pris part au vote").replace("pours", "pour").replace("contres", "contre")
    if (ceVote[key]) {
        legC += " (" + ceVote[key] + ")"
    } else {
        legC += " (0)"
    }
"
}

/* on envoie la légende */
document.querySelector("#contenant_assnat_VTANR5L16V13 .d_legende").innerHTML = legC;

/*██            /██                /██                               /██          
| ██          /██__/              |__/                              | ██          
| ███████   /██████  /██████/████  /██  /███████ /██   /██  /███████| ██  /██████ 
| ██__  ██ /██__  ██| ██_  ██_  ██| ██ /██_____/| ██  | ██ /██_____/| ██ /██__  ██
| ██  \ ██| ████████| ██ \ ██ \ ██| ██| ██      | ██  | ██| ██      | ██| ████████
| ██  | ██| ██_____/| ██ | ██ | ██| ██| ██      | ██  | ██| ██      | ██| ██_____/
| ██  | ██|  ███████| ██ | ██ | ██| ██|  ███████|  ███████|  ███████| ██|  ███████
|__/  |__/ \_______/|__/ |__/ |__/|__/ \_______/ \____  ██ \_______/|__/ \_______/
                                                 /██  | ██                        
                                                |  ██████/                        
                                                 \_____*/

var hemi = d3.select("#hemicycle_assnat_VTANR5L16V13")
    .append("svg")
    .attr("width", "100%")
    .attr("viewBox", "0 0 " + largeurAssNat + " " + (largeurAssNat / 2));

/* on range */
detailHemicycle.sort(function(a, b) {
    aVote = listeGroupe.indexOf(a.vote);
    bVote = listeGroupe.indexOf(b.vote);
    return aVote - bVote || ordre.indexOf(a.groupe) - ordre.indexOf(b.groupe);
})

var parlement = d3.parliament();
parlement.width(largeurAssNat).height(largeurAssNat / 2).innerRadiusCoef(0.2);
parlement.enter.fromCenter(false).smallToBig(false);
parlement.exit.toCenter(false).bigToSmall(false);

/* On envoie l'hémicycle */
hemi.datum(detailHemicycle)
    .call(parlement);

var croix = hemi.append("g").attr("class", "lescroix");

/* la fonction pour le tooltip */
function infoFenetre(d, dep_id) {
    var deputeTemp = deputes_seizieme[dep_id],
        fem_tt = "";

    if (deputeTemp && deputeTemp.civ == "Mme") {
        fem_tt = "e";
    }

    var dicoVoteTemp = {
pour",
contre",
        "abstentions": "s'est abstenu" + fem_tt,
        "nonVotantsVolontaires": "n'a pas pris part au vote"
    };

" + dicoGroupes[d.groupe].nom + "";
";
" + deputeTemp.civ + " " + deputeTemp.prenom + " " + deputeTemp.nom + " " + dicoVoteTemp[d.vote] + "";
    return html;
}
/* la boucle pour remplir */
var iInterne = 0,
    grpTemp = "";

hemi.selectAll("circle.seat").each(function(d, i) {
    var radiusTemp = d3.select(this).attr('r');

    /* les données */
    parti = d.party.id.split("_")[0];
    vote = d.party.vote;
    ceDepute = null;

    /* on checke par groupe */
    if (d.party.id != grpTemp) {
        iInterne = 0;
        grpTemp = d.party.id
    }
    deputesPresents = dicoVotes[d.party.id];
    ceDepute = deputesPresents[iInterne];
 0) {
        iInterne++;
    }

    /* les couleurs ou les textures */
    couleurTemp = hexToRgbA(dicoGroupes[d.party.groupe].couleur, opacite[d.party.vote]);

    t = textures.lines()
        .size(4)
        .strokeWidth(2)
        .background(hexToRgbA(dicoGroupes[d.party.groupe].couleur, .1))
        .stroke(hexToRgbA(dicoGroupes[d.party.groupe].couleur, .3));

    hemi.call(t);


    /* on envoie */
    d3.select(this)
        /*.attr("r", Math.floor(radiusTemp))*/
        .attr("class", "seat " + d.party.id.split("_")[0] + " " + d.party.id.split("_")[1])
        .attr("data-tt", infoFenetre(d.party, ceDepute))
        .style("fill", function() {
            if (vote != "abstentions") {
                return couleurTemp;
            } else {
                return t.url();
            }
        })
        .style("stroke", d3.rgb(dicoGroupes[d.party.groupe].couleur).darker(.3));

    /* si ce sont les contres, on ajoute une croix sur le cercle */
    if (vote == "contres") {
        monRadius = radiusTemp / 2;
        monX = (+(largeurAssNat / 2) + +d3.select(this).attr("cx")) - monRadius;
        monY = (+(largeurAssNat / 2) + +d3.select(this).attr("cy")) - monRadius;
        ceGroupe = croix.append("g").attr("transform", "translate(" + monX + "," + monY + ")");

        for (var i = 0; i             ceGroupe.append("line")
                .attr("class", "croix_contre")
                .attr("x1", 0)
                .attr("x2", monRadius)
                .attr("y1", 0)
                .attr("y2", monRadius)
                .attr("transform", "rotate(" + (i * 90) + ", " + monRadius + ", " + monRadius + ")")
        }
    }
});
/* nos tooltips */
make_tooltip("#contenant_assnat_VTANR5L16V13 rect.barre_vote");
make_tooltip("#hemicycle_assnat_VTANR5L16V13 circle.seat")
            « Coalition contre nature de tous les ultras et antivax »            Au micro de RTL mercredi matin, le ministre de la santé, François Braun, a constaté que « le projet de loi a été fortement remanié, c’est clair, il a été vidé d’une partie de son contenu ». Selon lui, la suppression de l’article 2 du projet de loi, tel qu’actée en première lecture par les députés, est le résultat d’« une alliance de circonstance entre LFI, [le] RN et LR ».              L’urgentiste a toutefois assuré qu’il allait « continuer à [s]e battre » pour que soit rétablie la mesure par les sénateurs : « Je vais continuer à convaincre tout à l’heure au Sénat pour expliquer (…) qu’il faut qu’on se garde cette possibilité pour protéger les Français. »                             Lire aussi :  Questions au gouvernement au Sénat ; enquête ouverte contre Eric Coquerel pour harcèlement et agression sexuels : revivez la journée politique du 13 juillet                   Pour Agnès Firmin Le Bodo, ministre déléguée à l’organisation territoriale et aux professions de santé, il s’agit non pas d’un échec pour le gouvernement mais d’« un échec pour la santé des Français », tel qu’elle l’a affirmé mercredi sur Public Sénat. « Une partie des LR s’allie avec le Rassemblement national et la Nupes pour voter contre la santé des Français », a-t-elle lancé, avant de dénoncer « une espèce de jeu [des oppositions] contre le gouvernement ».            « La Nupes n’a aucun problème à converger avec LR et le RN pour s’opposer au gouvernement », a aussi critiqué Olivia Grégoire, ministre déléguée chargée des PME sur LCI mercredi, argumentant que l’article 2 permettait de « protéger nos frontières en cas d’émergence d’un nouveau variant ». « La réalité, c’est que nous assistons ici à une convergence des “contre” », a-t-elle regretté.              Eric Woerth, ex-président de la commission des lois et ex-député des Républicains (LR) rallié au camp présidentiel, a lui aussi pointé une « triste coalition contre nature de tous les ultras et antivax de l’Assemblée pour refuser de donner à l’Etat les moyens minimums pour lutter contre la recrudescence de l’épidémie », dans un tweet mercredi matin.            Triste coalition contre nature de tous les ultras et antivax de l’Assemblée pour refuser de donner à l’Etat les moy… https://t.co/IqxP5zfAtI— ericwoerth (@Eric Woerth)              Pour les oppositions, « le Parlement a fait son boulot »            L’opposition réfute les accusations. « Le Parlement a fait son boulot, et le gouvernement semble [s’en] étonner », a affirmé le député du Rassemblement national (RN) Sébastien Chenu sur Franceinfo mercredi. Se réjouissant que le texte ait été « désossé », il a fait valoir que « les députés ne se prononcent pas en fonction de ce que font les voisins mais en fonction de ce qu’ils défendent », niant ainsi toute alliance avec la Nupes et LR. Le vice-président de l’Assemblée a ajouté que la première ministre va « devoir composer et ne pas passer en force tous les textes qu’elle veut, mais c’est la démocratie ».            Cet argumentaire est partagé à l’autre bout du spectre politique par Adrien Quatennens. En réaction au message de Mme Borne, ce dernier a tweeté que « l’heure est simplement à la démocratie avec laquelle vous avez décidément un sérieux problème, madame la première ministre ». Au sujet des accusations portées par le camp présidentiel d’une alliance de la Nupes avec l’extrême droite, le député du Nord a par ailleurs affirmé mercredi matin sur CNews :            « Il y a une différence fondamentale. Quand la Macronie décide de s’accorder avec le Rassemblement national, par exemple pour voter pour des vice-présidents du Rassemblement national au perchoir, il y a un véritable accord entre eux. Nous, nous ne nous sommes pas entendus avec le Rassemblement national pour voter ensemble. »            Il a ensuite attaqué Marine Le Pen, alors qu’elle s’est félicitée sur Twitter d’une « victoire » du RN, précisant que la présidente du groupe était « absente pendant tout le débat ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Assemblée nationale n’approuve que partiellement le projet de loi sur le Covid-19                   Chez LR, le camp est divisé. Le chef de file du groupe de droite, Olivier Marleix, a invité « le gouvernement à écouter les oppositions », au micro de Sud Radio, et avancé qu’ « il y avait trop de confusion, trop d’imprécisions dans ce texte » et que « les Français en ont marre des passes », pour justifier le vote de son groupe en faveur de la suppression de l’article 2, bien que certains députés du groupe aient voté aux côtés de la majorité.              Pour la chambre haute, où LR est majoritaire, son homologue, Bruno Retailleau, a estimé au micro de France 2 que si Mme Borne « veut compter sur le Sénat, elle doit aussi recevoir les présidents de groupe », qu’elle a « pour l’instant ignorés ». Il a toutefois fait valoir : « Sur ce texte, j’ai toujours été favorable aux contrôles aux frontières. La meilleure façon de protéger les Français est de protéger les frontières. Bien sûr [qu’on accédera à la demande de la première ministre], mais on aura des questions à poser sur la réintégration du personnel soignant ».                             Voir les graphiques :  Covid-19 : le tableau de bord de l’épidémie                    
#contenant_assnat_VTANR5L16V15 {
    width: 100%;
}

#contenant_assnat_VTANR5L16V15 .d_theantiqua {
    font-family: "The Antiqua B", "The Antiqua", Georgia, "Droid-serif", serif;
}

#contenant_assnat_VTANR5L16V15 .d_marrsans {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
}

#contenant_assnat_VTANR5L16V15 .d_marrsanscondensed {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Fette", "Helvetica Neue", Helvetica, arial, sans_serif;
}

#contenant_assnat_VTANR5L16V15 .grasdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.8rem;
    font-weight: 600;
    margin: 2rem 0 3rem 0;
}

#contenant_assnat_VTANR5L16V15 .titre span {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Fette", "Helvetica Neue", Helvetica, arial, sans_serif;
    font-size: 2rem;
    margin-left: .4rem;
    text-transform: uppercase;
    color: white;
    padding: 2px 4px;
}

#contenant_assnat_VTANR5L16V15 .titre span.ado {
    background-color: #3BAF8C;
}

#contenant_assnat_VTANR5L16V15 .titre span.rej {
    background-color: #E43034;
}

#contenant_assnat_VTANR5L16V15 .d_titre {
    color: #2a303b;
    margin-top: 10px;
    padding: .4em 0;
    display: block;
}

#contenant_assnat_VTANR5L16V15 .d_texte {
    margin: 1em 0;
    padding: 0;
}

#contenant_assnat_VTANR5L16V15 .d_explications {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    margin: 2em auto;
    padding: 1em 1.5em;
    border-radius: 2px;
    font-size: 80%;
    color: #3f4142;
    background-color: #f3f3f4;
}

.tooltipdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    border-radius: 0;
    padding: 2rem 1.5rem;
    position: absolute;
    z-index: 9999;
    max-width: 400px;
    -webkit-box-shadow: none!important;
    box-shadow: none!important;
    border: 1px solid #E2E4E9!important;
    background: #FFF;
    color: #131e2b;
    font-size: 1.4rem;
    z-index: 5
}

.tooltipdecodeurs span.vote {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Fette", "Helvetica Neue", Helvetica, arial, sans_serif;
    font-size: 90%;
    font-weight: 600;
    text-transform: uppercase;
    padding: 2px 4px;
    background-color: #7c7c7c;
    color: white;
}

.tooltipdecodeurs span.vote.pour {
            background-color: #3BAF8C;

}
.tooltipdecodeurs span.vote.contre {
        background-color: #E43034;

}
.tooltipdecodeurs .titre_tt {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 110%;
    margin: .5rem 0
}

.tooltipdecodeurs .gris {
    color: #a2a9ae
}

.tooltipdecodeurs .bulle {
    border-radius: 50%;
    width: 1rem;
    height: 1rem;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .5rem 0 0;
    vertical-align: middle;
    cursor: default
}

.tooltipdecodeurs div {
    display: block!important
}

.tooltipdecodeurs .hr {
    margin-top: 1rem;
    border-top: 1px solid #e8eaee;
    padding-bottom: 1rem
}

.tooltipdecodeurs,
.arrow:after {
    background: #FFF;
    border: 1px solid #E2E4E9!important
}

.arrow {
    width: 70px;
    height: 16px;
    overflow: hidden;
    position: absolute;
    left: 50%;
    margin-left: -35px;
    bottom: -16px
}

.arrow:after {
    content: "";
    position: absolute;
    left: 20px;
    top: -20px;
    width: 25px;
    height: 25px;
    -webkit-transform: rotate(45deg);
    -moz-transform: rotate(45deg);
    -ms-transform: rotate(45deg);
    -o-transform: rotate(45deg)
}

.tooltipdecodeurs .grisou {
    line-height: 1.2;
    color: #98a1a7
}

#contenant_assnat_VTANR5L16V15 .source {
    border-top: 1px solid #E2E4E9;
    border-bottom: 1px solid #E2E4E9;
    padding: 15px 0;
    color: #717B8E;
    font-size: 90%;
}

#contenant_assnat_VTANR5L16V15 .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#contenant_assnat_VTANR5L16V15 span.desktop {
    display: inline;
}

#contenant_assnat_VTANR5L16V15 span.mobile {
    display: none;
}

/* la légende */

#contenant_assnat_VTANR5L16V15 .d_legende {
    width: 100%;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    margin: 1rem auto 1rem auto;
    font-size: 80%;
    display: flex;
    flex-wrap: wrap;
    flex-direction: row;
    justify-content: center;
}

#contenant_assnat_VTANR5L16V15 .d_legende .elemleg {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Fette", "Helvetica Neue", Helvetica, arial, sans_serif;
    text-transform: uppercase;
    font-weight: 600;
    display: inline-block;
    font-size: 1.5rem;
    margin-right: 1.5rem;
}

#contenant_assnat_VTANR5L16V15 .d_legende .elemleg span.aire {
    border-radius: 50%;
    width: 1.5rem;
    height: 1.5rem;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .4rem 0 0;
    vertical-align: middle;
    cursor: default;
    color: white;
    text-align: center;
    font-size: 1.7rem;
    line-height: 1.3rem;
}

#contenant_assnat_VTANR5L16V15 .d_legende .elemleg span.aire.abstentions {
    background: repeating-linear-gradient(-45deg, rgba(97, 123, 117, .3), rgba(97, 123, 117, .3) 2px, rgba(97, 123, 117, .1) 1px, rgba(97, 123, 117, .1) 4px);
}

#contenant_assnat_VTANR5L16V15 .d_legende .elemleg span.aire.nonVotantsVolontaires {
    border: 1px dashed #617B75;
}


/* les axes */

.contenantAssNat .axes line,
.contenantAssNat .axes path {
    stroke: rgba(56, 63, 78, 1)
}

.contenantAssNat .axes.y line,
.contenantAssNat .axes.x line,
.contenantAssNat .axes.y .domain {
    display: none
}

.contenantAssNat .axes.x .tick line {
    stroke: rgba(56, 63, 78, .3);
}

.contenantAssNat .axes.y text {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 120%;
    font-weight: 500;
    fill: rgba(56, 63, 78, 1);
    text-anchor: end;
}

.contenantAssNat .axes.x .tick text {
    pointer-events: none;
    font-weight: 400;
    fill: rgba(0, 0, 0, .3)
}

[data-color-mode=dark] .contenantAssNat .axes line,
[data-color-mode=dark] .contenantAssNat .axes path {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .85)
}

[data-color-mode=dark] .contenantAssNat .axes.x .tick line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .3);
}

[data-color-mode=dark] .contenantAssNat .axes.x .tick text {
    fill: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode=dark] .contenantAssNat .axes.y .tick text {
    fill: rgba(255, 255, 255, .3);
}

.contenantAssNat .axes.y {
    text-anchor: start
}

.contenantAssNat .grid line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .075);
    pointer-events: none
}

[data-color-mode=dark] .contenantAssNat .grid line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .15);
}

.contenantAssNat .grid .domain,
.contenantAssNat .axes.x .domain {
    display: none
}

.contenantAssNat .grid .tick:first-of-type line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .075);
    stroke-dasharray: 0
}

[data-color-mode=dark] .contenantAssNat .grid .tick:first-of-type line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .3);
}

#contenant_assnat_VTANR5L16V15 .titre_vacc {
    margin: 1rem 0;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 100%;
    font-weight: 600;
}

#contenant_assnat_VTANR5L16V15 div.decal {
    background-color: #fcfcfd;
    width: 60%;
    margin: 3.2rem auto -12rem 40%;
}

.contenantAssNat.dernieroff .grid .tick:last-of-type {
    display: none;
}

.contenantAssNat rect.barre_vote {
    cursor: pointer;
    stroke-width: 0;
    stroke-opacity: 0;
}

.contenantAssNat rect.barre_vote.nonVotantsVolontaires {
    stroke-opacity: .5;
    stroke-width: 1px;
    stroke-dasharray: 2, 2;
}

.contenantAssNat rect.barre_vote:hover {
    stroke-opacity: 1;
    stroke-width: 1px!important;
    stroke-dasharray: initial;
}

[data-color-mode="dark"] #contenant_assnat_VTANR5L16V15 .d_explications {
    background-color: #3f4142;
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}


/* CSS de l'hmicycle */

#hemicycle_assnat_VTANR5L16V15 circle.seat {
    stroke-width: 0;
}

#hemicycle_assnat_VTANR5L16V15 circle.seat.nonVotantsVolontaires {
    stroke-width: 1px;
    stroke-opacity:  .5;
    stroke-dasharray: 2,2;
}

#hemicycle_assnat_VTANR5L16V15 circle.seat.nonVotantsVolontaires:hover {
    stroke-dasharray: initial;
    stroke-opacity: 1;
}

#hemicycle_assnat_VTANR5L16V15 circle.seat:hover {
    stroke-width: 2px;
}

#hemicycle_assnat_VTANR5L16V15 line.croix_contre {
    stroke: rgba(255, 255, 255, 1);
    stroke-width: 1.5px;
    pointer-events: none;
}

/* le tooltip fixé en bas sur mobile */

@media screen and (max-width:500px) {
    #hemicycle_assnat_VTANR5L16V15 circle.seat.nonVotantsVolontaires {
        stroke-dasharray: 2,1;
    }
    #hemicycle_assnat_VTANR5L16V15 line.croix_contre {
        stroke-width: 1px;
    }
    #contenant_assnat_VTANR5L16V15 .d_legende {
        margin: 2rem auto;
    }
    #hemicycle_assnat_VTANR5L16V15 .labels {
        font-size: 1rem;
    }
    #contenant_assnat_VTANR5L16V15 .d_legende {
        font-size: 70%;
    }
    .contenantAssNat .axes text {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 110%;
        font-weight: 500;
        fill: rgba(56, 63, 78, 1)
    }
    #contenant_assnat_VTANR5L16V15 div.decal {
        text-shadow: initial;
        margin: 1.6rem auto 1rem;
        max-width: 70rem;
        padding: 0 2.4rem;
        width: 100%;
    }
    .tooltipdecodeurs {
        position: fixed;
        bottom: 0 !important;
        left: 0 !important;
        top: auto !important;
        right: auto !important;
        min-width: 100% !important;
        border-radius: 0;
        padding: 1.5rem 1.5rem 3rem 1.5rem;
        z-index: 9999;
        -webkit-box-shadow: none !important;
        box-shadow: none !important;
        border-top: 2px solid #e8eaee !important;
        border-left: 0 !important;
        border-right: 0 !important;
        border-bottom: 0 !important;
        color: #383f4e;
    }
    .tooltipdecodeurs:after {
        content: '×';
        position: absolute;
        top: .5rem;
        right: .5rem;
        color: #ccd0d3;
        font-size: 3rem;
    }
    #contenant_assnat_VTANR5L16V15 span.desktop {
        display: none;
    }
    #contenant_assnat_VTANR5L16V15 span.mobile {
        display: inline;
    }
    #contenant_assnat_VTANR5L16V15 .titre {
        line-height: 2.3rem;
    }
    #contenant_assnat_VTANR5L16V15 .titre span {
        font-size: 1.6rem;
    }
/*    .tooltipdecodeurs.aec {
        padding-bottom: initial;
    }*/
}

/* mode nuit */

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
    border-width: 1px 0 0 0;
    background: #181a1e!important;
    color: rgba(255, 255, 255, .85)!important;
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .gris {
    color: rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .hr {
    border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .arrow:after {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
    background: #181a1e!important;
}


                                                                               
            0000                                                0000           
         0000000                                                000000         
        000000                                                    00000        
        0000           00               00         00               0000       
        0000          000 000000000   000000     0000000            0000       
        0000        000000000000000000 1 00000000 10000000000       0000       
        0000          1       000000   1 000000    1 000000         0000       
        0000                1 000000   1 000000     1 0000          0000       
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000       
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000       
      000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000      
     000000                 1 000000   1 000000   1 000000           000000     
      000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000     
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000       
        0000                1 00000    1 000000   1 000000          0000       
        0000                1 0000     1 000000   1 000000          0000       
        0000               1  00       1 000000   1 000000          0000       
        0000               00000       1 000000   1 000000          0000       
        0000         0000000000000000  1 000000   1 000000000       0000       
        0000       000    11 00000     1 0000     1  000000         0000       
        0000                 1                      1 00           00000       
         000000                                                  000000        
           00000                                                00000         
                                                                              






Source : Assemblée nationale









/* Une fonction pour passer la première lettre en cap */
 {
    if (typeof s !== 'string') return '';
    if (s.charAt(s.length - 1) == '.' || s.charAt(s.length - 1) == ' ') {
        s = s.substr(0, s.length - 1);
    }
    return s.charAt(0).toUpperCase() + s.slice(1)
};

/* une méthode pour arrondir proprement à deux chiffres, s'utilise : (chiffre).arrondir() */
Number.prototype.arrondir = function() {
    return Math.ceil(this * 100) / 100
}

/* fonction pour détecter le mode nuit */
function faitNuit() {
    return (document.querySelector('html').hasAttribute("data-color-mode")) && (document.querySelector('html').getAttribute("data-color-mode") == "dark")
}

/* fonction pour les couleurs */
function hexToRgbA(hex, opacity) {
    var c;
    if (/^#([A-Fa-f0-9]{3}){1,2}$/.test(hex)) {
        c = hex.substring(1).split('');
        if (c.length == 3) {
            c = [c[0], c[0], c[1], c[1], c[2], c[2]];
        }
        c = '0x' + c.join('');
> 16) & 255, (c >> 8) & 255, c & 255].join(',') + ',' + opacity + ')';
    }
    throw new Error('Bad Hex');
}

/* la fonction de formattage des textes */
function marcheDuMonde(str) {
    return str.replace(/« /g, "« ").replace(/« /g, "« ").replace(/ »/g, " »").replace(/ »/g, " »").replace(/ \;/g, " ;").replace(/ \!/g, " !").replace(/ \?/g, " ?").replace(/ \:/g, " :").replace(/ \%/g, " %").replace(/'/g, "’")
};

function milliers(num) {
    resultat = 0
    if (num         resultat = num
    } else if (num         resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
= 1000000 && num = 2000000) ? "s" : "")
= 1000000000) {
= 2000000000) ? "s" : "")
    }
    return String(resultat).replace(".", ",")
}

d3.selection.prototype.moveGToFront = function() {
    return this.each(function() {
        this.parentNode.appendChild(this);
    });
};

var modeNuit = false;
if (faitNuit()) {
    modeNuit = true;
}

var dicoGroupes = {
    "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire écologique et sociale": {
        "id": "lfi",
        "couleur": ((modeNuit) ? "#A90D71" : "#CE2929"),
        "nom": "La France insoumise - Nupes",
        "court": "LFI-Nupes"
    },
    "Gauche démocrate et républicaine - NUPES": {
        "id": "gdr",
        "couleur": "#FF3333",
        "nom": "Gauche démocrate et républicaine (PCF) - Nupes",
        "court": "GDR-Nupes"
    },
    "Écologiste - NUPES": {
        "id": "eelv",
        "couleur": ((modeNuit) ? "#41B055" : "#23B73D"),
        "nom": "Europe-Ecologie–Les Verts - Nupes",
        "court": "EELV-Nupes"
    },
    "Socialistes et apparentés (membre de l’intergroupe NUPES)": {
        "id": "ps",
        "couleur": ((modeNuit) ? "#FF97B0" : "#FF668B"),
        "nom": "Parti socialiste - Nupes",
        "court": "PS-Nupes"
    },
    "Renaissance": {
        "id": "ren",
        "couleur": "#FF9F0E",
        "nom": "Renaissance (LRM)",
        "court": "Renaissance"
    },
    "Démocrate (MoDem et Indépendants)": {
        "id": "modem",
        "couleur": ((modeNuit) ? "#FFC960" : "#FFBE3F"),
        "nom": "Démocrate (MoDem)",
        "court": "MoDem"
    },
    "Horizons et apparentés": {
        "id": "hor",
        "couleur": ((modeNuit) ? "#D2AB20" : "#E1B000"),
        "nom": "Horizons",
        "court": "Horizons"
    },
    "Les Républicains": {
        "id": "lr",
        "couleur": ((modeNuit) ? "#00A7E8" : "#0890C5"),
        "nom": "Les Républicains",
        "court": "LR"
    },
    "Rassemblement National": {
        "id": "rn",
        "couleur": "#8D6026",
        "nom": "Rassemblement national",
        "court": "RN"
    },
    "Libertés, Indépendants, Outre-mer et Territoires": {
        "id": "lib",
        "couleur": ((modeNuit) ? "#957CB5" : "#78668D"),
        "nom": "Libertés, Indépendants, Outre-mer et Territoires",
        "court": "Libertés & Indép."
    },
    "Non-inscrits": {
        "id": "ni",
        "couleur": "#617B75",
        "nom": "Non-inscrit",
        "court": "Non-inscrit"
    },
    "Non inscrit": {
        "id": "ni",
        "couleur": "#617B75",
        "nom": "Non-inscrit",
        "court": "Non-inscrit"
    }
};

var isInApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+\-)?lemonde.fr/);

var ceVote = vote_VTANR5L16V15,
    lesvotes = [],
    detailHemicycle = [],
    dicoVotes = {};

/* on réorganise les données */
for (const [key, value] of Object.entries(ceVote["votes"])) {
 0) {
        detailHemicycle.push({ id: dicoGroupes[key].id + "_pours", vote: "pours", "groupe": key, "deputes": value.pours, "seats": value.pours.length, "deputes": value.pours })
        dicoVotes[dicoGroupes[key].id + "_pours"] = value.pours;
    }
 0) {
        detailHemicycle.push({ id: dicoGroupes[key].id + "_contres", vote: "contres", "groupe": key, "deputes": value.contres, "seats": value.contres.length, "deputes": value.contres })
        dicoVotes[dicoGroupes[key].id + "_contres"] = value.contres;
    }
 0) {
        detailHemicycle.push({ id: dicoGroupes[key].id + "_abstentions", vote: "abstentions", "groupe": key, "deputes": value.abstentions, "seats": value.abstentions.length, "deputes": value.abstentions })
        dicoVotes[dicoGroupes[key].id + "_abstentions"] = value.abstentions;
    }
 0) {
        detailHemicycle.push({ id: dicoGroupes[key].id + "_nonVotantsVolontaires", vote: "nonVotantsVolontaires", "groupe": key, "seats": value.nonVotantsVolontaires.length })
        dicoVotes[dicoGroupes[key].id + "_nonVotantsVolontaires"] = value.nonVotantsVolontaires;
    }

    lesvotes.push({
        "id": dicoGroupes[key].id,
        "groupe": key,
        "pours": value.pours.length,
        "contres": value.contres.length,
        "abstentions": value.abstentions.length,
        "nonVotantsVolontaires": value.nonVotantsVolontaires.length,
        "effectif_total": value.nb_deputes
    });
}

/*██                                                        
| ██                                                        
| ███████   /██████   /██████   /██████   /██████   /███████
| ██__  ██ |____  ██ /██__  ██ /██__  ██ /██__  ██ /██_____/
| ██  \ ██  /███████| ██  \__/| ██  \__/| ████████|  ██████ 
| ██  | ██ /██__  ██| ██      | ██      | ██_____/ \____  ██
| ███████/|  ███████| ██      | ██      |  ███████ /███████/
|_______/  \_______/|__/      |__/       \_______/|______*/

var groupesAssNat = [],
    listeGroupe = ["pours", "contres", "abstentions", "nonVotantsVolontaires"],
    listeFeminin = ["motion", "proposition"];

/* mes boucles pour bricoler les données */

for (const [i, d] of lesvotes.entries()) {
    groupesAssNat.push(d.groupe);
}

/* on ajoute le titre : d'abord on regarde si c'est un vote 
   public classique ou une motion de censure */
var voteClassique = true,
    fem_titre = "";

if (ceVote.type_majorite == "majorité des membres composant l'Assemblée nationale") {
    voteClassique = false;
}

/* on regarde si on a des mots féminins dans le titre, 
   pour accorder « adopté » ou « rejeté »  */
for (const [i, d] of listeFeminin.entries()) {
    if ( ceVote.titre.indexOf(d) != -1) {
        fem_titre = "e"
    }
}

titreGraphe = nettoyerEtCap(ceVote.titre);
" + ceVote.sort + fem_titre + "";
 ceVote.contres) {
    prctGraphe = (ceVote.pours / (ceVote.pours + ceVote.contres)) * 100;
} else {
    prctGraphe = (ceVote.contres / (ceVote.pours + ceVote.contres)) * 100;
}

/* si c'est un vote classique, on ajoute le pourcentage */
if (voteClassique) {
    titreGraphe += " avec " + String(prctGraphe.arrondir()).replace(".", ",") + " % des suffrages";
}

d3.select("#contenant_assnat_VTANR5L16V15 .titre").html(titreGraphe);

/* on organise les couches */
var layers = d3.stack().keys(listeGroupe)(lesvotes),
    maxAssNat = 175;

var largeurAssNat = document.getElementById("contenant_assnat_VTANR5L16V15").offsetWidth,
    mobileDec = false;

/* on vérifie si on est en mobile ou splnon */
if (largeurAssNat     mobileDec = true
}

var opacite = {
        "pours": 1,
        "contres": .5,
        "abstentions": .25,
        "nonVotantsVolontaires": .15
    },
    marginAssNat = {
        top: 20,
        right: largeurAssNat / 20,
        bottom: 30,
        left: largeurAssNat / 5
    };

var ordre = ['La France insoumise - Nouvelle Union Populaire écologique et sociale', 'Gauche démocrate et républicaine - NUPES', 'Écologiste - NUPES', 'Socialistes et apparentés (membre de l’intergroupe NUPES)', 'Renaissance', 'Démocrate (MoDem et Indépendants)', 'Horizons et apparentés', 'Les Républicains', 'Rassemblement National', 'Libertés, Indépendants, Outre-mer et Territoires', 'Non inscrit'];

if (mobileDec) {
    marginAssNat.left = largeurAssNat / 3
}

/* on range les groupes */
 ordre.indexOf(a) - ordre.indexOf(b))

var ratioAssNat = ((mobileDec) ? .85 : .55),
    widthAssNat = largeurAssNat - marginAssNat.left - marginAssNat.right,
    heightAssNat = (largeurAssNat * ratioAssNat) - marginAssNat.top - marginAssNat.bottom;

var xA = d3.scaleLinear()
    .rangeRound([0, widthAssNat])
    .nice()
    .domain([0, maxAssNat]),
    yA = d3.scaleBand()
    .rangeRound([0, heightAssNat])
    .paddingInner(0.2)
    .domain(groupesAssNat);

var nbrTicksAssNat = ((mobileDec) ? 5 : 10),
    svgAssNat = d3.select("#graphe_assnat_VTANR5L16V15")
    .append("svg")
    .attr("width", "100%")
    .attr("viewBox", "0 0 " + (widthAssNat + marginAssNat.left + marginAssNat.right) + " " + (heightAssNat + marginAssNat.top + marginAssNat.bottom))
    .append("g")
    .attr("transform", "translate(" + marginAssNat.left + "," + marginAssNat.top + ")");

var axesAssNat = svgAssNat.append("g"),
    barresAssNat = svgAssNat.append("g").attr("class", "groupebarres"),
    grilleAssNat = svgAssNat.append("g").attr("class", "grid");

function make_x_gridlines() {
    return d3.axisBottom(xA)
        .ticks(nbrTicksAssNat)
}

barresAssNat.append("g").selectAll("g")
    .data(layers)
    .enter().append("g")
 d.key)
    .on("mouseover", function(d) {
        d3.select(this).moveGToFront()
    })
    .selectAll("rect")
 d)
    .enter().append("rect")
    .attr("fill", function(d) {
        quelVote = d3.select(this.parentNode).attr("data-quoi");
        couleurTemp = hexToRgbA(dicoGroupes[d.data.groupe].couleur, opacite[quelVote]);
        t = textures.lines()
            .thicker()
            .strokeWidth(3)
            .background(hexToRgbA(dicoGroupes[d.data.groupe].couleur, .1))
            .stroke(hexToRgbA(dicoGroupes[d.data.groupe].couleur, .1));
        svgAssNat.call(t);
        /* on envoie */
        if (quelVote != "abstentions") {
            return couleurTemp;
        } else {
            return t.url();
        }
    })
    .attr("stroke", function(d) {
        quelVote = d3.select(this.parentNode).attr("data-quoi");
        if (quelVote == "pours" || quelVote == "contres") {
            return d3.rgb(dicoGroupes[d.data.groupe].couleur).darker(.3)
        } else {
            return hexToRgbA(dicoGroupes[d.data.groupe].couleur, 1)
        }
    })
 hexToRgbA(dicoGroupes[d.data.groupe].couleur, 1))
    .attr("class", function(d) {
        return "barre_vote " + d3.select(this.parentNode).attr("data-quoi")
    })
 d[1] - d[0])
 d.data.groupe)
 yA(d.data.groupe))
 xA(d[0]))
 xA(d[1]) - xA(d[0]))
    .attr("height", yA.bandwidth())
    .attr("data-tt", function(d) {
        e = d.data;
        quelVote = d3.select(this.parentNode).attr("data-quoi");
" + dicoGroupes[e.groupe].nom + ""
"
        if (quelVote != "pours" && quelVote != "contres") {
            if (quelVote == "abstentions") {
" + d.data[quelVote] + " abstention" + ((d.data[quelVote] > 1) ? "s" : "") + ""
            }
            if (quelVote == "nonVotantsVolontaires") {
" + d.data[quelVote] + ((d.data[quelVote] > 1) ? " députés sur " + e.effectif_total + " n'ont" : " député sur " + e.effectif_total + " n'a") + " pas pris part au vote"
            }
        } else {
" + d.data[quelVote] + " voix " + quelVote.replace("pours", "pour").replace("contres", "contre") + " sur " + e.effectif_total + ""
        }
        return html
    })
    .on("mouseover", function(d) {
        classe = "circle.seat." + d.data.id + "." + d3.select(this.parentNode).attr("data-quoi");

        hemi.selectAll(classe)
            .style("stroke-width", 2)
            .style("stroke-dasharray", "initial")
    })
    .on("mouseout", function(d) {
        classe = "circle.seat." + d.data.id + "." + d3.select(this.parentNode).attr("data-quoi");

        hemi.selectAll(classe)
            .style("stroke-width", null)
            .style("stroke-dasharray", null)
    });

/* l'axe des ordonnées */
axesAssNat.append("g")
    .attr("class", "axes x passelect")
 ((d > 0) ? d : "")));

/* l'axe des abscisses  */
axesAssNat.append("g")
    .attr("class", "axes y passelect")
 dicoGroupes[d].court));

grilleAssNat.append("g")
    .attr("class", "grid")
    .call(make_x_gridlines()
        .tickSizeOuter(nbrTicksAssNat)
        .tickSize(heightAssNat)
        .tickFormat("")
    );

/* la légende */
var legC = "";
for (const [key, value] of Object.entries(opacite)) {
    colTemp = dicoGroupes["Non-inscrits"].couleur;
"
" + ((key == "contres") ? "×" : "") + ""
    legC += key.replace("nonVotantsVolontaires", "n'ont pas pris part au vote").replace("pours", "pour").replace("contres", "contre")
    if (ceVote[key]) {
        legC += " (" + ceVote[key] + ")"
    } else {
        legC += " (0)"
    }
"
}

/* on envoie la légende */
document.querySelector("#contenant_assnat_VTANR5L16V15 .d_legende").innerHTML = legC;

/*██            /██                /██                               /██          
| ██          /██__/              |__/                              | ██          
| ███████   /██████  /██████/████  /██  /███████ /██   /██  /███████| ██  /██████ 
| ██__  ██ /██__  ██| ██_  ██_  ██| ██ /██_____/| ██  | ██ /██_____/| ██ /██__  ██
| ██  \ ██| ████████| ██ \ ██ \ ██| ██| ██      | ██  | ██| ██      | ██| ████████
| ██  | ██| ██_____/| ██ | ██ | ██| ██| ██      | ██  | ██| ██      | ██| ██_____/
| ██  | ██|  ███████| ██ | ██ | ██| ██|  ███████|  ███████|  ███████| ██|  ███████
|__/  |__/ \_______/|__/ |__/ |__/|__/ \_______/ \____  ██ \_______/|__/ \_______/
                                                 /██  | ██                        
                                                |  ██████/                        
                                                 \_____*/

var hemi = d3.select("#hemicycle_assnat_VTANR5L16V15")
    .append("svg")
    .attr("width", "100%")
    .attr("viewBox", "0 0 " + largeurAssNat + " " + (largeurAssNat / 2));

/* on range */
detailHemicycle.sort(function(a, b) {
    aVote = listeGroupe.indexOf(a.vote);
    bVote = listeGroupe.indexOf(b.vote);
    return aVote - bVote || ordre.indexOf(a.groupe) - ordre.indexOf(b.groupe);
})

var parlement = d3.parliament();
parlement.width(largeurAssNat).height(largeurAssNat / 2).innerRadiusCoef(0.2);
parlement.enter.fromCenter(false).smallToBig(false);
parlement.exit.toCenter(false).bigToSmall(false);

/* On envoie l'hémicycle */
hemi.datum(detailHemicycle)
    .call(parlement);

var croix = hemi.append("g").attr("class", "lescroix");

/* la fonction pour le tooltip */
function infoFenetre(d, dep_id) {
    var deputeTemp = deputes_seizieme[dep_id],
        fem_tt = "";

    if (deputeTemp && deputeTemp.civ == "Mme") {
        fem_tt = "e";
    }

    var dicoVoteTemp = {
pour",
contre",
        "abstentions": "s'est abstenu" + fem_tt,
        "nonVotantsVolontaires": "n'a pas pris part au vote"
    };

" + dicoGroupes[d.groupe].nom + "";
";
" + deputeTemp.civ + " " + deputeTemp.prenom + " " + deputeTemp.nom + " " + dicoVoteTemp[d.vote] + "";
    return html;
}
/* la boucle pour remplir */
var iInterne = 0,
    grpTemp = "";

hemi.selectAll("circle.seat").each(function(d, i) {
    var radiusTemp = d3.select(this).attr('r');

    /* les données */
    parti = d.party.id.split("_")[0];
    vote = d.party.vote;
    ceDepute = null;

    /* on checke par groupe */
    if (d.party.id != grpTemp) {
        iInterne = 0;
        grpTemp = d.party.id
    }
    deputesPresents = dicoVotes[d.party.id];
    ceDepute = deputesPresents[iInterne];
 0) {
        iInterne++;
    }

    /* les couleurs ou les textures */
    couleurTemp = hexToRgbA(dicoGroupes[d.party.groupe].couleur, opacite[d.party.vote]);

    t = textures.lines()
        .size(4)
        .strokeWidth(2)
        .background(hexToRgbA(dicoGroupes[d.party.groupe].couleur, .1))
        .stroke(hexToRgbA(dicoGroupes[d.party.groupe].couleur, .3));

    hemi.call(t);


    /* on envoie */
    d3.select(this)
        /*.attr("r", Math.floor(radiusTemp))*/
        .attr("class", "seat " + d.party.id.split("_")[0] + " " + d.party.id.split("_")[1])
        .attr("data-tt", infoFenetre(d.party, ceDepute))
        .style("fill", function() {
            if (vote != "abstentions") {
                return couleurTemp;
            } else {
                return t.url();
            }
        })
        .style("stroke", d3.rgb(dicoGroupes[d.party.groupe].couleur).darker(.3));

    /* si ce sont les contres, on ajoute une croix sur le cercle */
    if (vote == "contres") {
        monRadius = radiusTemp / 2;
        monX = (+(largeurAssNat / 2) + +d3.select(this).attr("cx")) - monRadius;
        monY = (+(largeurAssNat / 2) + +d3.select(this).attr("cy")) - monRadius;
        ceGroupe = croix.append("g").attr("transform", "translate(" + monX + "," + monY + ")");

        for (var i = 0; i             ceGroupe.append("line")
                .attr("class", "croix_contre")
                .attr("x1", 0)
                .attr("x2", monRadius)
                .attr("y1", 0)
                .attr("y2", monRadius)
                .attr("transform", "rotate(" + (i * 90) + ", " + monRadius + ", " + monRadius + ")")
        }
    }
});
/* nos tooltips */
make_tooltip("#contenant_assnat_VTANR5L16V15 rect.barre_vote");
make_tooltip("#hemicycle_assnat_VTANR5L16V15 circle.seat")

<article-nb="2022/07/13/19-5">
<filnamedate="20220713"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220713"><AAMMJJHH="2022071319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-5"> ¤ Les députés de la Nupes ne pourront pas durablement jouer l’obstruction comme ils l’ont tenté avec la motion de censure. Pour espérer peser, ces élus doivent être capables de définir une stratégie commune.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-5"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Twitter poursuit Elon Musk en justice pour le forcer au rachat                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Objectif 45 % de renouvelables en 2035 : une transformation majeure du secteur européen de l’énergie »   Craig Windram Directeur Europe et Afrique de Voltalia              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assemblée nationale : la gauche à l’épreuve de la législature                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous continuerons de soutenir les femmes qui désirent mettre fin à une grossesse, de nous battre partout où elles sont menacées »   Catherine Giboin  présidente de la Fondation Médecins du monde              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Ducobu président ! » : l’école comme dernière utopie                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Lucas Menget : « Ecrire sur le plaisir de ce qu’on retrouve de soi dans l’eau »                   Culture « Le Temps de vivre », sur Canal+ : une thérapie par le rire avec Camille Chamoux                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Dario et Asia Argento : « Avec la crise sanitaire, les cinémas se sont vidés comme les églises »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je suis mis à la porte comme un ado, alors que j’ai 77 ans »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                     Débats       Nupes         Assemblée nationale : la gauche à l’épreuve de la législature   Éditorial   Le Monde    Les députés de la Nupes ne pourront pas durablement jouer l’obstruction comme ils l’ont tenté avec la motion de censure. Pour espérer peser, ces élus doivent être capables de définir une stratégie commune.   Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 12h38    Temps de Lecture 2 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        L’histoire retiendra que la première motion de censure essuyée par Elisabeth Borne émanait des rangs de la gauche, qu’elle a été déposée à l’initiative de La France insoumise (LFI) avant même que la première ministre prononce sa déclaration de politique générale mercredi 6 juillet, et qu’elle n’a guère fait d’émules au-delà de ses rangs. Il manquait même six voix socialistes lorsque le vote a eu lieu lundi 11 juillet.            Ce coup d’épée dans l’eau résume la contradiction à laquelle la gauche est confrontée à l’aube de cette XVIe législature. Elle rêve de s’imposer comme l’opposante numéro un à Emmanuel Macron et doit une fière chandelle à Jean-Luc Mélenchon, qui est parvenu à la réunir sous l’étiquette Nupes pendant la campagne des législatives. Aujourd’hui, 151 députés siègent à gauche dans l’Hémicyle, soit près du double de ce qu’ils étaient dans l’Assemblée précédente.            Mais cette coalition des forces de gauche doit compter avec la présence d’un autre opposant de poids, l’extrême droite, monolithique derrière Marie Le Pen. Au terme d’une campagne à bas bruit, l’ex-patronne du Rassemblement national (RN) est parvenue à faire entrer 89 élus RN (dont elle-même) à l’Assemblée nationale. Elle les coache en tant que patronne du groupe parlementaire.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A l’Assemblée nationale, la Nupes échoue à renverser le gouvernement mais conforte son opposition frontale à la majorité                   Dans cette conjoncture très particulière, deux questions complexes se posent à la gauche. La première est de déterminer qui est son ennemi principal alors que le front républicain vient d’exploser après vingt ans de fonctionnement plus ou moins satisfaisant. La seconde est d’adopter un style d’opposition susceptible d’accroître sa crédibilité au cours des cinq années qui viennent.              Le choix de Jean-Luc Mélenchon, qui ne siège plus à l’Assemblée nationale mais a installé une de ses fidèles, Mathilde Panot, à la tête du groupe LFI, est celui d’une opposition frontale non seulement au président de la République, qu’il décrit comme « minoritaire », mais à la Ve République dont il combat la logique présidentielle. Contestation des règles établies avec un premier bras de fer, en commission des finances, autour de la recevabilité de certains amendements ; rejet, en alliance avec les élus RN et du parti Les Républicains, d’une disposition du projet de loi sanitaire qui ouvrait la possibilité de rétablir des contrôles aux frontières… Jusqu’à présent, le reste de la gauche le suit sans ciller parce que la volonté du Parti socialiste, des écologistes et du Parti communiste est d’être clairement identifiés dans le camp des opposants.            Définir une stratégie commune            A terme, la radicalité de LFI risque cependant de poser problème. D’abord, elle alimente un procès en antirépublicanisme qui banalise par contrecoup l’extrême droite. Des ministres de droite comme Gérald Darmanin n’hésitent pas aujourd’hui à renvoyer dos à dos les deux camps en s’appuyant sur certaines des phrases de l’« insoumis » comme « La police tue ». La meilleure façon de couper court à ces insinuations est d’être irréprochable dans l’utilisation de son vocabulaire.            L’évolution même de Marine Le Pen est un problème pour Jean-Luc Mélenchon car, si la présidente du groupe RN critique elle aussi « un pouvoir qui titube », elle refuse en revanche de malmener les institutions qu’elle considère désormais comme un tremplin. Elle proclame donc qu’elle veut être utile aux Français et promet d’incarner une « opposition constructive », avec la volonté de renvoyer la gauche dans le camp des trublions.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’impossible retraite de Jean-Luc Mélenchon                   Pour être crédible, celle-ci ne pourra pas durablement jouer l’obstruction a fortiori sur ses thèmes de prédilection comme la transition écologique. La plupart de ses composantes sont rompues au jeu parlementaire et à l’art du compromis. Pour espérer peser, elles doivent être capables de définir une stratégie commune, de s’écouter, de s’enrichir. Dans le cas contraire, la Nupes sera rapidement vouée à l’échec.                Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 15 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Churchill l’indomptable  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/13/assemblee-nationale-la-gauche-a-l-epreuve-de-la-legislature_6134626_3232.html"},"headline":"Assembl\u00e9e nationale\u00a0: la gauche \u00e0 l\u2019\u00e9preuve de la l\u00e9gislature","dateCreated":"2022-07-13T12:00:13+02:00","datePublished":"2022-07-13T12:00:13+02:00","dateModified":"2022-07-13T12:38:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Nupes"],"keywords":["Parti socialiste","La France insoumise","\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022","Nupes","Editoriaux","D\u00e9bats","Politique"],"description":"Les d\u00e9put\u00e9s de la Nupes ne pourront pas durablement jouer l\u2019obstruction comme ils l\u2019ont tent\u00e9 avec la motion de censure. Pour esp\u00e9rer peser, ces \u00e9lus doivent \u00eatre capables de d\u00e9finir une strat\u00e9gie commune.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/526/0/5190/2595/1342/671/60/0/9df7fc0_1657692119677-000-32e89pp.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Nupes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/nupes/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/13/19-6">
<filnamedate="20220713"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220713"><AAMMJJHH="2022071319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-6"> ¤ Deux informaticiens exposent avec clarté les enjeux et les défis à relever, notamment concernant le secret ou la transparence du vote.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-6"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Twitter poursuit Elon Musk en justice pour le forcer au rachat                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Objectif 45 % de renouvelables en 2035 : une transformation majeure du secteur européen de l’énergie »   Craig Windram Directeur Europe et Afrique de Voltalia              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assemblée nationale : la gauche à l’épreuve de la législature                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous continuerons de soutenir les femmes qui désirent mettre fin à une grossesse, de nous battre partout où elles sont menacées »   Catherine Giboin  présidente de la Fondation Médecins du monde              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Ducobu président ! » : l’école comme dernière utopie                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Lucas Menget : « Ecrire sur le plaisir de ce qu’on retrouve de soi dans l’eau »                   Culture « Le Temps de vivre », sur Canal+ : une thérapie par le rire avec Camille Chamoux                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Dario et Asia Argento : « Avec la crise sanitaire, les cinémas se sont vidés comme les églises »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je suis mis à la porte comme un ado, alors que j’ai 77 ans »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Sciences       Elections         Les dessous complexes du vote électronique   Chronique        David Larousserie        Deux informaticiens exposent avec clarté les enjeux et les défis à relever, notamment concernant le secret ou la transparence du vote.   Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 18h30    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Le livre. Pour ou contre le vote électronique ? A chaque élection, la question revient, avec son lot d’arguments : modernité, rapidité, lutte contre l’abstention… Grâce à deux informaticiens, spécialistes de ce sujet, l’électeur comprendra à quel point cette question est mal posée, et qu’ici comme ailleurs la technologie ne pourra tout résoudre.          La liste des problèmes à régler est en effet très longue et le début de l’ouvrage consiste à poser les définitions et exposer les contraintes. Evidemment, le secret du vote est incontournable. L’utilisabilité et l’ergonomie du dispositif sont également des priorités.          Plus délicates en revanche sont les questions de vérifiabilité, c’est-à-dire les techniques mises en œuvre pour contrôler le vote. Vérifier que son bulletin est dans l’urne est une chose, vérifier que la machine (souvent notre ordinateur personnel) a bien voté conformément à notre intention est autrement plus complexe. De même, on peut souhaiter que toute personne extérieure puisse vérifier le décompte. S’il existe des solutions techniques à ces problèmes, elles ne sont pas simples et le prérequis devrait être la transparence, c’est-à-dire la description exacte de ce que fait l’algorithme de vote. Ce qui n’est pas toujours le cas, comme l’expliquent les auteurs dans les chapitres consacrés au droit et aux audits de ces systèmes.          Les arcanes de la sécurité informatique          Ces premiers chapitres font aussi entrer dans les arcanes complexes des chercheurs en sécurité informatique, qui, sans faire preuve de paranoïa, sont très imaginatifs pour proposer des coups tordus ou montrer qu’une chose simple en apparence peut ne pas l’être en pratique. Par exemple, pouvoir déchiffrer les bulletins avec une clé semble commode. Mais alors il faut faire confiance à une seule personne. Avoir plusieurs clés corrige le défaut, mais alors, en perdre une rend impossible la proclamation des résultats. Combien en faut-il donc ?            Il faut aussi souligner deux excellents chapitres qui exposent les diverses solutions issues de la cryptographie. Non seulement ils sont très clairs, mais en plus ils décrivent des techniques utilisées dans d’autres aspects de notre vie numérique, ce qu’il est toujours bon de maîtriser. Chiffrement symétriqu e, asymétrique, à seuil, homomorphe, signatures, mélangeurs… sont ainsi détaillés. De même que le concept étonnant de zero-knowledge proof (« preuve à divulgation nulle de connaissance »). Et tant pis pour la surprise : ne pas trop compter sur la blockchain pour assurer un vote fiable.        Il vous reste 19.83% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/article/2022/07/13/les-dessous-complexes-du-vote-electronique_6134625_1650684.html"},"headline":"Les dessous complexes du vote \u00e9lectronique","dateCreated":"2022-07-13T12:00:11+02:00","datePublished":"2022-07-13T12:00:11+02:00","dateModified":"2022-07-13T18:30:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sciences","Elections"],"keywords":["Politique","Elections","Sciences"],"description":"Deux informaticiens exposent avec clart\u00e9 les enjeux et les d\u00e9fis \u00e0 relever, notamment concernant le secret ou la transparence du vote.","author":[{"@type":"Person","name":"David Larousserie"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/230/0/7300/3650/1342/671/60/0/6dcbf97_1657119639065-000-9xc9y8.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sciences","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/13/19-7">
<filnamedate="20220713"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220713"><AAMMJJHH="2022071319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-7"> ¤ Huit organisations de salariés et cinq mouvements de jeunesse ont diffusé un texte, mardi soir, pour essayer de peser sur le contenu du projet de loi relatif à « la protection du pouvoir d’achat » que les députés examinent actuellement en commission.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-7"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Twitter poursuit Elon Musk en justice pour le forcer au rachat                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Objectif 45 % de renouvelables en 2035 : une transformation majeure du secteur européen de l’énergie »   Craig Windram Directeur Europe et Afrique de Voltalia              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assemblée nationale : la gauche à l’épreuve de la législature                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous continuerons de soutenir les femmes qui désirent mettre fin à une grossesse, de nous battre partout où elles sont menacées »   Catherine Giboin  présidente de la Fondation Médecins du monde              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Ducobu président ! » : l’école comme dernière utopie                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Lucas Menget : « Ecrire sur le plaisir de ce qu’on retrouve de soi dans l’eau »                   Culture « Le Temps de vivre », sur Canal+ : une thérapie par le rire avec Camille Chamoux                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Dario et Asia Argento : « Avec la crise sanitaire, les cinémas se sont vidés comme les églises »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je suis mis à la porte comme un ado, alors que j’ai 77 ans »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                           Politique       Pouvoir d'achat             Huit syndicats exigent « une meilleure répartition des richesses » et « l’augmentation des salaires, des retraites et pensions, des minima sociaux et des bourses d’études »      Huit organisations de salariés et cinq mouvements de jeunesse ont diffusé un texte, mardi soir, pour essayer de peser sur le contenu du projet de loi relatif à « la protection du pouvoir d’achat » que les députés examinent actuellement en commission.          Par Bertrand Bissuel         Publié aujourd’hui à 11h51, mis à jour à 15h16    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Un front commun aussi large est suffisamment rare pour être signalé. Mardi 12 juillet, huit syndicats et cinq organisations de défense de la jeunesse ont diffusé un communiqué afin d’exiger « une meilleure répartition des richesses au profit des salariés ». Les signataires du texte cherchent à faire entendre leur voix, vingt-quatre heures après le début de l’examen du projet de loi « pour la protection du pouvoir d’achat » par trois commissions de l’Assemblée nationale (affaires sociales, affaires économiques et finances). Le message s’adresse à la fois aux dirigeants du patronat, qui négocient dans les branches professionnelles, aux chefs d’entreprise et aux employeurs publics.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pouvoir d’achat : le gouvernement débloque 20 milliards d’euros supplémentaires                   Cet appel à un rééquilibrage du partage des profits est paraphé par les cinq confédérations représentatives à l’échelon interprofessionnel : CFDT, CFE-CGC, CFTC, CGT et Force ouvrière. S’y ajoutent la FSU, Solidaires et l’UNSA ainsi que des mouvements représentant les étudiants et les lycéens (UNEF, FAGE, FIDL, MNL, Voix lycéenne). Leur démarche vise à souligner que le projet de loi, actuellement débattu par les députés, est insuffisant « pour répondre à l’urgence » car il se traduit par « une succession de mesures ponctuelles et majoritairement financées par l’Etat ». Priorité doit être donnée à « l’augmentation des salaires, des retraites et pensions, des minima sociaux et des bourses d’études », aux yeux des treize organisations.            « Le smic doit demeurer un salaire d’embauche »            Celles-ci considèrent que l’exécutif peut contribuer à une meilleure prise en compte de cette question « centrale » en conditionnant les aides publiques accordées aux sociétés du privé : c’est « un impératif », le but étant de « mener des politiques plus concrètes en matière sociale et environnementale ». Cette revendication avait déjà été défendue par plusieurs syndicats lors d’une rencontre, le 7 juillet, entre Olivier Dussopt, le ministre du travail, et les partenaires sociaux.              Les auteurs du texte publié mardi tiennent également à réaffirmer que « le smic doit demeurer un salaire d’embauche ». Autrement dit, les employeurs sont invités à veiller aux promotions internes pour que leurs collaborateurs ne restent pas assignés à cette rémunération minimale durant des années. Mercredi matin, l’Insee a annoncé que le smic sera à nouveau revalorisé, à compter du 1er août, de manière à tenir compte de la progression des prix. Cette hausse – la quatrième depuis octobre 2021 – devrait être très légèrement supérieure à 2 % et porterait le smic à près de 1 330 euros par mois, pour un temps plein.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La hausse du smic met les entreprises sous pression                        Bertrand Bissuel           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 15 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/13/pouvoir-d-achat-les-syndicats-exigent-une-meilleure-repartition-des-richesses_6134623_823448.html"},"headline":"Huit syndicats exigent \u00ab\u00a0une meilleure r\u00e9partition des richesses\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0l\u2019augmentation des salaires, des retraites et pensions, des minima sociaux et des bourses d\u2019\u00e9tudes\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-13T11:51:30+02:00","datePublished":"2022-07-13T11:51:30+02:00","dateModified":"2022-07-13T15:16:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Pouvoir d'achat"],"keywords":["\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Pouvoir d'achat","Politique"],"description":"Huit organisations de salari\u00e9s et cinq mouvements de jeunesse ont diffus\u00e9 un texte, mardi soir, pour essayer de peser sur le contenu du projet de loi relatif \u00e0 \u00ab\u00a0la protection du pouvoir d\u2019achat\u00a0\u00bb que les d\u00e9put\u00e9s examinent actuellement en commission.","author":[{"@type":"Person","name":"Bertrand Bissuel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/614/0/5472/2736/1342/671/60/0/76e9e10_1657705778752-745174.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pouvoir d'achat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/consommation/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/13/19-8">
<filnamedate="20220713"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220713"><AAMMJJHH="2022071319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-8"> ¤ La Nupes, le RN et LR sont parvenus à mobiliser leurs députés contre la coalition présidentielle. La possibilité de rétablir des contrôles pour les déplacements « à destination ou en provenance » du territoire hexagonal a notamment été rejetée.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-8"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Twitter poursuit Elon Musk en justice pour le forcer au rachat                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Objectif 45 % de renouvelables en 2035 : une transformation majeure du secteur européen de l’énergie »   Craig Windram Directeur Europe et Afrique de Voltalia              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assemblée nationale : la gauche à l’épreuve de la législature                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous continuerons de soutenir les femmes qui désirent mettre fin à une grossesse, de nous battre partout où elles sont menacées »   Catherine Giboin  présidente de la Fondation Médecins du monde              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Ducobu président ! » : l’école comme dernière utopie                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Lucas Menget : « Ecrire sur le plaisir de ce qu’on retrouve de soi dans l’eau »                   Culture « Le Temps de vivre », sur Canal+ : une thérapie par le rire avec Camille Chamoux                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Dario et Asia Argento : « Avec la crise sanitaire, les cinémas se sont vidés comme les églises »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je suis mis à la porte comme un ado, alors que j’ai 77 ans »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                          Politique       Assemblée nationale              L’Assemblée nationale n’approuve que partiellement le projet de loi sur le Covid-19      La Nupes, le RN et LR sont parvenus à mobiliser leurs députés contre la coalition présidentielle. La possibilité de rétablir des contrôles pour les déplacements « à destination ou en provenance » du territoire hexagonal a notamment été rejetée.          Par Mariama Darame et Jérémie Lamothe         Publié aujourd’hui à 05h39, mis à jour à 11h17    Temps de Lecture 4 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               A l’Assemblée nationale, le 12 juillet 2022.  JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »               Un premier texte, et déjà un camouflet pour le gouvernement. L’un des articles emblématiques du projet de loi sur le Covid-19 visant à prolonger certaines dispositions de lutte contre l’épidémie a été rejeté en première lecture à l’Assemblée nationale, dans la nuit de mardi 12 au mercredi 13 juillet.          Lors de ce débat, la coalition présidentielle a été mise en minorité à plusieurs reprises par une partie de la Nouvelle Union populaire, écologique et sociale (Nupes), Les Républicains (LR) et le Rassemblement national (RN), alliés de circonstance. Le gouvernement, représenté par son ministre de la santé, François Braun, a toutefois pu compter sur les voix des députés LR et sur l’abstention des socialistes pour faire adopter, à 1 h 45, par 221 voix contre 187, ce qui restait du projet de loi – soit deux articles, contre quatre initialement.            L’état d’urgence sanitaire prenant fin le 31 juillet, ce texte présentait seulement des « mesures techniques », selon les termes du gouvernement. Il permettait à l’exécutif de prolonger de six mois des systèmes d’information et de veille sur l’épidémie et ouvrait la possibilité de rétablir des contrôles pour les déplacements « à destination ou en provenance » du territoire hexagonal, de la Corse ou des collectivités d’outre-mer. C’est cette seconde mesure qui a été rejetée par 219 voix contre 195, vidant de sa substance le projet de loi.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A l’Assemblée nationale, des débats houleux pour le début de l’examen du projet de loi Covid-19                 A l’annonce du résultat par la vice-présidente (La France insoumise, LFI) de l’Assemblée nationale, Caroline Fiat, les députés de LFI et du RN se sont levés simultanément pour acclamer les résultats, encerclant des élus de la majorité, groggy, à la mine défaite. « Quel bonheur que ce soit La France insoumise qui se range de notre côté, a persiflé l’élue du RN du Var Laure Lavalette. Quelle meilleure preuve de la lepénisation de nos esprits ! La bataille est gagnée ! », provoquant le malaise au sein de la Nupes. « L’heure est grave », a réagi la première ministre, Elisabeth Borne, dans la nuit. « En s’alliant pour voter contre les mesures de protection des Français face au Covid LFI, les LR et le RN empêchent tout contrôle aux frontières face au virus », a-t-elle dénoncé sur Twitter.          Dès le début de l’examen du texte, la majorité relative d’Emmanuel Macron a été mise en difficulté par la présence au grand complet des troupes « insoumises » et du RN, jusqu’au milieu de la nuit. Redoutant des votes serrés, les députés de chaque camp qui débattaient en commission des mesures sur le pouvoir d’achat ont dû interrompre à de nombreuses reprises leurs travaux, débarquant dans l’Hémicycle pour prendre part aux scrutins, réclamés par les oppositions.        Il vous reste 64.42% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/13/l-assemblee-nationale-n-approuve-que-partiellement-le-projet-de-loi-sur-le-covid-19_6134571_823448.html"},"headline":"L\u2019Assembl\u00e9e nationale n\u2019approuve que partiellement le projet de loi sur le Covid-19","dateCreated":"2022-07-13T05:39:14+02:00","datePublished":"2022-07-13T05:39:14+02:00","dateModified":"2022-07-13T11:17:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Assembl\u00e9e nationale "],"keywords":["Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Plan\u00e8te","Assembl\u00e9e nationale ","Politique"],"description":"La Nupes, le RN et LR sont parvenus \u00e0 mobiliser leurs d\u00e9put\u00e9s contre la coalition pr\u00e9sidentielle. La possibilit\u00e9 de r\u00e9tablir des contr\u00f4les pour les d\u00e9placements \u00ab\u00a0\u00e0\u00a0destination ou en provenance\u00a0\u00bb du territoire hexagonal a notamment \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"Mariama Darame"}
,{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00e9mie Lamothe"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/247/0/5900/2950/1342/671/60/0/2352c77_1657680495285-hl-jmug220712037.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Assembl\u00e9e nationale ","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/assemblee-nationale/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/13/19-9">
<filnamedate="20220713"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220713"><AAMMJJHH="2022071319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-9"> ¤ Les députés ont donné un premier feu vert à un texte sur la pandémie, amputé d’un article clé sur le possible retour du passe sanitaire pour les voyages « extra-hexagonaux ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-9"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Twitter poursuit Elon Musk en justice pour le forcer au rachat                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Objectif 45 % de renouvelables en 2035 : une transformation majeure du secteur européen de l’énergie »   Craig Windram Directeur Europe et Afrique de Voltalia              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assemblée nationale : la gauche à l’épreuve de la législature                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous continuerons de soutenir les femmes qui désirent mettre fin à une grossesse, de nous battre partout où elles sont menacées »   Catherine Giboin  présidente de la Fondation Médecins du monde              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Ducobu président ! » : l’école comme dernière utopie                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Lucas Menget : « Ecrire sur le plaisir de ce qu’on retrouve de soi dans l’eau »                   Culture « Le Temps de vivre », sur Canal+ : une thérapie par le rire avec Camille Chamoux                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Dario et Asia Argento : « Avec la crise sanitaire, les cinémas se sont vidés comme les églises »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je suis mis à la porte comme un ado, alors que j’ai 77 ans »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Coronavirus et pandémie de Covid-19        L’évolution de l’épidémie          Suivi de la vaccination                                                                           Politique       Coronavirus et pandémie de Covid-19             Covid-19 : l’Assemblée nationale rabote le projet de loi sanitaire      Les députés ont donné un premier feu vert à un texte sur la pandémie, amputé d’un article clé sur le possible retour du passe sanitaire pour les voyages « extra-hexagonaux ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 03h42, mis à jour à 07h07    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       À l’Assemblée nationale, à Paris, le 28 juin 2022.  JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »                 Certes, le projet de loi est passé, mais la version finale, très amputée, de ce premier texte de la législature illustre déjà la difficulté de manœuvrer pour le gouvernement et la majorité relative dont il dispose à l’Assemblée nationale.            Après une nouvelle séance chaotique, le texte examiné en première lecture au Palais-Bourbon a été adopté, dans la nuit de mardi 12 à mercredi 13 juillet, par 221 voix contre 187 et 24 abstentions lors du vote final. Il doit maintenant aller au Sénat.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A l’Assemblée nationale, des débats houleux pour le début de l’examen du projet de loi Covid-19                   Le nouveau ministre de la santé, François Braun, a conclu laconiquement « prendre acte » des discussions jalonnées de multiples tractations et suspensions de séance. Il a assuré qu’il s’emploierait à rétablir ce texte dans son intégralité lors de la suite du parcours législatif.              Les débats, entamés lundi, et qui avaient repris mardi en fin d’après-midi, ont été émaillés de tensions, de chahuts et de renversements imprévus de majorité au gré des articles et des amendements.            Fin de l’état d’urgence sanitaire            Dans l’opposition, les multiples votes sur les articles et amendements ont montré une hostilité résolue du Rassemblement national (RN) et de la plupart des groupes de gauche (La France insoumise, les communistes, les écologistes). Mais les socialistes ont souvent été absents de l’Hémicycle ou se sont réfugiés dans l’abstention, les Républicains (LR) se montrant quant à eux parfois divisés.            « Des débats longs, fastidieux, instructifs sur la réalité des équilibres politiques et des forces dans l’Hémicycle », a résumé le député (LR) du Haut-Rhin Raphaël Schellenberger en fin de séance. Son collègue de Saône-et-Loire Rémy Rebeyrotte (Renaissance, anciennement La République en marche) a déploré une « ambiance de match de football », alors que la France vient de passer la barre des 150 000 morts du Covid-19.                             Lire aussi :  Pour Elisabeth Borne et son gouvernement, des premières questions à l’Assemblée sous tension                   Le projet de loi entérine l’expiration, au 31 juillet à minuit, du cadre « exorbitant du droit commun » de l’état d’urgence sanitaire et du régime de gestion de la crise mis en place fin mai 2021. C’est « l’extinction du régime juridique de l’état d’urgence sanitaire » et du « passe sanitaire et vaccinal dans la vie quotidienne des Français », avait souligné, lundi, François Braun.            Le passe sanitaire pour les voyageurs mineurs rejeté            Mais l’article 2 de ce projet de loi de « veille et de sécurité sanitaire » a été rejeté en fin de soirée par 219 voix contre 195, grâce à une conjonction de votes du RN, de LR et d’une majorité de l’alliance de gauche Nupes. Il prévoyait la possibilité, si nécessaire, de rétablir le passe sanitaire pour les voyages « extra-hexagonaux », depuis ou vers l’étranger. Une disposition permettant de l’exiger pour les voyageurs mineurs avait un peu avant été rejetée.              Soucieux de ménager une partie des oppositions, le gouvernement et sa majorité avaient pourtant fait droit à quelques inflexions réclamées sur les bancs LR et socialistes concernant les outre-mer. Le travail préalable en commission avait également vu le gouvernement se rallier à une échéance au 31 janvier pour les mesures du projet de loi, au lieu du 31 mars prévu dans la version originelle.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le Sénat, un rôle-clé dans une situation inédite                   Le texte est de fait désormais réduit pour l’essentiel à son article 1er, qui permet, en raison d’une situation épidémique toujours fragile, de continuer à collecter des données de santé sur les tests de dépistage (dispositif SI-DEP). Deux autres articles restants, sur les modalités d’un suivi parlementaire, ont été fusionnés en un seul.            « Ce texte, à l’issue du débat, ne ressemble plus à grand-chose », a estimé le député (RN) du Nord Sébastien Chenu. Les élus RN, LR et de gauche ont tout au long des débats multiplié les attaques contre le refus du gouvernement de réintégrer les soignants suspendus en raison d’un refus de se faire vacciner. Le député (LR) du Lot Aurélien Pradié a une nouvelle fois réclamé cette réintégration « pour rétablir la concorde dans notre société ». L’« insoumise » Elisa Martin (Isère) a fustigé dans ces suspensions « un abus de pouvoir inédit et absurde ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Covid-19 : quel bilan pour le conseil scientifique, à l’occasion de sa fin annoncée ?                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 15 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/13/covid-19-l-assemblee-nationale-rabote-le-projet-de-loi-sanitaire_6134563_823448.html"},"headline":"Covid-19\u00a0: l\u2019Assembl\u00e9e nationale rabote le projet de loi sanitaire","dateCreated":"2022-07-13T03:42:17+02:00","datePublished":"2022-07-13T03:42:17+02:00","dateModified":"2022-07-13T07:07:50+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"keywords":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Politique"],"description":"Les d\u00e9put\u00e9s ont donn\u00e9 un premier feu vert \u00e0 un texte sur la pand\u00e9mie, amput\u00e9 d\u2019un article cl\u00e9 sur le possible retour du passe sanitaire pour les voyages \u00ab\u00a0extra-hexagonaux\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/394/0/5900/2950/1342/671/60/0/c7c4784_213777836-jmug220628055.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coronavirus-2019-ncov/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/13/19-10">
<filnamedate="20220713"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220713"><AAMMJJHH="2022071319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-10"> ¤ Interrogé lors d’un déplacement consacré à la souveraineté industrielle dans  l’Isère, le président de la République, offensif, a assuré que si c’était à refaire, il le « referait demain et après-demain ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-10"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Twitter poursuit Elon Musk en justice pour le forcer au rachat                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Objectif 45 % de renouvelables en 2035 : une transformation majeure du secteur européen de l’énergie »   Craig Windram Directeur Europe et Afrique de Voltalia              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assemblée nationale : la gauche à l’épreuve de la législature                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous continuerons de soutenir les femmes qui désirent mettre fin à une grossesse, de nous battre partout où elles sont menacées »   Catherine Giboin  présidente de la Fondation Médecins du monde              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Ducobu président ! » : l’école comme dernière utopie                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Lucas Menget : « Ecrire sur le plaisir de ce qu’on retrouve de soi dans l’eau »                   Culture « Le Temps de vivre », sur Canal+ : une thérapie par le rire avec Camille Chamoux                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Dario et Asia Argento : « Avec la crise sanitaire, les cinémas se sont vidés comme les églises »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je suis mis à la porte comme un ado, alors que j’ai 77 ans »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                          Politique       Uber Files             « Uber Files » : Emmanuel Macron assume son implication dans le développement d’Uber en France      Interrogé lors d’un déplacement consacré à la souveraineté industrielle dans  l’Isère, le président de la République, offensif, a assuré que si c’était à refaire, il le « referait demain et après-demain ».          Par Claire Gatinois(Crolles (Isère), envoyée spéciale)         Publié hier à 21h37, mis à jour à 10h02    Temps de Lecture 3 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Emmanuel Macron et Thierry Breton, le commissaire européen pour le marché intérieur, visitent l’usine STMicroelectronics, à Crolles (Isère), le 12 juillet 2022.  JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR  « LE MONDE »               Emmanuel Macron voulait revenir à ses fondamentaux. Se faire de nouveau l’apôtre d’une économie triomphante qui parviendrait, tôt ou tard, à vaincre le chômage de masse et à redonner au pays l’élan perdu d’une France pompidolienne. Mardi 12 juillet, à Crolles (Isère), commune limitrophe de Grenoble, toutes les conditions avaient été réunies pour que le président de la République reprenne la main sur son thème de prédilection, trop longtemps occulté par la crise sanitaire et la guerre en Ukraine.          Laissant loin de lui l’affaire des « Uber Files » – révélations du Consortium international de journalistes d’investigation dont Le Monde fait partie – mettant au jour son implication personnelle lorsqu’il était ministre de l’économie pour favoriser l’implantation en France de l’entreprise américaine moins-disante socialement ; éloignant de lui les tracas d’un Parlement où il ne dispose que d’une majorité relative ; oubliant les procès en « ultralibéralisme » intentés sans relâche contre lui par la gauche, le chef de l’Etat voulait reprendre les accents du prêcheur d’optimisme. « Je viens ici célébrer une bonne nouvelle », a-t-il expliqué lors de sa visite du site de l’entreprise de semi-conducteurs, STMicroelectronics.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Uber Files » : dans le monde entier, chronique d’une extraordinaire entreprise de lobbying                 Sur une estrade plantée dans les jardins asséchés de l’entreprise, entre le massif de Belledonne et celui de la Chartreuse, le locataire de l’Elysée, comme insensible à la chaleur caniculaire, est revenu sur l’investissement massif de 5,7 milliards d’euros réalisé par l’Etat et la société américaine GlobalFoundries pour la construction d’une « méga-usine » sur le site.            Annoncé la veille, à Versailles, dans le cadre du salon Choose France, visant à vanter l’attractivité du pays auprès des investisseurs étrangers, le projet doit permettre à la France de se renforcer dans le secteur des semi-conducteurs utilisés dans les voitures, les smartphones ou le matériel médical, en créant plus de un millier d’emplois.          Offensif et sûr de lui          En investissant dans la recherche et l’innovation, il s’agira aussi d’améliorer la technologie, afin de réduire la taille des puces et d’en baisser drastiquement la consommation d’énergie.  « Ce qui est décidé aujourd’hui est au cœur des défis qui sont les nôtres, celui de la souveraineté industrielle et de la réindustrialisation, de la transition énergétique et numérique », s’est enthousiasmé le président.          Dans l’assistance, le maire écologiste de Grenoble, Eric Piolle, opine de la tête. Prêt à laisser de côté, l’espace d’un instant, ses divergences avec le chef de l’Etat, l’élu, dont le parti est membre de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) emmenée par Jean-Luc Melenchon, trouve même cette annonce « réjouissante ».          Il vous reste 52.29% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/12/uber-files-emmanuel-macron-assume-son-implication-dans-le-developpement-d-uber-en-france_6134550_823448.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Uber Files\u00a0\u00bb\u00a0: Emmanuel Macron assume son implication dans le d\u00e9veloppement d\u2019Uber en France","dateCreated":"2022-07-12T21:37:16+02:00","datePublished":"2022-07-12T21:37:16+02:00","dateModified":"2022-07-13T10:02:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Uber Files"],"keywords":["Pixels","Uber Files","Politique"],"description":"Interrog\u00e9 lors d\u2019un d\u00e9placement consacr\u00e9 \u00e0 la souverainet\u00e9 industrielle dans  l\u2019Is\u00e8re, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, offensif, a assur\u00e9 que si c\u2019\u00e9tait \u00e0 refaire, il le \u00ab\u00a0referait demain et apr\u00e8s-demain\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Claire Gatinois","description":"Crolles (Is\u00e8re), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/d335d36_1657641918398-macron-stmicro-08.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Uber Files","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/uber-files/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/13/19-11">
<filnamedate="20220713"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220713"><AAMMJJHH="2022071319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-11"> ¤ Marine Le Pen a lancé les questions au gouvernement en revenant sur la proposition du ministre de l’intérieur d’expulser « tout étranger » qui « a commis des actes graves ». « Je n’irai pas chercher les voix du RN», lui a répondu la première ministre.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-11"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Twitter poursuit Elon Musk en justice pour le forcer au rachat                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Objectif 45 % de renouvelables en 2035 : une transformation majeure du secteur européen de l’énergie »   Craig Windram Directeur Europe et Afrique de Voltalia              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assemblée nationale : la gauche à l’épreuve de la législature                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous continuerons de soutenir les femmes qui désirent mettre fin à une grossesse, de nous battre partout où elles sont menacées »   Catherine Giboin  présidente de la Fondation Médecins du monde              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Ducobu président ! » : l’école comme dernière utopie                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Lucas Menget : « Ecrire sur le plaisir de ce qu’on retrouve de soi dans l’eau »                   Culture « Le Temps de vivre », sur Canal+ : une thérapie par le rire avec Camille Chamoux                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Dario et Asia Argento : « Avec la crise sanitaire, les cinémas se sont vidés comme les églises »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je suis mis à la porte comme un ado, alors que j’ai 77 ans »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                           Politique       Gouvernement Borne             Pour Elisabeth Borne et son gouvernement, des premières questions à l’Assemblée sous tension      Marine Le Pen a lancé les questions au gouvernement en revenant sur la proposition du ministre de l’intérieur d’expulser « tout étranger » qui « a commis des actes graves ». « Je n’irai pas chercher les voix du RN», lui a répondu la première ministre.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 20h49, mis à jour hier à 21h00    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       La première ministre, Elisabeth Borne, répond aux questions des députés, à l’Assemblée nationale, le 12 juillet 2022.  BERTRAND GUAY / AFP                 Sécurité, « Uber Files », pouvoir d’achat et hôpital au menu : les premières questions au gouvernement (QAG) d’Elisabeth Borne ont donné lieu mardi 12 juillet, devant l’Assemblée, à quelques poussées de tension, dans un hémicycle remuant. Députés fraîchement élus comme nouveaux ministres sont apparus assez sûrs d’eux, lors de cette séance aux allures de bizutage – les paroles des uns et des autres étant perturbées tantôt par la majorité présidentielle tantôt par les oppositions. « On n’est pas dans une manifestation ! », a tancé la présidente de l’Assemblée nationale, Yaël Braun-Pivet.                             Lire aussi :  Emmanuel Macron réagit au « Uber Files » ; premières questions au gouvernement pour Elisabeth Borne : revivez la journée politique du 12 juillet                   A la tête du premier groupe d’opposition, Marine Le Pen (Rassemblement national, RN) a lancé les QAG à 15 heures en revenant sur la proposition du ministre de l’intérieur d’expulser « tout étranger » qui « a commis des actes graves » : « Je salue ce pas vers nous », a d’abord déclaré la dirigeante d’extrême droite, avant de demander au gouvernement s’il comptait faire respecter les obligations de quitter le territoire.              « Je n’irai pas chercher les voix du Rassemblement national », lui a répondu la première ministre, pendant que la responsable d’extrême droite discutait avec son voisin Sébastien Chenu. « Il y aura toujours quelque chose qui s’interposera entre nous, cela s’appelle les valeurs », a ajouté Elisabeth Borne, applaudie par la majorité. Mme Le Pen lui a adressé un signe de zéro pointé en retour.            « Ils hurlent »            Le député Renaissance (ex-La République en marche) Benjamin Haddad a aussitôt embrayé sur la sécurité, sous les « allô, allô » des oppositions qui estiment que la question a été « téléphonée » par le gouvernement. « Quels sont les deux premiers sujets abordés par le RN et la Macronie aux questions au gouvernement ? Xénophobie et sécurité (…). La course à l’échalote mortifère est lancée », a commenté l’« insoumise » Danièle Obono sur Twitter.                           La députée « insoumise » Danielle Simonnet (au centre), lors des questions au gouvernement à l’Assemblée nationale, le mardi 12 juillet 2022.  BERTRAND GUAY / AFP                 Dans la foulée, sa collègue de La France insoumise Danielle Simonnet a porté le fer au sujet des révélations du Consortium international des journalistes d’investigation (ICIJ) et de quarante-deux médias partenaires, dont Le Monde, sur les liens passés entre Emmanuel Macron et Uber : « Voilà le scandale d’Etat » avec des « deals secrets à Bercy », a dénoncé l’élue LFI. Olivia Grégoire a peiné à lui répondre. « Ils hurlent ! », a-t-elle protesté auprès de la présidente de l’Assemblée. Le ministre de l’économie d’alors « a fait son travail » et a reçu Uber comme Netflix ou BackMarket, a-t-elle jugé, avant d’assurer : « Ces acteurs sont au cœur de l’économie d’aujourd’hui. »              Les questions se sont ensuite enchaînées sur le projet de loi consacré au pouvoir d’achat – « Rendez l’argent aux Français », a plaidé l’élu LR Fabrice Brun. « Si on fait la somme de toutes les demandes que vous faites, c’est 100 milliards d’euros, il faudrait doubler la TVA pour financer votre projet », s’est exclamé Gabriel Attal, ministre délégué aux comptes publics, avant d’enchaîner : « Vous nous avez accusés de vouloir cramer la caisse, mais vous voulez faire sauter la banque ! »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Certains élus LR prêts à examiner une « taxe sur les superprofits »                   « Notre système de santé est malade »            La situation de l’hôpital a également été abordée alors que celui-ci subit une « hémorragie de démissions », selon les socialistes. Le nouveau ministre de la santé, François Braun, s’est retrouvé à plusieurs reprises sur le gril. La crise des urgences n’empêchera pas les Français de trouver « toujours un soignant pour s’occuper d’eux » et « les orienter vers la meilleure solution », à l’hôpital ou ailleurs, a-t-il affirmé, interrogé par plusieurs députés. « Notre système de santé est malade, notre système de santé souffre, il faut le reconnaître », a-t-il déclaré.                           Le ministre de la santé, François Braun, à l’Assemblée nationale, le mardi 12 juillet 2022.  BERTRAND GUAY / AFP                 Interpellé par la députée (PS) du Finistère Mélanie Thomin, notamment sur les propositions « insuffisantes » de la « mission flash » réalisée juste avant sa nomination au ministère, M. Braun a admis qu’il ne s’agissait « pas de solutions qui vont régler tous les problèmes » et a démenti toute volonté de « fermer les services d’urgence [ou] empêcher nos concitoyens d’y accéder ». « C’est totalement faux. Nos concitoyens ne trouveront pas porte close, ils trouveront toujours un soignant pour s’occuper d’eux et les réorienter », a assuré cet urgentiste de profession.              Malgré les tensions, « les urgences vitales seront toujours assurées en tout point du territoire », a encore insisté le ministre en réponse au député (Horizons) du Calvados Jérémie Patrier-Leitus, qui a relevé plusieurs cas de fermetures nocturnes dans son département. « Ma mission est de permettre à chaque Français d’être pris en charge de façon adéquate », ce qui « ne veut pas forcément dire dans un service d’urgences », a encore dit M. Braun.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Fin de l’état d’urgence sanitaire : quelles conséquences pour l’hôpital ?                   Alors que l’Hémicycle se vidait peu à peu, nouveau temps fort avec la prise de parole de Rachel Keke (LFI), première femme de chambre élue députée. « Mes camarades » qui travaillent dans les hôtels, les aéroports, « tous demandent une revalorisation des salaires » et « ce gouvernement ne semble pas l’entendre », a-t-elle affirmé en levant brièvement le poing. « Ce n’est pas avec des primes et des chèques que l’on paie son loyer », a assuré la députée, saluée par une « standing ovation » des élus de gauche.            Olivier Dussopt, ministre du travail, du plein-emploi et de l’insertion, a répondu : « Nous connaissons une inflation que nous n’avons pas connue depuis 1985 et, face à cette inflation, le gouvernement agit avec un bouclier tarifaire, agit avec des aides pour les ménages les plus fragiles et le paquet pouvoir d’achat, qui est proposé à votre examen de votre Assemblée, représente un engagement de 30 milliards d’euros ». « Les législatures passent, votre groupe ne change pas : vous êtes dans l’incantation, nous sommes dans l’action », a tancé M. Dussopt.            Bref moment de concorde            A son tour, Jiovanny William, député martiniquais du groupe Gauche démocrate et républicaine, a interrogé le ministre chargé des outre-mer à propos des algues sargasses, à l’occasion des questions au gouvernement, à l’Assemblée nationale. « En se contentant d’allouer des fonds dérisoires, vous n’apportez aucune solution adaptée à l’ampleur du phénomène », a-t-il jugé.                           Jean-François Carenco, ministre chargé des outre-mer, répond lors des questions au gouvernement, le mardi 12 juillet 2022.  BERTRAND GUAY / AFP                 Jean-François Carenco lui a répondu que le gouvernement avait « conscience de l’ampleur de ce phénomène et de ses impacts nombreux sur la biodiversité, sur le tourisme, sur le cadre de vie, et surtout sur les inquiétudes autour des émanations de gaz [des sargasses] ». « Les ministères concernés, en lien avec les [agences régionales de santé] et les préfets, se penchent sur les éventuelles mesures à prendre en urgence, notamment en matière d’information des femmes enceintes et de mise en protection », a déclaré M. Carenco, vantant « le plan “Sargasse-II”, avec un budget de 36 millions d’euros consacrés cette année ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Algues sargasses : aux Antilles, « on craint le pire »                   « Mais le sujet n’est pas abouti, et il faut encore travailler, c’est pour cela qu’à la demande du ministre Darmanin je me rendrai à la Martinique et à la Guadeloupe dès la semaine prochaine », a annoncé le ministre chargé des outre-mer.              La séance de deux heures n’a connu qu’un seul bref moment de concorde, à la faveur d’une intervention de Boris Vallaud (Parti socialiste) sur l’Ukraine. Cela fait « cinq mois que ce conflit dure » et « nous pouvons rendre hommage » au peuple ukrainien, a invité la première ministre, avant que tous les députés ne se lèvent et applaudissent.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 15 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/12/a-l-assemblee-nationale-les-premieres-questions-au-gouvernement-d-elisabeth-borne-dans-la-tension_6134547_823448.html"},"headline":"Pour Elisabeth Borne et son gouvernement, des premi\u00e8res questions \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e sous tension","dateCreated":"2022-07-12T20:49:22+02:00","datePublished":"2022-07-12T20:49:22+02:00","dateModified":"2022-07-12T21:00:49+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Gouvernement Borne"],"keywords":["Gouvernement Borne","Politique"],"description":"Marine Le Pen a lanc\u00e9 les questions au gouvernement en revenant sur la proposition du ministre de l\u2019int\u00e9rieur d\u2019expulser \u00ab\u00a0tout \u00e9tranger\u00a0\u00bb qui \u00ab\u00a0a commis des actes graves\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je n\u2019irai pas chercher les voix du RN\u00bb, lui a r\u00e9pondu la premi\u00e8re ministre.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/357/0/5157/2578/1342/671/60/0/8913ca9_5687454-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gouvernement Borne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/gouvernement-borne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/13/19-12">
<filnamedate="20220713"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220713"><AAMMJJHH="2022071319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-12"> ¤ La ministre des collectivités territoriales a dit mardi « assumer » ses propos –le mariage pour tous est « un dessein qui va contre la « nature » » –avant de s’excuser dans l’après-midi.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-12"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Twitter poursuit Elon Musk en justice pour le forcer au rachat                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Objectif 45 % de renouvelables en 2035 : une transformation majeure du secteur européen de l’énergie »   Craig Windram Directeur Europe et Afrique de Voltalia              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assemblée nationale : la gauche à l’épreuve de la législature                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous continuerons de soutenir les femmes qui désirent mettre fin à une grossesse, de nous battre partout où elles sont menacées »   Catherine Giboin  présidente de la Fondation Médecins du monde              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Ducobu président ! » : l’école comme dernière utopie                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Lucas Menget : « Ecrire sur le plaisir de ce qu’on retrouve de soi dans l’eau »                   Culture « Le Temps de vivre », sur Canal+ : une thérapie par le rire avec Camille Chamoux                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Dario et Asia Argento : « Avec la crise sanitaire, les cinémas se sont vidés comme les églises »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je suis mis à la porte comme un ado, alors que j’ai 77 ans »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                           Politique       Gouvernement Borne             Des associations luttant contre l’homophobie déposent plainte contre la ministre Caroline Cayeux après ses propos sur le mariage pour tous      La ministre des collectivités territoriales a dit mardi « assumer » ses propos –le mariage pour tous est « un dessein qui va contre la « nature » » –avant de s’excuser dans l’après-midi.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 19h06, mis à jour à 19h19    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Plusieurs associations luttant contre l’homophobie ont annoncé, mercredi 13 juillet, avoir déposé plainte à Paris contre la ministre déléguée chargée des collectivités territoriales, Caroline Cayeux, qui a « maintenu » mardi matin ses propos passés sur l’ouverture du mariage aux couples de même sexe, un « dessein contre la nature », avant de s’en excuser dans l’après-midi.            Cette plainte, envoyée mercredi au parquet de Paris et dont l’Agence France-Presse (AFP) a eu connaissance, est déposée par les associations Mousse, STOP Homophobie, Sports LGBT, Education LGBT, Familles LGBT et Adheos. L’infraction visée est l’injure publique envers un groupe de personnes en raison de leur orientation sexuelle par une personne dépositaire de l’autorité publique.            Dans le magazine gay Têtu, une pétition publiée lundi et signée notamment par une cinquantaine de députés de gauche reprochait à l’ex-sénatrice (Les Républicains, LR) de l’Oise d’avoir qualifié la réforme portée par Christiane Taubira et adoptée en 2013 de « “caprice”, d’“une ouverture de droit irrespectueuse de la nature et insensée” ».              Public Sénat a demandé mardi à Mme Cayeux si elle maintenait ces anciennes « déclarations sur le mariage pour tous et l’adoption pour les couples de même sexe ». La ministre a d’abord dit : « Je ne pense pas avoir parlé de “caprice” (…). Je maintiens évidemment mes propos. Mais j’ai toujours dit que la loi, si elle était votée, je l’appliquerais », a-t-elle ajouté.            Une pétition demande le départ des ministres "LGBTQIAphobes notoires" : "C’est un mauvais procès que l’on me fait e… https://t.co/cBySmqwvsH— publicsenat (@Public Sénat)              Au Sénat, en avril 2013, lors des débats qui ont abouti à l’adoption de cette loi, Mme Cayeux avait jugé que « l’exigence du mariage homosexuel, et l’adoption des enfants qui va avec, n’[était] pas simplement un dessein qui va contre la nature ». Pour elle, il s’agissait d’une « fuite en avant » avec le risque de « dégâts » si « plus rien n’arrêt[ait] le désir ».            Mardi, sur Public Sénat, Mme Cayeux a aussi ajouté : « Je dois vous dire quand même : j’ai beaucoup d’amis parmi ces gens-là. Franchement, c’est un mauvais procès qu’on me fait et ça m’a beaucoup contrariée. (…) Je n’ai jamais fait partie de La Manif pour tous, je n’ai jamais défilé, que les choses soient claires. »              Dix ans après l’adoption de la loi autorisant le mariage pour tous, « ces propos sont outrageants pour les personnes homosexuelles », estime Etienne Deshoulières, avocat des associations. « On ne peut pas avoir un gouvernement qui prétend lutter contre les discriminations que nous subissons et une ministre qui s’autorise à dire ça. Je demande sa démission », a ajouté Terrence Katchadourian, secrétaire général de STOP Homophobie, à l’AFP.            La ministre rétropédale dans la journée            Sa ligne de défense a été largement critiquée à gauche. Pierre Jouvet, l’un des porte-parole du Parti socialiste (PS), s’est indigné du ton employé. « “J’ai beaucoup d’amis parmi tous chez ces gens-là.” L’homophobie ordinaire d’une ministre en France en 2022. Ces gens sont à vomir », a-t-il réagi.            « Les homosexuels ne méritent ni insultes ni fausse sympathie, a estimé sur Twitter Boris Vallaud, président du groupe Socialistes et apparentés à l’Assemblée nationale. Le mariage pour tous est une grande avancée d’égalité, et les socialistes sont fiers d’y avoir contribué. Le progressisme promis par Emmanuel Macron se noie dans le conservatisme de La Manif pour tous. »              Très critiquée sur les réseaux sociaux, Mme Cayeux a présenté ses excuses dans un tweet mardi après-midi : « Mes propos ont blessé nombre d’entre vous. Je les regrette profondément, ils étaient naturellement inappropriés. L’égalité des droits doit toujours être une priorité de notre action. »            La pétition du magazine gay Têtu demande « le départ » de deux autres ministres, accusés d’avoir un « passé Manif pour tous » et d’être des « LGBTQIAphobes notoires ». Parmi eux, Gérald Darmanin, ministre de l’intérieur, qui a participé à La Manif pour tous en 2012. L’ancien membre de l’Union pour un mouvement populaire (UMP) avait alors déclaré qu’en tant que maire de Tourcoing il « ne célébrerai[t] pas personnellement de mariages entre deux hommes et deux femmes ». Des propos qui avaient déjà déclenché l’ire des militants lors de sa première nomination comme ministre de l’intérieur, en 2017.            A l’époque, une pétition avait déjà été lancée « Pour un gouvernement qui ne promeut ni racisme, ni culture du viol, ni LGBTQIA + phobies ».            Christophe Béchu, ministre de la transition écologique, aussi cité            Le texte épingle également Christophe Béchu, actuel ministre de la transition écologique, qui a, pour sa part, « signé chez Valeurs actuelles (…) une tribune » contre le mariage homosexuel, qui « parle d’un « brouillage des repères originels » ».              La pétition explique, en outre, qu’il « a pris la décision de retirer » en 2016 dans sa ville d’Angers, « des affiches d’une campagne de prévention contre le VIH, au motif qu’elles présentaient des couples d’hommes ». L’édile avait alors expliqué vouloir « protéger les enfants les plus jeunes des visuels et des messages » dont « le contenu et la forme » pouvaient passer pour « provocants ».            « Le président, élu pour faire barrage à l’extrême droite homophobe, ajoute à son gouvernement deux visages de La Manif pour tous : Mme Caroline Cayeux, ministre déléguée à la cohésion du territoire, et M. Christophe Béchu, ministre de l’écologie et de la transition énergétique », peut-on lire dans ce texte publié lundi.            « Nous demandons le départ de ces trois ministres porte-voix du mouvement de la haine et du rejet », demande-t-il. A l’initiative du député La France insoumise (LFI) Andy Kerbrat, la tribune a notamment été signée par les parlementaires « insoumis » Ugo Bernalicis, Mathilde Panot, Danièle Obono et Adrien Quatennens.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 15 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/12/caroline-cayeux-regrette-ses-propos-inappropries-sur-le-mariage-pour-tous_6134536_823448.html"},"headline":"Caroline Cayeux\u00a0: des associations luttant contre l\u2019homophobie d\u00e9posent plainte contre la ministre apr\u00e8s ses propos sur le mariage pour tous","dateCreated":"2022-07-12T19:06:46+02:00","datePublished":"2022-07-12T19:06:46+02:00","dateModified":"2022-07-13T19:19:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Gouvernement Borne"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Droits LGBT","Gouvernement Borne","Politique"],"description":"La ministre des collectivit\u00e9s territoriales a dit mardi \u00ab\u00a0assumer\u00a0\u00bb ses propos \u2013le mariage pour tous est \u00ab\u00a0un dessein qui va contre la \u00ab\u00a0nature\u00a0\u00bb\u00a0\u00bb \u2013avant de s\u2019excuser dans l\u2019apr\u00e8s-midi.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/456/0/5472/2736/1342/671/60/0/46097e5_5680220-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gouvernement Borne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/gouvernement-borne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/13/19-13">
<filnamedate="20220713"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220713"><AAMMJJHH="2022071319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-13"> ¤ Le Sénat dominé par l’opposition de droite a voté mardi en première lecture, avec quelques aménagements, une proposition de loi de Renaissance pour adapter un règlement européen, dont la disposition principale permettra de contraindre éditeurs et hébergeurs du web à retirer des contenus terroristes dans l’heure.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-13"> ¤                             Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Twitter poursuit Elon Musk en justice pour le forcer au rachat                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Objectif 45 % de renouvelables en 2035 : une transformation majeure du secteur européen de l’énergie »   Craig Windram Directeur Europe et Afrique de Voltalia              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assemblée nationale : la gauche à l’épreuve de la législature                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous continuerons de soutenir les femmes qui désirent mettre fin à une grossesse, de nous battre partout où elles sont menacées »   Catherine Giboin  présidente de la Fondation Médecins du monde              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Ducobu président ! » : l’école comme dernière utopie                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Lucas Menget : « Ecrire sur le plaisir de ce qu’on retrouve de soi dans l’eau »                   Culture « Le Temps de vivre », sur Canal+ : une thérapie par le rire avec Camille Chamoux                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Dario et Asia Argento : « Avec la crise sanitaire, les cinémas se sont vidés comme les églises »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je suis mis à la porte comme un ado, alors que j’ai 77 ans »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Emmanuel Macron réagit au « Uber Files » ; premières questions au gouvernement pour Elisabeth Borne : revivez la journée politique du 12 juillet Le Sénat dominé par l’opposition de droite a voté mardi en première lecture, avec quelques aménagements, une proposition de loi de Renaissance pour adapter un règlement européen, dont la disposition principale permettra de contraindre éditeurs et hébergeurs du web à retirer des contenus terroristes dans l’heure.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (1)           Le 12/07 à 15:26   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Uber files » : « Je le referais demain et après-demain », affirme Emmanuel Macron à propos de son soutien au groupe de VTC américain        Emmanuel Macron a commenté, mardi, la publication de l’enquête « Uber files » par Le Monde et ses partenaires, dans laquelle sont révélés la proximité et le soutien que l’ancien ministre de l’économie a apporté au groupe américain de VTC entre 2014 et 2016. Peu après avoir pris la parole pour se féliciter du développement du site de production de composants électroniques STMicroelectronics, à Crolles (Isère), où doivent être investis 5,7 milliards d’euros avec le groupe GlobalFoundries, le chef de l’Etat a échangé pendant quelques minutes avec la presse et notre journaliste Claire Gatinois.          « S’ils ont créé des emplois en France, je suis hyper fier de ça et, vous savez quoi, je le referais demain et après-demain », a notamment commenté le président de la République à propos du fait, pour un ministre, de recevoir des dirigeants d’entreprises étrangères dans le cadre de ses fonctions. « Je conçois tout à fait qu’on veuille s’attaquer à ma pomme, ça fait cinq ans et demi, je suis habitué. Très sincèrement, comme disait l’un de mes prédécesseurs : “ça m’en touche une sans bouger l’autre” », a-t-il ajouté, ironique, réagissant aux critiques politiques des oppositions déclenchées par la parution de l’enquête.          A propos de la collaboration avec le privé, Emmanuel Macron a tenu les propos suivant :           « J’étais ministre. Le ministre que je suis a fait son travail. On a trop vu une espèce d’ambiance qui serait que voir les chefs d’entreprise, en particulier étrangers, ce serait mal. Je l’assume à fond et en vous regardant [en réponse à une journaliste]. Cela a toujours été officiel, avec des collaborateurs. J’en suis fier. S’ils ont créé des emplois en France, je suis hyper fier de ça, et vous savez quoi, je le referais demain et après-demain. Et nous sommes ici à Crolles pourquoi ? Parce qu’également il y a plusieurs mois, de manière confidentielle, parce qu’il fallait préserver le secret de la vie des entreprises, j’ai reçu le dirigeant de GlobalFoundries qui est là. Le résultat, c’est quoi ? On va créer ici 1 500 emplois et on va investir 5,5 milliards d’euros. »           Le président de la République a aussi défendu son action depuis cette époque, en France et au niveau européen, pour réguler les plates-formes numériques, dont Uber :           Quand je suis devenu président, on a régulé le secteur sans aucune complaisance. On est le premier pays qui a régulé les plates-formes, et ensuite on a poussé au niveau européen ; donc, moi, je suis extrêmement fier. Vous savez quoi, j’ai un scoop : il est très difficile de créer des emplois sans entreprises et sans entrepreneurs. Donc je continuerai à voir des entreprises et des entrepreneurs, pour les convaincre d’investir dans le pays et je ferai tout ce que je peux pour continuer à ouvrir les secteurs où on bloque l’activité pour continuer à créer des emplois. Parce que chaque jeune qui a pu avoir des opportunités de job grâce à ça, je m’en félicite.                  Tout le live                21:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              C’est la fin de ce direct, merci de nous avoir suivis et à demain dès 7 h 30 !        Il est l’heure de terminer ce direct et de vous remercier pour votre fidélité. Nous vous donnons rendez-vous demain dès 7 h 30 pour une nouvelle journée de suivi de l’actualité politique. Bonne soirée à toutes et à tous !                    20:58      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pour Elisabeth Borne et son gouvernement, des premières questions à l’Assemblée sous tension        Marine Le Pen a lancé les questions au gouvernement en revenant sur la proposition du ministre de l’intérieur d’expulser « tout étranger » qui « a commis des actes graves ». « Je n’irai pas chercher les voix du RN », lui a répondu la première ministre.                    Lire aussi :  Pour Elisabeth Borne et son gouvernement, des premières questions à l’Assemblée sous tension                       20:56      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Contenus terroristes retirés du web dans l’heure : feu vert du Sénat avec quelques aménagements        Le Sénat dominé par l’opposition de droite a voté mardi en première lecture, avec quelques aménagements, une proposition de loi de Renaissance (ex-La République en marche) pour adapter un règlement européen, dont la disposition principale permettra de contraindre éditeurs et hébergeurs du web à retirer des contenus terroristes dans l’heure.          Premier texte de la session extraordinaire examiné par les sénateurs, il avait été adopté en première lecture par l’Assemblée nationale en février, lors de la précédente législature. Il reprend pour partie l’une des dispositions-phares de la loi Avia qui avait été largement retoquée par le Conseil constitutionnel en juillet 2020. Il « viendra renforcer notre arsenal » dans la lutte contre le terrorisme, selon la ministre chargée des collectivités Caroline Cayeux.          Il vise à adapter la législation française aux dispositions du règlement européen du 29 avril 2021 contre la diffusion des contenus à caractère terroriste en ligne, qui est en vigueur depuis le 7 juin dernier dans toute l’Union européenne. A ce stade, seuls neuf Etats membres ont mis en oeuvre ce règlement dans leur droit national, selon le rapporteur André Reichardt (LR).          Il impose le retrait de « contenus à caractère terroriste » en ligne dans l’heure à tous les fournisseurs de services d’hébergement et instaure la possibilité pour les autorités nationales d’émettre des injonctions de retrait transfrontalières. Le refus de se plier au retrait de ces contenus est passible d’un an d’emprisonnement et de 250 000 euros d’amende et peut, cas extrême, aller jusqu’à 4 % du chiffre d’affaires de la plateforme numérique.          La proposition de loi prévoit aussi de donner à une personnalité qualifiée de l’Arcom (Autorité de régulation de la communication audiovisuelle et numérique) l’examen d’une demande de retrait de contenus provenant d’un autre Etat membre de l’Union européenne.          Les sénateurs ont adopté le texte avec une douzaine d’amendements apportant des précisions ou compléments. Ils ont notamment « souhaité renforcer la cohérence » entre les nouvelles dispositions et l’office qui gère la plateforme de signalement en ligne Pharos en instituant « une supervision » de ce dernier par la personnalité qualifiée de l’Arcom, a indiqué François-Noël Buffet, président LR de la commission des Lois. Ils ont aussi, contre l’avis du gouvernement, prévu une procédure d’appel devant le Conseil d’Etat.          La proposition de loi ainsi modifiée a été votée très largement, mais le groupe CRCE à majorité communiste a voté contre et le groupe écologiste s’est abstenu, exprimant leur inquiétude quant aux possibles atteintes à la liberté d’expression. Députés - nouvellement élus - et sénateurs vont maintenant tenter de s’accorder sur une version commune en commission mixte paritaire, le dernier mot revenant à l’Assemblée nationale en cas d’échec.                    20:48   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Certains élus LR prêts à examiner une « taxe sur les superprofits »        Alors que les mesures en faveur du pouvoir d’achat sont examinées actuellement en commission des finances à l’Assemblée nationale, quelques élus Les Républicains se prononcent en faveur d’une « taxation des profiteurs de crise », écrit notre journaliste Elsa Conesa.                    20:30   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Caroline Cayeux « regrette » ses propos « inappropriés » sur le mariage pour tous        Visée par une pétition lancée par le magazine « Têtu », la ministre des collectivités territoriales est revenue sur les propos qu’elle a tenus en 2012.                    Lire aussi :  La ministre Caroline Cayeux dit « maintenir » ses propos sur le mariage pour tous, « un dessein qui va contre la “nature” », puis s’excuse                       20:13      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Déconjugalisation de l’allocation aux adultes handicapés : le gouvernement prévoit un dispositif transitoire        Le gouvernement veut mettre en place un « dispositif transitoire » afin d’éviter que certains bénéficiaires de l’allocation aux adultes handicapés (AAH) ne soient pénalisés par la mise en œuvre d’un nouveau mode de calcul, qui ne tiendrait plus compte des revenus du conjoint, a affirmé lundi le ministre du travail, Olivier Dussopt.          « Le gouvernement a bien l’intention d’instituer un dispositif transitoire permettant à un allocataire de l’AAH, qui serait susceptible de voir le montant de son allocation diminuer en raison de la déconjugalisation, de conserver le montant de cette allocation jusqu’à l’expiration des droits acquis », a expliqué le ministre devant la commission des affaires sociales à l’Assemblée nationale, lundi soir, lors de l’examen du projet de loi « pouvoir d’achat ». Les amendements concernant le nouveau mode de calcul de l’AAH et le dispositif transitoire seront rédigés « de manière à être parfaitement sécurisés » et pour éviter que cette réforme ne se traduise « par des perdants qui auraient pu se compter en dizaines de milliers », a-t-il complété.          La première ministre, Elisabeth Borne, a promis la semaine dernière de réformer les critères d’attribution de cette allocation afin qu’elle soit calculée en fonction des revenus du bénéficiaire, sans tenir compte des ressources de son conjoint, une évolution réclamée de longue date par les associations mais aussi par les oppositions de droite comme de gauche.          Ainsi un amendement au projet de loi sur le pouvoir d’achat prévoit de supprimer la prise en compte des revenus du conjoint dans le calcul du montant de l’AAH. Cet amendement a été déposé par Charlotte Parmentier-Lecocq (Renaissance), la rapporteuse du projet de loi qui sera débattu à l’Assemblée nationale à partir de la semaine prochaine. Une telle réforme bénéficierait à 160 000 ménages en couple, qui verraient leur AAH augmenter de 300 euros en moyenne, selon des évaluations menées par la direction de la recherche, des études, de l’évaluation et des statistiques.          Emmanuel Macron avait promis en avril de « bouger » sur l’individualisation de l’allocation aux adultes handicapés. Son gouvernement et sa majorité avaient rejeté cette proposition plusieurs fois l’an dernier, au grand dam des associations. La République en marche jugeait cette mesure inéquitable car bénéficiant sans distinction aux modestes comme aux fortunés.          Créée en 1975, l’AAH est destinée à compenser l’incapacité de travailler. D’un montant maximal de 904 euros mensuels, elle est versée sur critères médicaux et sociaux. Elle compte aujourd’hui plus de 1,2 million de bénéficiaires, dont 270 000 en couple, pour une dépense annuelle d’environ 11 milliards d’euros.                    19:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Vous lisez régulièrement notre direct politique ? Soutenez « Le Monde » en vous abonnant                       Le 12/07 à 19:30   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En 2022, le déficit de la Sécurité sociale pourrait être revu à la baisse        Le budget du régime général et du fonds de solidarité vieillesse perdrait 16,8 milliards d’euros, soit 3,6 milliards de moins par rapport aux projections initiales, écrit notre journaliste Bertrand Bissuel.                    Lire aussi :  En 2022, le déficit de la Sécurité sociale pourrait être revu à la baisse                       Le 12/07 à 19:07      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les Français « trouveront toujours un soignant pour s’occuper d’eux », assure le ministre de la santé, François Braun        La crise des urgences n’empêchera pas les Français de trouver « toujours un soignant pour s’occuper d’eux » et « les orienter vers la meilleure solution », à l’hôpital ou ailleurs, a affirmé mardi le ministre de la santé, François Braun, interrogé par plusieurs députés. « Notre système de santé est malade, notre système de santé souffre, il faut le reconnaître », a-t-il déclaré lors de la première séance de questions au gouvernement à l’Assemblée nationale.          Interpellé par la députée (PS) du Finistère Mélanie Thomin, notamment sur les propositions « insuffisantes » de la « mission flash » réalisée juste avant sa nomination au ministère, M. Braun a admis qu’il ne s’agissait « pas de solutions qui vont régler tous les problèmes » et a démenti toute volonté de « fermer les services d’urgence [ou] empêcher nos concitoyens d’y accéder ». « C’est totalement faux. Nos concitoyens ne trouveront pas porte close, ils trouveront toujours un soignant pour s’occuper d’eux et les réorienter », a assuré cet urgentiste de profession.          Malgré les tensions, « les urgences vitales seront toujours assurées en tout point du territoire », a encore insisté le ministre en réponse au député (Horizons) du Calvados Jérémie Patrier-Leitus, qui a relevé plusieurs cas de fermetures nocturnes dans son département. « Ma mission est de permettre à chaque Français d’être pris en charge de façon adéquate », ce qui « ne veut pas forcément dire dans un service d’urgences », a encore dit M. Braun.                    Le 12/07 à 18:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Gérald Darmanin veut conditionner la délivrance des cartes de séjour à la maîtrise d’un niveau minimal de français        Le gouvernement va proposer de conditionner la délivrance de la carte de séjour pluriannuelle (CSP) à la maîtrise d’un niveau minimal de français afin de conforter l’intégration, a annoncé mardi le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin.          « A la demande de la première ministre, nous doublerons les crédits pour l’intégration et nous conditionnerons notamment le titre de séjour pluriannuel pour un étranger qui passe plusieurs années sur le territoire national [à la maîtrise de] la langue française, soit pour naturalisation soit pour un examen de régularisation », a déclaré M. Darmanin à l’Assemblée nationale.          Actuellement, au terme d’une première année de séjour régulier en France, un étranger peut bénéficier d’une carte de séjour pluriannuelle d’une durée de quatre ans, dès lors qu’il justifie de son assiduité et du sérieux de sa participation aux formations linguistiques et civiques, dans le cadre d’un contrat d’intégration républicaine, et n’a pas manifesté de rejet des valeurs de la République. « Demain, pour obtenir la carte pluriannuelle, il faudra justifier d’un niveau minimal de français », a précisé l’entourage du ministre à à l’Agence France-Presse.          Dans un entretien au Monde, M. Darmanin avait fait savoir samedi que le gouvernement souhaitait rendre possible l’expulsion de « tout » étranger « qui » a commis des actes graves en levant notamment la condition de l’âge d’arrivée en France. « J’ai en effet proposé, à la demande de la première ministre, l’expulsion (…) des personnes qui sont responsables soit de radicalisation, soit [qui ont été condamnés à des] peines (…) définitivement prononcées par la justice », a détaillé mardi le ministre devant les députés. Il a ajouté que « 2 650 » personnes avaient été expulsées de France depuis plus d’un an.                    Le 12/07 à 18:39      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Elisabeth Borne propose à l’Assemblée d’organiser un débat sur l’Ukraine        La première ministre a proposé cet après-midi aux députés d’organiser « un débat » sur la guerre en Ukraine, laquelle approche de son cinquième mois, et d’installer, comme son prédécesseur à Matignon, un comité de liaison parlementaire sur le sujet.          « Il serait souhaitable d’avoir un débat dans cet Hémicycle sur la situation en Ukraine. C’est important que la représentation nationale ait toutes les informations et puisse débattre de ce sujet majeur », a affirmé la première ministre, qui répondait à une question du député socialiste Boris Vallaud, lors de sa première séance de questions au gouvernement.          La cheffe du gouvernement a également proposé « d’organiser un comité de liaison » sur le même sujet « d’ici la fin du mois », avec le ministre de la défense, Sébastien Lecornu, la ministre des affaires étrangères, Catherine Colonna, et le chef d’état-major des armées, Thierry Burkhard. Son prédécesseur Jean Castex avait mis sur pied un comité de liaison similaire.          L’invasion de l’Ukraine par la Russie depuis le 24 février, « ce sont des conséquences concrètes pour nos concitoyens du fait notamment des mesures de rétorsion russes, et donc des conséquences sur l’approvisionnement en énergie et en matières premières », a-t-elle rappelé.          Elisabeth Borne a aussi invité les députés à « rendre hommage » aux Ukrainiens, dont elle a loué le « courage » et la « détermination ». Les députés se sont alors levés pour applaudir. Ceux du Rassemblement national, accusés de proximité avec Moscou, ont tardé à se joindre aux applaudissements.                    Le 12/07 à 18:27      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Certains élus LR prêts à examiner une « taxe sur les superprofits »        Alors que le ministre de l’économie, Bruno Le Maire, fustige la « folie financière » des oppositions, tentées d’ajouter des mesures de soutien aux ménages dans le « paquet » pouvoir d’achat bientôt examiné à l’Assemblée nationale, plusieurs élus de droite se disent à leur tour prêts à examiner la piste d’une taxe « sur les superprofits des profiteurs de crise ». Autrement dit les groupes dont les bénéfices ont augmenté rapidement dans un contexte d’inflation, en particulier les énergéticiens, les premiers en ligne de mire.          La députée de l’Orne Véronique Louwagie, cheffe de file des élus de droite à la commission des finances, présente cette mesure comme une source de financement possible pour les propositions de LR en faveur du pouvoir d’achat, comme un prix du carburant ramené à 1,5 euro le litre. Un tel dispositif, qui reste à calibrer, pourrait rapporter un milliard d’euros, selon ses calculs, même si elle n’a pas déposé d’amendement sur le sujet. « Nous faisons des propositions sur les superprofits », admet-elle au Monde.          Le député du Lot Aurélien Pradié y est aussi favorable, qui compte présenter un amendement d’appel pour « lancer une alerte sur la question, demander un rapport, ou lancer une commission d’enquête », précise-t-il, évoquant l’explosion du prix de certaines denrées alimentaires, comme le Nutella. Il a évoqué le sujet lors d’une réunion du groupe LR, il y a deux semaines. « Mais si on veut approfondir, il faut travailler un peu. Est-ce qu’on s’appuie sur l’observatoire des prix et des marges ? Est-ce qu’on compare les marges sur une longue période ? Est-ce que certaines hausses sont justifiées par des problèmes de stocks ? », explique-t-il, affirmant que « l’idée fait son chemin [chez LR], y compris chez les moins favorables initialement ».          Le Rassemblement national et la Nupes sont favorables depuis plusieurs semaines à l’idée d’une taxe sur les surprofits des grands groupes bénéficiant de la hausse des prix, avec des calibrages différents.          L’exécutif a pour l’instant écarté cette option, mais ne ferme pas la porte. Le sujet pourrait être rouvert à la fin de l’année si les entreprises n’augmentent pas suffisamment les salaires, rappelle l’exécutif.        Elsa Conesa            Le 12/07 à 18:13   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Emmanuel Macron réagit aux révélations « Uber Files » : « Je le referais demain et après-demain »        Le chef de l’Etat a commenté l’enquête publiée par « Le Monde » et ses partenaires, dans laquelle est révélé le soutien qu’il a apporté à Uber entre 2014 et 2016. « Je l’assume à fond. Cela a toujours été officiel, avec des collaborateurs. J’en suis fier », a-t-il dit.                    Lire aussi :  Emmanuel Macron réagit aux révélations « Uber Files » : « Je le referais demain et après-demain »                       Le 12/07 à 17:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les députés socialistes présentent un « plan d’urgence pour les urgences »        Revalorisations salariales immédiates pour infirmiers et aides-soignants, recrutement de personnels dans les cliniques privées, ou encore régulation de l’intérim médical : les députés socialistes ont présenté mardi un « plan d’urgence pour les urgences », lesquelles sont, selon eux, dans une situation « catastrophique ».          Estimant qu’« il faut aller plus loin » que ce qu’a proposé la « mission flash », menée par le nouveau ministre de la santé, François Braun, l’un des porte-parole du groupe Socialistes et apparentés, le député Arthur Delaporte a mis en avant, lors d’un point-presse, « un certain nombre de propositions d’urgence et temporaires destinées à répondre à la crise dès cet été ». Il a notamment souligné le besoin d’une revalorisation des salaires, « en priorité » ceux des infirmiers, à « 2 200 euros par mois », et des aides-soignants, à « 2 000 euros ».          Il a également plaidé pour « appliquer la loi » contraignant et régulant l’intérim médical, alors que certains intérimaires gagnent « 5 000 euros pour vingt-quatre heures de garde, un scandale absolu ». « Nous proposons aussi de recourir sur la base du volontariat aux personnels qui sont dans des cliniques privées, en les embauchant à temps partiel », a poursuivi l’élu du Calvados, ajoutant le besoin de réimposer « une obligation de la permanence des soins en ville ».          Ces mesures d’urgence n’empêcheront pas d’essayer de répondre « à la crise générale de l’hôpital public », a-t-il précisé, donnant rendez-vous à l’automne pour d’autres propositions visant à accroître les moyens de l’hôpital ou à « retrouver du sens ».          A ses côtés, Guillaume Garot a rappelé avoir lancé un groupe de travail parlementaire « transpartisan » sur la désertification médicale, notant que « huit millions de Français n’ont pas accès à un médecin près de chez eux », avec « des urgences qui s’engorgent », faute de consultations possibles en ville.          Son groupe de travail réunit pour l’heure dix-sept députés socialistes, communistes et écologistes, mais aussi La République en marche, Les Républicains et Horizons. L’objectif est de se « mettre d’accord sur des propositions que nous pourrions porter en commun à l’automne » dans le cadre de l’examen du budget de la Sécurité sociale ou de propositions de loi, selon M. Garot.                    Le 12/07 à 17:40   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Quels sont les députés qui ont voté la motion de censure présentée hier par la Nupes à l’Assemblée ?        Sur 152 députés de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale, seuls 146 ont voté en faveur de la motion déposée contre la première ministre, Elisabeth Borne.                    Lire aussi :  Quels sont les députés qui ont voté la motion de censure présentée par la Nupes à l’Assemblée ?                       Le 12/07 à 17:24      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Interrogé sur les algues sargasses, le ministre chargé des outre-mer annonce qu’il se rendra en Martinique et en Guadeloupe « dès la semaine prochaine »        Jiovanny William, député du groupe Gauche démocrate et républicaine de la Martinique, a interrogé le ministre chargé des outre-mer à propos des algues sargasses, à l’occasion des questions au gouvernement, à l’Assemblée nationale. « Voilà dix ans que la Guadeloupe et la Martinique luttent contre le fléau des algues sargasses. Ces algues qui entraînent la dégradation des habitations et, surtout, la dégradation de la santé de nos concitoyens », a constaté le député, investi par la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes).          « En se contentant d’allouer des fonds dérisoires, vous n’apportez aucune solution adaptée à l’ampleur du phénomène », a-t-il jugé, avant de lancer : « Qu’en est-il de votre politique pour protéger la santé de la population et singulièrement des familles qui font le choix de donner la vie ? Aucun de nos compatriotes n’acceptera un nouveau scandale sanitaire. »          Jean-François Carenco lui a répondu que « le gouvernement a conscience de l’ampleur de ce phénomène et de ces impacts nombreux sur la biodiversité, sur le tourisme, sur le cadre de vie, et surtout sur les inquiétudes autour des émanations de gaz [des sargasses] ». « Les ministères concernés, en lien avec les ARS et les préfets concernés, se penchent sur les éventuelles mesures à prendre en urgence, notamment en matière d’information des femmes enceintes et de mise en protection », a déclaré M. Carenco, vantant « le plan Sargasse-II, avec un budget de 36 millions d’euros consacrés cette année ».          « Mais le sujet n’est pas abouti, et il faut encore travailler, c’est pour cela qu’à la demande du ministre Darmanin je me rendrai à la Martinique et à la Guadeloupe dès la semaine prochaine », a annoncé le ministre chargé des outre-mer.          « Jadis, le ministre Nicolas Hulot disait la même chose à votre place : quarante-huit heures pour ramasser les algues sargasses. Aujourd’hui, où en sommes-nous ? Les gens souffrent, et nous vous attendons sur ce sujet », lui a rétorqué M. William.                    Le 12/07 à 17:11   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le gouvernement annonce « un plan d’action » pour réduire les additifs nitrés dans l’alimentation        Le gouvernement a annoncé mardi un « plan d’action visant à réduire l’ajout des additifs nitrés dans les produits alimentaires ». Une première réunion avec les acteurs techniques des filières « sera organisée avant la fin du mois de juillet 2022 » ; et « à l’automne » un plan d’action issu de ces travaux « sera présenté au Parlement », promettent les ministères de la santé et de l’agriculture.          Cette décision est prise après la confirmation, par l’Agence nationale de sécurité sanitaire de l’alimentation, de l’environnement et du travail (Anses), d’un lien entre le risque de cancer et l’exposition à ces additifs. L’agence sanitaire appelle à « réduire l’exposition de la population aux nitrates et nitrites par des mesures volontaristes en limitant l’exposition par voie alimentaire », dans un avis rendu mardi matin.                    Lire aussi :  Le gouvernement annonce « un plan d’action » pour réduire les additifs nitrés dans l’alimentation                       Le 12/07 à 16:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Passe d’armes à l’Assemblée entre Rachel Keke (LFI) et le ministre du travail, Olivier Dussopt        Rachel Keke, députée La France insoumise (LFI), a interpellé le ministre du travail, Olivier Dussopt, lors des questions au gouvernement, à l’Assemblée nationale. « L’inflation atteint des niveaux historiques alors que les salaires n’augmentent pas. Les mobilisations pour les hausses de salaires se multiplient sur l’ensemble du territoire et dans tous les secteurs », a commencé par dire la députée du Val-de-Marne, saluant les mobilisations « dans les hôtels, chez les chauffeurs de bus, mais aussi dans les aéroports et les cheminots de la SNCF ». Selon l’« insoumise », « ils demandent tous, sans exception, une revalorisation des salaires et ce gouvernement ne semble pas l’entendre ».          « Vous ne proposez que des chèques aléatoires et des primes au bon vouloir des employeurs, mais ce n’est pas avec des primes et des chèques qu’on paie son loyer tous les mois, qu’on fait le plein de la semaine, que l’on nourrit ses enfants tous les jours », a dit la députée investie par la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes), vantant « le smic à 1 500 euros, d’organiser une conférence des salaires générale ». L’élue a été ovationnée par les députés de la Nupes, qui se sont levés pour applaudir l’ancienne femme de chambre de l’hôtel Ibis Batignolles, qui s’était battue de long mois lors d’un mouvement social.          Olivier Dussopt, ministre du travail, du plein-emploi et de l’insertion, a répondu : « Nous connaissons une inflation que nous n’avons pas connue depuis 1985 et, face à cette inflation, le gouvernement agit avec un bouclier tarifaire, agit avec des aides pour les ménages les plus fragiles et le paquet pouvoir d’achat qui est proposé à votre examen de votre Assemblée représente un engagement de 30 milliards d’euros ». « Les législatures passent, votre groupe ne change pas : vous êtes dans l’incantation, nous sommes dans l’action », a tancé M. Dussopt.                    Le 12/07 à 16:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Caroline Cayeux, la ministre des collectivités territoriales, « regrette » ses dernières déclarations à propos du mariage pour tous        Dans le magazine gay Têtu, une pétition signée notamment par une cinquantaine de députés de gauche demande « le départ » de trois ministres, qu’ils accusent d’avoir un « passé Manif pour tous » et d’être des « LGBTQIAphobes notoires ». Parmi eux, Caroline Cayeux, la ministre des collectivités territoires. « Mme Cayeux, sénatrice en 2012, qualifiait le mariage pour tous de “caprice”, d’“une ouverture de droit irrespectueuse de la nature et insensée” », écrivent-ils.          Invitée de la matinale de Public Sénat ce matin, la ministre a dit « assumer » ses propos tout en niant avoir employé le terme de « caprice ». « Je maintiens évidemment mes propos mais j’ai toujours dit que la loi, si elle était votée, je l’appliquerais. Et puis, je vais vous dire, quand même, que j’ai beaucoup d’amis parmi tous ces gens-là. Franchement, c’est un mauvais procès qu’on me fait et ça m’a beaucoup contrarié (…). Je n’ai jamais fait partie de La Manif pour tous, je n’ai jamais défilé, que les choses soient claires », a-t-elle fait savoir.          Plus tard dans la journée, elle a fait marche arrière dans un tweet : « Mes propos ont blessé nombre d’entre vous. Je les regrette profondément, ils étaient naturellement inappropriés. L’égalité des droits doit toujours être une priorité de notre action. »                              Le 12/07 à 16:23   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Emmanuel Macron lors de sa visite de l’usine de STMicroelectronics, à Crolles (Isère)              Le chef de l’Etat, Emmanuel Macron, à son arrivée à Crolles, en Isère, avant sa visite de l’usine de STMicroelectronics, mardi 12 juillet 2022. JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR « LE MONDE »                 Emmanuel Macron, mardi 12 juillet 2022, à Crolles, en Isère. JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR « LE MONDE »                 Emmanuel Macron à Crolles, en Isère, mardi 12 juillet 2022. JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR « LE MONDE »                                      « Uber files » : « Je le referais demain et après-demain », affirme Emmanuel Macron à propos de son soutien au groupe de VTC américain                    Le contexte       Live  animé par Marie Pouzadoux, Simon Auffret, Charles-Edouard Ama Koffi et Brice Laemle      Image de couverture :   LE MONDE D’APRES AFP          Un direct quotidien. A la suite des élections présidentielle et législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour vous informer de l’actualité politique, de ses nombreux rebondissements, ainsi que des tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes…         Au programme aujourd’hui         A l’Assemblée nationale, la première séance de questions au gouvernement de la 16e législature aura lieu à partir de 15 heures. La discussion sera suivie des premiers débats sur le projet de loi sanitaire, qui comprend une prolongation de la conservation des données sur les tests et les campagnes de vaccination ainsi qu’une mesure permettant à l’exécutif de déclencher le contrôle de passes sanitaires à l’entrée ou à la sortie du territoire français.Emmanuel Macron, de son côté, poursuit la séquence du sommet Choose France, organisé lundi à l’Elysée, en se rendant à la mi-journée sur le site de STMicroelectronics, à Crolles (Isère), après l’annonce d’un investissement de 5,7 milliards d’euros pour la production de composants électroniques. Le chef de l’Etat présentera également, à Grenoble, la stratégie microélectronique du plan France 2030.         Nos articles pour approfondir         Outre-mer : Jean-François Carenco plaide en faveur d’« un Oudinot de la vie chère »Inflation : le gouvernement prépare la fin des aides généraliséesA l’Assemblée nationale, la Nupes échoue à renverser le gouvernement mais conforte son opposition frontale à la majorité« Uber Files » : en 2017, une forte proximité idéologique entre Uber et la campagne présidentielle d’Emmanuel MacronLire l’intégralité des articles « Uber files »         Les essentiels         Qui sont les membres du gouvernement remanié d’Elisabeth Borne ?Assemblée nationale : les dix groupes parlementaires de la 16ᵉ législature                          « Uber files » : « Je le referais demain et après-demain », affirme Emmanuel Macron à propos de son soutien au groupe de VTC américain                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/12/l-actualite-politique-en-direct-le-ministre-charge-des-outre-mer-se-rendra-en-martinique-et-en-guadeloupe-des-la-semaine-prochaine_6134425_823448.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/12/l-actualite-politique-en-direct-le-ministre-charge-des-outre-mer-se-rendra-en-martinique-et-en-guadeloupe-des-la-semaine-prochaine_6134425_823448.html","coverageStartTime":"2022-07-12T18:59:48+00:00","coverageEndTime":"2022-07-13T06:59:48+00:00","headline":"Emmanuel Macron r\u00e9agit au \u00ab\u00a0Uber Files\u00a0\u00bb\u00a0; premi\u00e8res questions au gouvernement pour Elisabeth Borne...","description":"Le S\u00e9nat domin\u00e9 par l\u2019opposition de droite a vot\u00e9 mardi en premi\u00e8re lecture, avec quelques am\u00e9nagements, une proposition de loi de Renaissance pour adapter un r\u00e8glement europ\u00e9en, dont la disposition principale permettra de contraindre \u00e9diteurs et h\u00e9bergeurs du web \u00e0 retirer des contenus terroristes dans l\u2019heure.","articleSection":["Politique","Politique"],"keywords":["Emmanuel Macron","Assembl\u00e9e nationale ","Politique"],"author":{"@type":"Organization","name":"Marie Pouzadoux, Simon Auffret, Charles-Edouard Ama Koffi et Brice Laemle"},"about":{"@type":"Event","name":"Emmanuel Macron réagit au « Uber Files » ; premières questions au gouvernement pour Elisabeth Borne : revivez la journée politique du 12 juillet","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le S\u00e9nat domin\u00e9 par l\u2019opposition de droite a vot\u00e9 mardi en premi\u00e8re lecture, avec quelques am\u00e9nagements, une proposition de loi de Renaissance pour adapter un r\u00e8glement europ\u00e9en, dont la disposition principale permettra de contraindre \u00e9diteurs et h\u00e9bergeurs du web \u00e0 retirer des contenus terroristes dans l\u2019heure.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/0/0/2100/1400/1342/894/3/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Marie Pouzadoux, Simon Auffret, Charles-Edouard Ama Koffi et Brice Laemle"
,"startDate":"2022-07-12T18:59:48+00:00"
,"endDate":"2022-07-13T06:59:48+00:00"
  Il est l\u2019heure de terminer ce direct et de vous remercier pour votre fid\u00e9lit\u00e9. Nous vous donnons rendez-vous demain d\u00e8s 7 h 30 pour une nouvelle journ\u00e9e de suivi de l\u2019actualit\u00e9 politique. Bonne soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la fin de ce direct, merci de nous avoir suivis et \u00e0 demain d\u00e8s 7 h 30\u00a0!","dateModified":"2022-07-12T19:00:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/12/l-actualite-politique-en-direct-le-ministre-charge-des-outre-mer-se-rendra-en-martinique-et-en-guadeloupe-des-la-semaine-prochaine_6134425_823448.html#573268","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/12/l-actualite-politique-en-direct-le-ministre-charge-des-outre-mer-se-rendra-en-martinique-et-en-guadeloupe-des-la-semaine-prochaine_6134425_823448.html","datePublished":"2022-07-12T18:58:08+00:00","articleBody":"     Marine Le Pen a lanc\u00e9 les questions au gouvernement en revenant sur la proposition du ministre de l\u2019int\u00e9rieur d\u2019expulser \u00ab\u00a0tout \u00e9tranger\u00a0\u00bb qui \u00ab\u00a0a commis des actes graves\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je n\u2019irai pas chercher les voix du RN\u00a0\u00bb, lui a r\u00e9pondu la premi\u00e8re ministre.                    Lire aussi :  Pour Elisabeth Borne et son gouvernement, des premi\u00e8res questions \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e sous tension         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Elisabeth Borne et son gouvernement, des premi\u00e8res questions \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e sous tension","dateModified":"2022-07-12T18:58:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/12/l-actualite-politique-en-direct-le-ministre-charge-des-outre-mer-se-rendra-en-martinique-et-en-guadeloupe-des-la-semaine-prochaine_6134425_823448.html#573270","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/12/l-actualite-politique-en-direct-le-ministre-charge-des-outre-mer-se-rendra-en-martinique-et-en-guadeloupe-des-la-semaine-prochaine_6134425_823448.html","datePublished":"2022-07-12T18:56:06+00:00","articleBody":"     Le S\u00e9nat domin\u00e9 par l\u2019opposition de droite a vot\u00e9 mardi en premi\u00e8re lecture, avec quelques am\u00e9nagements, une proposition de loi de Renaissance (ex-La R\u00e9publique en marche) pour adapter un r\u00e8glement europ\u00e9en, dont la disposition principale permettra de contraindre \u00e9diteurs et h\u00e9bergeurs du web \u00e0 retirer des contenus terroristes dans l\u2019heure.          Premier texte de la session extraordinaire examin\u00e9 par les s\u00e9nateurs, il avait \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 en premi\u00e8re lecture par l\u2019Assembl\u00e9e nationale en f\u00e9vrier, lors de la pr\u00e9c\u00e9dente l\u00e9gislature. Il reprend pour partie l\u2019une des dispositions-phares de la loi Avia qui avait \u00e9t\u00e9 largement retoqu\u00e9e par le Conseil constitutionnel en juillet 2020. Il \u00ab\u00a0viendra renforcer notre arsenal\u00a0\u00bb dans la lutte contre le terrorisme, selon la ministre charg\u00e9e des collectivit\u00e9s Caroline Cayeux.          Il vise \u00e0 adapter la l\u00e9gislation fran\u00e7aise aux dispositions du r\u00e8glement europ\u00e9en du 29 avril 2021 contre la diffusion des contenus \u00e0 caract\u00e8re terroriste en ligne, qui est en vigueur depuis le 7 juin dernier dans toute l\u2019Union europ\u00e9enne. A ce stade, seuls neuf Etats membres ont mis en oeuvre ce r\u00e8glement dans leur droit national, selon le rapporteur Andr\u00e9 Reichardt (LR).          Il impose le retrait de \u00ab\u00a0contenus \u00e0 caract\u00e8re terroriste\u00a0\u00bb en ligne dans l\u2019heure \u00e0 tous les fournisseurs de services d\u2019h\u00e9bergement et instaure la possibilit\u00e9 pour les autorit\u00e9s nationales d\u2019\u00e9mettre des injonctions de retrait transfrontali\u00e8res. Le refus de se plier au retrait de ces contenus est passible d\u2019un an d\u2019emprisonnement et de 250 000 euros d\u2019amende et peut, cas extr\u00eame, aller jusqu\u2019\u00e0 4 % du chiffre d\u2019affaires de la plateforme num\u00e9rique.          La proposition de loi pr\u00e9voit aussi de donner \u00e0 une personnalit\u00e9 qualifi\u00e9e de l\u2019Arcom (Autorit\u00e9 de r\u00e9gulation de la communication audiovisuelle et num\u00e9rique) l\u2019examen d\u2019une demande de retrait de contenus provenant d\u2019un autre Etat membre de l\u2019Union europ\u00e9enne.          Les s\u00e9nateurs ont adopt\u00e9 le texte avec une douzaine d\u2019amendements apportant des pr\u00e9cisions ou compl\u00e9ments. Ils ont notamment \u00ab\u00a0souhait\u00e9 renforcer la coh\u00e9rence\u00a0\u00bb entre les nouvelles dispositions et l\u2019office qui g\u00e8re la plateforme de signalement en ligne Pharos en instituant \u00ab\u00a0une supervision\u00a0\u00bb de ce dernier par la personnalit\u00e9 qualifi\u00e9e de l\u2019Arcom, a indiqu\u00e9 Fran\u00e7ois-No\u00ebl Buffet, pr\u00e9sident LR de la commission des Lois. Ils ont aussi, contre l\u2019avis du gouvernement, pr\u00e9vu une proc\u00e9dure d\u2019appel devant le Conseil d\u2019Etat.          La proposition de loi ainsi modifi\u00e9e a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e tr\u00e8s largement, mais le groupe CRCE \u00e0 majorit\u00e9 communiste a vot\u00e9 contre et le groupe \u00e9cologiste s\u2019est abstenu, exprimant leur inqui\u00e9tude quant aux possibles atteintes \u00e0 la libert\u00e9 d\u2019expression. D\u00e9put\u00e9s - nouvellement \u00e9lus - et s\u00e9nateurs vont maintenant tenter de s\u2019accorder sur une version commune en commission mixte paritaire, le dernier mot revenant \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale en cas d\u2019\u00e9chec.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Contenus terroristes retir\u00e9s du web dans l\u2019heure\u00a0: feu vert du S\u00e9nat avec quelques am\u00e9nagements","dateModified":"2022-07-12T18:56:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/12/l-actualite-politique-en-direct-le-ministre-charge-des-outre-mer-se-rendra-en-martinique-et-en-guadeloupe-des-la-semaine-prochaine_6134425_823448.html#573171","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/12/l-actualite-politique-en-direct-le-ministre-charge-des-outre-mer-se-rendra-en-martinique-et-en-guadeloupe-des-la-semaine-prochaine_6134425_823448.html","datePublished":"2022-07-12T18:48:05+00:00","articleBody":"     Alors que les mesures en faveur du pouvoir d\u2019achat sont examin\u00e9es actuellement en commission des finances \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, quelques \u00e9lus Les R\u00e9publicains se prononcent en faveur d\u2019une \u00ab\u00a0taxation des profiteurs de crise\u00a0\u00bb, \u00e9crit notre journaliste Elsa Conesa.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Certains \u00e9lus LR pr\u00eats \u00e0 examiner une \u00ab\u00a0taxe sur les superprofits\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-12T18:52:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/12/l-actualite-politique-en-direct-le-ministre-charge-des-outre-mer-se-rendra-en-martinique-et-en-guadeloupe-des-la-semaine-prochaine_6134425_823448.html#573193","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/12/l-actualite-politique-en-direct-le-ministre-charge-des-outre-mer-se-rendra-en-martinique-et-en-guadeloupe-des-la-semaine-prochaine_6134425_823448.html","datePublished":"2022-07-12T18:30:01+00:00","articleBody":"     Vis\u00e9e par une p\u00e9tition lanc\u00e9e par le magazine \u00ab\u00a0T\u00eatu\u00a0\u00bb, la ministre des collectivit\u00e9s territoriales est revenue sur les propos qu\u2019elle a tenus en 2012.                    Lire aussi :  La ministre Caroline Cayeux dit \u00ab\u00a0maintenir\u00a0\u00bb ses propos sur le\u00a0mariage pour tous, \u00ab\u00a0un dessein qui va contre la \u201cnature\u201d\u00a0\u00bb, puis s\u2019excuse         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Caroline Cayeux \u00ab\u00a0regrette\u00a0\u00bb ses propos \u00ab\u00a0inappropri\u00e9s\u00a0\u00bb sur le mariage pour tous","dateModified":"2022-07-12T18:30:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/12/l-actualite-politique-en-direct-le-ministre-charge-des-outre-mer-se-rendra-en-martinique-et-en-guadeloupe-des-la-semaine-prochaine_6134425_823448.html#573103","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/12/l-actualite-politique-en-direct-le-ministre-charge-des-outre-mer-se-rendra-en-martinique-et-en-guadeloupe-des-la-semaine-prochaine_6134425_823448.html","datePublished":"2022-07-12T18:13:07+00:00","articleBody":"     Le gouvernement veut mettre en place un \u00ab\u00a0dispositif transitoire\u00a0\u00bb afin d\u2019\u00e9viter que certains b\u00e9n\u00e9ficiaires de l\u2019allocation aux adultes handicap\u00e9s (AAH) ne soient p\u00e9nalis\u00e9s par la mise en \u0153uvre d\u2019un nouveau mode de calcul, qui ne tiendrait plus compte des revenus du conjoint, a affirm\u00e9 lundi le ministre du travail, Olivier Dussopt.          \u00ab\u00a0Le gouvernement a bien l\u2019intention d\u2019instituer un dispositif transitoire permettant \u00e0 un allocataire de l\u2019AAH, qui serait susceptible de voir le montant de son allocation diminuer en raison de la d\u00e9conjugalisation, de conserver le montant de cette allocation jusqu\u2019\u00e0 l\u2019expiration des droits acquis\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 le ministre devant la commission des affaires sociales \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, lundi soir, lors de l\u2019examen du projet de loi \u00ab\u00a0pouvoir d\u2019achat\u00a0\u00bb. Les amendements concernant le nouveau mode de calcul de l\u2019AAH et le dispositif transitoire seront r\u00e9dig\u00e9s \u00ab\u00a0de mani\u00e8re \u00e0 \u00eatre parfaitement s\u00e9curis\u00e9s\u00a0\u00bb et pour \u00e9viter que cette r\u00e9forme ne se traduise \u00ab\u00a0par des perdants qui auraient pu se compter en dizaines de milliers\u00a0\u00bb, a-t-il compl\u00e9t\u00e9.          La premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, a promis la semaine derni\u00e8re de r\u00e9former les crit\u00e8res d\u2019attribution de cette allocation afin qu\u2019elle soit calcul\u00e9e en fonction des revenus du b\u00e9n\u00e9ficiaire, sans tenir compte des ressources de son conjoint, une \u00e9volution r\u00e9clam\u00e9e de longue date par les associations mais aussi par les oppositions de droite comme de gauche.          Ainsi un amendement au projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat pr\u00e9voit de supprimer la prise en compte des revenus du conjoint dans le calcul du montant de l\u2019AAH. Cet amendement a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9 par Charlotte Parmentier-Lecocq (Renaissance), la rapporteuse du projet de loi qui sera d\u00e9battu \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale \u00e0 partir de la semaine prochaine. Une telle r\u00e9forme b\u00e9n\u00e9ficierait \u00e0 160\u00a0000 m\u00e9nages en couple, qui verraient leur AAH augmenter de 300\u00a0euros en moyenne, selon des \u00e9valuations men\u00e9es par la direction de la recherche, des \u00e9tudes, de l\u2019\u00e9valuation et des statistiques.          Emmanuel Macron avait promis en avril de \u00ab\u00a0bouger\u00a0\u00bb sur l\u2019individualisation de l\u2019allocation aux adultes handicap\u00e9s. Son gouvernement et sa majorit\u00e9 avaient rejet\u00e9 cette proposition plusieurs fois l\u2019an dernier, au grand dam des associations. La R\u00e9publique en marche jugeait cette mesure in\u00e9quitable car b\u00e9n\u00e9ficiant sans distinction aux modestes comme aux fortun\u00e9s.          Cr\u00e9\u00e9e en\u00a01975, l\u2019AAH est destin\u00e9e \u00e0 compenser l\u2019incapacit\u00e9 de travailler. D\u2019un montant maximal de 904\u00a0euros mensuels, elle est vers\u00e9e sur crit\u00e8res m\u00e9dicaux et sociaux. Elle compte aujourd\u2019hui plus de 1,2\u00a0million de b\u00e9n\u00e9ficiaires, dont 270\u00a0000 en couple, pour une d\u00e9pense annuelle d\u2019environ 11\u00a0milliards d\u2019euros.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u00e9conjugalisation de l\u2019allocation aux adultes handicap\u00e9s\u00a0: le gouvernement pr\u00e9voit un dispositif tra...","dateModified":"2022-07-12T18:22:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/12/l-actualite-politique-en-direct-le-ministre-charge-des-outre-mer-se-rendra-en-martinique-et-en-guadeloupe-des-la-semaine-prochaine_6134425_823448.html#573178","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/12/l-actualite-politique-en-direct-le-ministre-charge-des-outre-mer-se-rendra-en-martinique-et-en-guadeloupe-des-la-semaine-prochaine_6134425_823448.html","datePublished":"2022-07-12T17:55:03+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vous lisez r\u00e9guli\u00e8rement notre direct politique\u00a0? Soutenez \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb en vous abonnant","dateModified":"2022-07-12T18:11:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/12/l-actualite-politique-en-direct-le-ministre-charge-des-outre-mer-se-rendra-en-martinique-et-en-guadeloupe-des-la-semaine-prochaine_6134425_823448.html#573056","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/12/l-actualite-politique-en-direct-le-ministre-charge-des-outre-mer-se-rendra-en-martinique-et-en-guadeloupe-des-la-semaine-prochaine_6134425_823448.html","datePublished":"2022-07-12T17:30:08+00:00","articleBody":"     Le budget du r\u00e9gime g\u00e9n\u00e9ral et du fonds de solidarit\u00e9 vieillesse perdrait 16,8\u00a0milliards d\u2019euros, soit 3,6\u00a0milliards de moins par rapport aux projections initiales, \u00e9crit notre journaliste Bertrand Bissuel.                    Lire aussi :  En\u00a02022, le d\u00e9ficit de la S\u00e9curit\u00e9 sociale pourrait \u00eatre revu \u00e0 la baisse         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En\u00a02022, le d\u00e9ficit de la S\u00e9curit\u00e9 sociale pourrait \u00eatre revu \u00e0 la baisse","dateModified":"2022-07-12T17:31:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/12/l-actualite-politique-en-direct-le-ministre-charge-des-outre-mer-se-rendra-en-martinique-et-en-guadeloupe-des-la-semaine-prochaine_6134425_823448.html#573082","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/12/l-actualite-politique-en-direct-le-ministre-charge-des-outre-mer-se-rendra-en-martinique-et-en-guadeloupe-des-la-semaine-prochaine_6134425_823448.html","datePublished":"2022-07-12T17:07:02+00:00","articleBody":"     La crise des urgences n\u2019emp\u00eachera pas les Fran\u00e7ais de trouver \u00ab\u00a0toujours un soignant pour s\u2019occuper d\u2019eux\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0les orienter vers la meilleure solution\u00a0\u00bb, \u00e0 l\u2019h\u00f4pital ou ailleurs, a affirm\u00e9 mardi le ministre de la sant\u00e9, Fran\u00e7ois Braun, interrog\u00e9 par plusieurs d\u00e9put\u00e9s. \u00ab\u00a0Notre syst\u00e8me de sant\u00e9 est malade, notre syst\u00e8me de sant\u00e9 souffre, il faut le reconna\u00eetre\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 lors de la premi\u00e8re s\u00e9ance de questions au gouvernement \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale.          Interpell\u00e9 par la d\u00e9put\u00e9e (PS) du Finist\u00e8re M\u00e9lanie Thomin, notamment sur les propositions \u00ab\u00a0insuffisantes\u00a0\u00bb de la \u00ab\u00a0mission flash\u00a0\u00bb r\u00e9alis\u00e9e juste avant sa nomination au minist\u00e8re, M.\u00a0Braun a admis qu\u2019il ne s\u2019agissait \u00ab\u00a0pas de solutions qui vont r\u00e9gler tous les probl\u00e8mes\u00a0\u00bb et a d\u00e9menti toute volont\u00e9 de \u00ab\u00a0fermer les services d\u2019urgence [ou] emp\u00eacher nos concitoyens d\u2019y acc\u00e9der\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0C\u2019est totalement faux. Nos concitoyens ne trouveront pas porte close, ils trouveront toujours un soignant pour s\u2019occuper d\u2019eux et les r\u00e9orienter\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 cet urgentiste de profession.          Malgr\u00e9 les tensions, \u00ab\u00a0les urgences vitales seront toujours assur\u00e9es en tout point du territoire\u00a0\u00bb, a encore insist\u00e9 le ministre en r\u00e9ponse au d\u00e9put\u00e9 (Horizons) du Calvados J\u00e9r\u00e9mie Patrier-Leitus, qui a relev\u00e9 plusieurs cas de fermetures nocturnes dans son d\u00e9partement. \u00ab\u00a0Ma mission est de permettre \u00e0 chaque Fran\u00e7ais d\u2019\u00eatre pris en charge de fa\u00e7on ad\u00e9quate\u00a0\u00bb, ce qui \u00ab\u00a0ne veut pas forc\u00e9ment dire dans un service d\u2019urgences\u00a0\u00bb, a encore dit M. Braun.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Fran\u00e7ais \u00ab\u00a0trouveront toujours un soignant pour s\u2019occuper d\u2019eux\u00a0\u00bb, assure le ministre de la s...","dateModified":"2022-07-12T17:12:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/12/l-actualite-politique-en-direct-le-ministre-charge-des-outre-mer-se-rendra-en-martinique-et-en-guadeloupe-des-la-semaine-prochaine_6134425_823448.html#573085","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/12/l-actualite-politique-en-direct-le-ministre-charge-des-outre-mer-se-rendra-en-martinique-et-en-guadeloupe-des-la-semaine-prochaine_6134425_823448.html","datePublished":"2022-07-12T16:51:08+00:00","articleBody":"     Le gouvernement va proposer de conditionner la d\u00e9livrance de la carte de s\u00e9jour pluriannuelle (CSP) \u00e0 la ma\u00eetrise d\u2019un niveau minimal de fran\u00e7ais afin de conforter l\u2019int\u00e9gration, a annonc\u00e9 mardi le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin.          \u00ab\u00a0A la demande de la premi\u00e8re ministre, nous doublerons les cr\u00e9dits pour l\u2019int\u00e9gration et nous conditionnerons notamment le titre de s\u00e9jour pluriannuel pour un \u00e9tranger qui passe plusieurs ann\u00e9es sur le territoire national [\u00e0 la ma\u00eetrise de] la langue fran\u00e7aise, soit pour naturalisation soit pour un examen de r\u00e9gularisation\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Darmanin \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale.          Actuellement, au terme d\u2019une premi\u00e8re ann\u00e9e de s\u00e9jour r\u00e9gulier en France, un \u00e9tranger peut b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019une carte de s\u00e9jour pluriannuelle d\u2019une dur\u00e9e de quatre ans, d\u00e8s lors qu\u2019il justifie de son assiduit\u00e9 et du s\u00e9rieux de sa participation aux formations linguistiques et civiques, dans le cadre d\u2019un contrat d\u2019int\u00e9gration r\u00e9publicaine, et n\u2019a pas manifest\u00e9 de rejet des valeurs de la R\u00e9publique. \u00ab\u00a0Demain, pour obtenir la carte pluriannuelle, il faudra justifier d\u2019un niveau minimal de fran\u00e7ais\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 l\u2019entourage du ministre \u00e0 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse.          Dans un entretien au Monde, M. Darmanin avait fait savoir samedi que le gouvernement souhaitait rendre possible l\u2019expulsion de \u00ab\u00a0tout\u00a0\u00bb \u00e9tranger \u00ab\u00a0qui\u00a0\u00bb a commis des actes graves en levant notamment la condition de l\u2019\u00e2ge d\u2019arriv\u00e9e en France. \u00ab\u00a0J\u2019ai en effet propos\u00e9, \u00e0 la demande de la premi\u00e8re ministre, l\u2019expulsion (\u2026) des personnes qui sont responsables soit de radicalisation, soit [qui ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s \u00e0 des] peines (\u2026) d\u00e9finitivement prononc\u00e9es par la justice\u00a0\u00bb, a d\u00e9taill\u00e9 mardi le ministre devant les d\u00e9put\u00e9s. Il a ajout\u00e9 que \u00ab\u00a02 650\u00a0\u00bb personnes avaient \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9es de France depuis plus d\u2019un an.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"G\u00e9rald Darmanin veut conditionner la d\u00e9livrance des cartes de s\u00e9jour \u00e0 la ma\u00eetrise d\u2019un niveau mini...","dateModified":"2022-07-12T17:00:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/12/l-actualite-politique-en-direct-le-ministre-charge-des-outre-mer-se-rendra-en-martinique-et-en-guadeloupe-des-la-semaine-prochaine_6134425_823448.html#573017","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/12/l-actualite-politique-en-direct-le-ministre-charge-des-outre-mer-se-rendra-en-martinique-et-en-guadeloupe-des-la-semaine-prochaine_6134425_823448.html","datePublished":"2022-07-12T16:39:03+00:00","articleBody":"     La premi\u00e8re ministre a propos\u00e9 cet apr\u00e8s-midi aux d\u00e9put\u00e9s d\u2019organiser \u00ab\u00a0un d\u00e9bat\u00a0\u00bb sur la guerre en Ukraine, laquelle approche de son cinqui\u00e8me mois, et d\u2019installer, comme son pr\u00e9d\u00e9cesseur \u00e0 Matignon, un comit\u00e9 de liaison parlementaire sur le sujet.          \u00ab\u00a0Il serait souhaitable d\u2019avoir un d\u00e9bat dans cet H\u00e9micycle sur la situation en Ukraine. C\u2019est important que la repr\u00e9sentation nationale ait toutes les informations et puisse d\u00e9battre de ce sujet majeur\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 la premi\u00e8re ministre, qui r\u00e9pondait \u00e0 une question du d\u00e9put\u00e9 socialiste Boris Vallaud, lors de sa premi\u00e8re s\u00e9ance de questions au gouvernement.          La cheffe du gouvernement a \u00e9galement propos\u00e9 \u00ab\u00a0d\u2019organiser un comit\u00e9 de liaison\u00a0\u00bb sur le m\u00eame sujet \u00ab\u00a0d\u2019ici la fin du mois\u00a0\u00bb, avec le ministre de la d\u00e9fense, S\u00e9bastien Lecornu, la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Catherine Colonna, et le chef d\u2019\u00e9tat-major des arm\u00e9es, Thierry Burkhard. Son pr\u00e9d\u00e9cesseur Jean Castex avait mis sur pied un comit\u00e9 de liaison similaire.          L\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, \u00ab\u00a0ce sont des cons\u00e9quences concr\u00e8tes pour nos concitoyens du fait notamment des mesures de r\u00e9torsion russes, et donc des cons\u00e9quences sur l\u2019approvisionnement en \u00e9nergie et en mati\u00e8res premi\u00e8res\u00a0\u00bb, a-t-elle rappel\u00e9.          Elisabeth Borne a aussi invit\u00e9 les d\u00e9put\u00e9s \u00e0 \u00ab\u00a0rendre hommage\u00a0\u00bb aux Ukrainiens, dont elle a lou\u00e9 le \u00ab\u00a0courage\u00a0\u00bb et la \u00ab\u00a0d\u00e9termination\u00a0\u00bb. Les d\u00e9put\u00e9s se sont alors lev\u00e9s pour applaudir. Ceux du Rassemblement national, accus\u00e9s de proximit\u00e9 avec Moscou, ont tard\u00e9 \u00e0 se joindre aux applaudissements.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elisabeth Borne propose \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e d\u2019organiser un d\u00e9bat sur l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-07-12T16:57:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/12/l-actualite-politique-en-direct-le-ministre-charge-des-outre-mer-se-rendra-en-martinique-et-en-guadeloupe-des-la-semaine-prochaine_6134425_823448.html#573075","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/12/l-actualite-politique-en-direct-le-ministre-charge-des-outre-mer-se-rendra-en-martinique-et-en-guadeloupe-des-la-semaine-prochaine_6134425_823448.html","datePublished":"2022-07-12T16:27:29+00:00","articleBody":"     Alors que le ministre de l\u2019\u00e9conomie, Bruno Le Maire, fustige la \u00ab\u00a0folie financi\u00e8re\u00a0\u00bb des oppositions, tent\u00e9es d\u2019ajouter des mesures de soutien aux m\u00e9nages dans le \u00ab\u00a0paquet\u00a0\u00bb pouvoir d\u2019achat bient\u00f4t examin\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, plusieurs \u00e9lus de droite se disent \u00e0 leur tour pr\u00eats \u00e0 examiner la piste d\u2019une taxe \u00ab\u00a0sur les superprofits des profiteurs de crise\u00a0\u00bb. Autrement dit les groupes dont les b\u00e9n\u00e9fices ont augment\u00e9 rapidement dans un contexte d\u2019inflation, en particulier les \u00e9nerg\u00e9ticiens, les premiers en ligne de mire.          La d\u00e9put\u00e9e de l\u2019Orne V\u00e9ronique Louwagie, cheffe de file des \u00e9lus de droite \u00e0 la commission des finances, pr\u00e9sente cette mesure comme une source de financement possible pour les propositions de LR en faveur du pouvoir d\u2019achat, comme un prix du carburant ramen\u00e9 \u00e0 1,5\u00a0euro le litre. Un tel dispositif, qui reste \u00e0 calibrer, pourrait rapporter un milliard d\u2019euros, selon ses calculs, m\u00eame si elle n\u2019a pas d\u00e9pos\u00e9 d\u2019amendement sur le sujet. \u00ab\u00a0Nous faisons des propositions sur les superprofits\u00a0\u00bb, admet-elle au Monde.          Le d\u00e9put\u00e9 du Lot Aur\u00e9lien Pradi\u00e9 y est aussi favorable, qui compte pr\u00e9senter un amendement d\u2019appel pour \u00ab\u00a0lancer une alerte sur la question, demander un rapport, ou lancer une commission d\u2019enqu\u00eate\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise-t-il, \u00e9voquant l\u2019explosion du prix de certaines denr\u00e9es alimentaires, comme le Nutella. Il a \u00e9voqu\u00e9 le sujet lors d\u2019une r\u00e9union du groupe LR, il y a deux semaines. \u00ab\u00a0Mais si on veut approfondir, il faut travailler un peu. Est-ce qu\u2019on s\u2019appuie sur l\u2019observatoire des prix et des marges\u00a0? Est-ce qu\u2019on compare les marges sur une longue p\u00e9riode\u00a0? Est-ce que certaines hausses sont justifi\u00e9es par des probl\u00e8mes de stocks\u00a0?\u00a0\u00bb, explique-t-il, affirmant que \u00ab\u00a0l\u2019id\u00e9e fait son chemin [chez LR], y compris chez les moins favorables initialement\u00a0\u00bb.          Le Rassemblement national et la Nupes sont favorables depuis plusieurs semaines \u00e0 l\u2019id\u00e9e d\u2019une taxe sur les surprofits des grands groupes b\u00e9n\u00e9ficiant de la hausse des prix, avec des calibrages diff\u00e9rents.          L\u2019ex\u00e9cutif a pour l\u2019instant \u00e9cart\u00e9 cette option, mais ne ferme pas la porte. Le sujet pourrait \u00eatre rouvert \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e si les entreprises n\u2019augmentent pas suffisamment les salaires, rappelle l\u2019ex\u00e9cutif.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Certains \u00e9lus LR pr\u00eats \u00e0 examiner une \u00ab\u00a0taxe sur les superprofits\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-12T17:02:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/12/l-actualite-politique-en-direct-le-ministre-charge-des-outre-mer-se-rendra-en-martinique-et-en-guadeloupe-des-la-semaine-prochaine_6134425_823448.html#572993","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/12/l-actualite-politique-en-direct-le-ministre-charge-des-outre-mer-se-rendra-en-martinique-et-en-guadeloupe-des-la-semaine-prochaine_6134425_823448.html","datePublished":"2022-07-12T16:13:04+00:00","articleBody":"     Le chef de l\u2019Etat a comment\u00e9 l\u2019enqu\u00eate publi\u00e9e par \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb et ses partenaires, dans laquelle est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 le soutien qu\u2019il a apport\u00e9 \u00e0 Uber entre 2014 et 2016. \u00ab\u00a0Je l\u2019assume \u00e0 fond. Cela a toujours \u00e9t\u00e9 officiel, avec des collaborateurs. J\u2019en suis fier\u00a0\u00bb, a-t-il dit.                    Lire aussi :  Emmanuel Macron r\u00e9agit aux r\u00e9v\u00e9lations \u00ab\u00a0Uber Files\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Je le referais demain et apr\u00e8s-demain\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron r\u00e9agit aux r\u00e9v\u00e9lations \u00ab\u00a0Uber Files\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Je le referais demain et apr\u00e8s-demain...","dateModified":"2022-07-12T16:19:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/12/l-actualite-politique-en-direct-le-ministre-charge-des-outre-mer-se-rendra-en-martinique-et-en-guadeloupe-des-la-semaine-prochaine_6134425_823448.html#571905","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/12/l-actualite-politique-en-direct-le-ministre-charge-des-outre-mer-se-rendra-en-martinique-et-en-guadeloupe-des-la-semaine-prochaine_6134425_823448.html","datePublished":"2022-07-12T15:57:20+00:00","articleBody":"     Revalorisations salariales imm\u00e9diates pour infirmiers et aides-soignants, recrutement de personnels dans les cliniques priv\u00e9es, ou encore r\u00e9gulation de l\u2019int\u00e9rim m\u00e9dical\u00a0: les d\u00e9put\u00e9s socialistes ont pr\u00e9sent\u00e9 mardi un \u00ab\u00a0plan d\u2019urgence pour les urgences\u00a0\u00bb, lesquelles sont, selon eux, dans une situation \u00ab\u00a0catastrophique\u00a0\u00bb.          Estimant qu\u2019\u00ab\u00a0il faut aller plus loin\u00a0\u00bb que ce qu\u2019a propos\u00e9 la \u00ab\u00a0mission flash\u00a0\u00bb, men\u00e9e par le nouveau ministre de la sant\u00e9, Fran\u00e7ois Braun, l\u2019un des porte-parole du groupe Socialistes et apparent\u00e9s, le d\u00e9put\u00e9 Arthur Delaporte a mis en avant, lors d\u2019un point-presse, \u00ab\u00a0un certain nombre de propositions d\u2019urgence et temporaires destin\u00e9es \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 la crise d\u00e8s cet \u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb. Il a notamment soulign\u00e9 le besoin d\u2019une revalorisation des salaires, \u00ab\u00a0en priorit\u00e9\u00a0\u00bb ceux des infirmiers, \u00e0 \u00ab\u00a02\u00a0200\u00a0euros par mois\u00a0\u00bb, et des aides-soignants, \u00e0 \u00ab\u00a02\u00a0000\u00a0euros\u00a0\u00bb.          Il a \u00e9galement plaid\u00e9 pour \u00ab\u00a0appliquer la loi\u00a0\u00bb contraignant et r\u00e9gulant l\u2019int\u00e9rim m\u00e9dical, alors que certains int\u00e9rimaires gagnent \u00ab\u00a05\u00a0000\u00a0euros pour vingt-quatre heures de garde, un scandale absolu\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous proposons aussi de recourir sur la base du volontariat aux personnels qui sont dans des cliniques priv\u00e9es, en les embauchant \u00e0 temps partiel\u00a0\u00bb, a poursuivi l\u2019\u00e9lu du Calvados, ajoutant le besoin de r\u00e9imposer \u00ab\u00a0une obligation de la permanence des soins en ville\u00a0\u00bb.          Ces mesures d\u2019urgence n\u2019emp\u00eacheront pas d\u2019essayer de r\u00e9pondre \u00ab\u00a0\u00e0 la crise g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019h\u00f4pital public\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9, donnant rendez-vous \u00e0 l\u2019automne pour d\u2019autres propositions visant \u00e0 accro\u00eetre les moyens de l\u2019h\u00f4pital ou \u00e0 \u00ab\u00a0retrouver du sens\u00a0\u00bb.          A ses c\u00f4t\u00e9s, Guillaume Garot a rappel\u00e9 avoir lanc\u00e9 un groupe de travail parlementaire \u00ab\u00a0transpartisan\u00a0\u00bb sur la d\u00e9sertification m\u00e9dicale, notant que \u00ab\u00a0huit millions de Fran\u00e7ais n\u2019ont pas acc\u00e8s \u00e0 un m\u00e9decin pr\u00e8s de chez eux\u00a0\u00bb, avec \u00ab\u00a0des urgences qui s\u2019engorgent\u00a0\u00bb, faute de consultations possibles en ville.          Son groupe de travail r\u00e9unit pour l\u2019heure dix-sept d\u00e9put\u00e9s socialistes, communistes et \u00e9cologistes, mais aussi La R\u00e9publique en marche, Les R\u00e9publicains et Horizons. L\u2019objectif est de se \u00ab\u00a0mettre d\u2019accord sur des propositions que nous pourrions porter en commun \u00e0 l\u2019automne\u00a0\u00bb dans le cadre de l\u2019examen du budget de la S\u00e9curit\u00e9 sociale ou de propositions de loi, selon M.\u00a0Garot.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les d\u00e9put\u00e9s socialistes pr\u00e9sentent un \u00ab\u00a0plan d\u2019urgence pour les urgences\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-12T16:15:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/12/l-actualite-politique-en-direct-le-ministre-charge-des-outre-mer-se-rendra-en-martinique-et-en-guadeloupe-des-la-semaine-prochaine_6134425_823448.html#572928","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/12/l-actualite-politique-en-direct-le-ministre-charge-des-outre-mer-se-rendra-en-martinique-et-en-guadeloupe-des-la-semaine-prochaine_6134425_823448.html","datePublished":"2022-07-12T15:40:13+00:00","articleBody":"     Sur 152 d\u00e9put\u00e9s de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale, seuls 146 ont vot\u00e9 en faveur de la motion d\u00e9pos\u00e9e contre la premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne.                    Lire aussi :  Quels sont les d\u00e9put\u00e9s qui ont vot\u00e9 la motion de censure pr\u00e9sent\u00e9e par la Nupes \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quels sont les d\u00e9put\u00e9s qui ont vot\u00e9 la motion de censure pr\u00e9sent\u00e9e hier par la Nupes \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e\u00a0?","dateModified":"2022-07-12T15:40:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/12/l-actualite-politique-en-direct-le-ministre-charge-des-outre-mer-se-rendra-en-martinique-et-en-guadeloupe-des-la-semaine-prochaine_6134425_823448.html#572647","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/12/l-actualite-politique-en-direct-le-ministre-charge-des-outre-mer-se-rendra-en-martinique-et-en-guadeloupe-des-la-semaine-prochaine_6134425_823448.html","datePublished":"2022-07-12T15:24:28+00:00","articleBody":"     Jiovanny William, d\u00e9put\u00e9 du groupe Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine de la Martinique, a interrog\u00e9 le ministre charg\u00e9 des outre-mer \u00e0 propos des algues sargasses, \u00e0 l\u2019occasion des questions au gouvernement, \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. \u00ab\u00a0Voil\u00e0 dix ans que la Guadeloupe et la Martinique luttent contre le fl\u00e9au des algues sargasses. Ces algues qui entra\u00eenent la d\u00e9gradation des habitations et, surtout, la d\u00e9gradation de la sant\u00e9 de nos concitoyens\u00a0\u00bb, a constat\u00e9 le d\u00e9put\u00e9, investi par la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes).          \u00ab\u00a0En se contentant d\u2019allouer des fonds d\u00e9risoires, vous n\u2019apportez aucune solution adapt\u00e9e \u00e0 l\u2019ampleur du ph\u00e9nom\u00e8ne\u00a0\u00bb, a-t-il jug\u00e9, avant de lancer\u00a0: \u00ab\u00a0Qu\u2019en est-il de votre politique pour prot\u00e9ger la sant\u00e9 de la population et singuli\u00e8rement des familles qui font le choix de donner la vie\u00a0? Aucun de nos compatriotes n\u2019acceptera un nouveau scandale sanitaire.\u00a0\u00bb          Jean-Fran\u00e7ois Carenco lui a r\u00e9pondu que \u00ab\u00a0le gouvernement a conscience de l\u2019ampleur de ce ph\u00e9nom\u00e8ne et de ces impacts nombreux sur la biodiversit\u00e9, sur le tourisme, sur le cadre de vie, et surtout sur les inqui\u00e9tudes autour des \u00e9manations de gaz [des sargasses]\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les minist\u00e8res concern\u00e9s, en lien avec les ARS et les pr\u00e9fets concern\u00e9s, se penchent sur les \u00e9ventuelles mesures \u00e0 prendre en urgence, notamment en mati\u00e8re d\u2019information des femmes enceintes et de mise en protection\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Carenco, vantant \u00ab\u00a0le plan Sargasse-II, avec un budget de 36\u00a0millions d\u2019euros consacr\u00e9s cette ann\u00e9e\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Mais le sujet n\u2019est pas abouti, et il faut encore travailler, c\u2019est pour cela qu\u2019\u00e0 la demande du ministre Darmanin je me rendrai \u00e0 la Martinique et \u00e0 la Guadeloupe d\u00e8s la semaine prochaine\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 le ministre charg\u00e9 des outre-mer.          \u00ab\u00a0Jadis, le ministre Nicolas Hulot disait la m\u00eame chose \u00e0 votre place\u00a0: quarante-huit heures pour ramasser les algues sargasses. Aujourd\u2019hui, o\u00f9 en sommes-nous\u00a0? Les gens souffrent, et nous vous attendons sur ce sujet\u00a0\u00bb, lui a r\u00e9torqu\u00e9 M.\u00a0William.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Interrog\u00e9 sur les algues sargasses, le ministre charg\u00e9 des outre-mer annonce qu\u2019il se rendra en Martin...","dateModified":"2022-07-12T15:37:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/12/l-actualite-politique-en-direct-le-ministre-charge-des-outre-mer-se-rendra-en-martinique-et-en-guadeloupe-des-la-semaine-prochaine_6134425_823448.html#571899","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/12/l-actualite-politique-en-direct-le-ministre-charge-des-outre-mer-se-rendra-en-martinique-et-en-guadeloupe-des-la-semaine-prochaine_6134425_823448.html","datePublished":"2022-07-12T15:11:10+00:00","articleBody":"     Le gouvernement a annonc\u00e9 mardi un \u00ab\u00a0plan d\u2019action visant \u00e0 r\u00e9duire l\u2019ajout des additifs nitr\u00e9s dans les produits alimentaires\u00a0\u00bb. Une premi\u00e8re r\u00e9union avec les acteurs techniques des fili\u00e8res \u00ab\u00a0sera organis\u00e9e avant la fin du mois de juillet\u00a02022\u00a0\u00bb\u00a0; et \u00ab\u00a0\u00e0 l\u2019automne\u00a0\u00bb un plan d\u2019action issu de ces travaux \u00ab\u00a0sera pr\u00e9sent\u00e9 au Parlement\u00a0\u00bb, promettent les minist\u00e8res de la sant\u00e9 et de l\u2019agriculture.          Cette d\u00e9cision est prise apr\u00e8s la confirmation, par l\u2019Agence nationale de s\u00e9curit\u00e9 sanitaire de l\u2019alimentation, de l\u2019environnement et du travail (Anses), d\u2019un lien entre le risque de cancer et l\u2019exposition \u00e0 ces additifs. L\u2019agence sanitaire appelle \u00e0 \u00ab\u00a0r\u00e9duire l\u2019exposition de la population aux nitrates et nitrites par des mesures volontaristes en limitant l\u2019exposition par voie alimentaire\u00a0\u00bb, dans un avis rendu mardi matin.                    Lire aussi :  Le gouvernement annonce \u00ab\u00a0un plan d\u2019action\u00a0\u00bb pour r\u00e9duire les additifs nitr\u00e9s dans l\u2019alimentation         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le gouvernement annonce \u00ab\u00a0un plan d\u2019action\u00a0\u00bb pour r\u00e9duire les additifs nitr\u00e9s dans l\u2019alimentatio...","dateModified":"2022-07-12T15:25:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/12/l-actualite-politique-en-direct-le-ministre-charge-des-outre-mer-se-rendra-en-martinique-et-en-guadeloupe-des-la-semaine-prochaine_6134425_823448.html#572490","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/12/l-actualite-politique-en-direct-le-ministre-charge-des-outre-mer-se-rendra-en-martinique-et-en-guadeloupe-des-la-semaine-prochaine_6134425_823448.html","datePublished":"2022-07-12T14:50:50+00:00","articleBody":"     Rachel Keke, d\u00e9put\u00e9e La France insoumise (LFI), a interpell\u00e9 le ministre du travail, Olivier Dussopt, lors des questions au gouvernement, \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. \u00ab\u00a0L\u2019inflation atteint des niveaux historiques alors que les salaires n\u2019augmentent pas. Les mobilisations pour les hausses de salaires se multiplient sur l\u2019ensemble du territoire et dans tous les\u00a0secteurs \u00bb, a commenc\u00e9 par dire la d\u00e9put\u00e9e du Val-de-Marne, saluant les mobilisations \u00ab\u00a0dans les h\u00f4tels, chez les chauffeurs de bus, mais aussi dans les a\u00e9roports et les cheminots de la SNCF\u00a0\u00bb. Selon l\u2019\u00ab\u00a0insoumise\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0ils demandent tous, sans exception, une revalorisation des salaires\u00a0et ce gouvernement ne semble pas l\u2019entendre \u00bb.          \u00ab\u00a0Vous ne proposez que des ch\u00e8ques al\u00e9atoires et des primes\u00a0au bon vouloir des employeurs, mais ce n\u2019est pas avec des primes et des ch\u00e8ques qu\u2019on paie son loyer tous les mois, qu\u2019on fait le plein de la semaine, que l\u2019on nourrit ses enfants tous les jours \u00bb, a dit la d\u00e9put\u00e9e investie par la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes), vantant \u00ab\u00a0le smic \u00e0 1 500 euros, d\u2019organiser une conf\u00e9rence des salaires g\u00e9n\u00e9rale\u00a0\u00bb. L\u2019\u00e9lue a \u00e9t\u00e9 ovationn\u00e9e par les d\u00e9put\u00e9s de la Nupes, qui se sont lev\u00e9s pour applaudir l\u2019ancienne femme de chambre de l\u2019h\u00f4tel Ibis Batignolles, qui s\u2019\u00e9tait battue de long mois lors d\u2019un mouvement social.          Olivier Dussopt, ministre du travail, du plein-emploi et de l\u2019insertion, a r\u00e9pondu\u00a0: \u00ab\u00a0Nous connaissons une inflation que nous n\u2019avons pas connue depuis 1985 et, face \u00e0 cette inflation, le gouvernement agit avec un bouclier tarifaire, agit avec des aides pour les m\u00e9nages les plus fragiles et le paquet pouvoir d\u2019achat qui est propos\u00e9 \u00e0 votre examen de votre Assembl\u00e9e repr\u00e9sente un engagement de 30 milliards d\u2019euros \u00bb. \u00ab\u00a0Les l\u00e9gislatures passent, votre groupe ne change pas\u00a0: vous \u00eates dans l\u2019incantation, nous sommes dans l\u2019action\u00a0\u00bb, a tanc\u00e9 M.\u00a0Dussopt.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Passe d\u2019armes \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e entre Rachel Keke (LFI) et le ministre du travail, Olivier Dussopt","dateModified":"2022-07-12T15:05:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/12/l-actualite-politique-en-direct-le-ministre-charge-des-outre-mer-se-rendra-en-martinique-et-en-guadeloupe-des-la-semaine-prochaine_6134425_823448.html#572360","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/12/l-actualite-politique-en-direct-le-ministre-charge-des-outre-mer-se-rendra-en-martinique-et-en-guadeloupe-des-la-semaine-prochaine_6134425_823448.html","datePublished":"2022-07-12T14:44:35+00:00","articleBody":"     Dans le magazine gay T\u00eatu, une p\u00e9tition sign\u00e9e notamment par une cinquantaine de d\u00e9put\u00e9s de gauche demande \u00ab\u00a0le d\u00e9part\u00a0\u00bb de trois ministres, qu\u2019ils accusent d\u2019avoir un \u00ab\u00a0pass\u00e9 Manif pour tous\u00a0\u00bb et d\u2019\u00eatre des \u00ab\u00a0LGBTQIAphobes notoires\u00a0\u00bb. Parmi eux, Caroline Cayeux, la ministre des collectivit\u00e9s territoires. \u00ab\u00a0Mme\u00a0Cayeux, s\u00e9natrice en\u00a02012, qualifiait le mariage pour tous de \u201ccaprice\u201d, d\u2019\u201cune ouverture de droit irrespectueuse de la nature et insens\u00e9e\u201d\u00a0\u00bb, \u00e9crivent-ils.          Invit\u00e9e de la matinale de Public S\u00e9nat ce matin, la ministre a dit \u00ab\u00a0assumer\u00a0\u00bb ses propos tout en niant avoir employ\u00e9 le terme de \u00ab\u00a0caprice\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je maintiens \u00e9videmment mes propos mais j\u2019ai toujours dit que la loi, si elle \u00e9tait vot\u00e9e, je l\u2019appliquerais. Et puis, je vais vous dire, quand m\u00eame, que j\u2019ai beaucoup d\u2019amis parmi tous ces gens-l\u00e0. Franchement, c\u2019est un mauvais proc\u00e8s qu\u2019on me fait et \u00e7a m\u2019a beaucoup contrari\u00e9 (\u2026). Je n\u2019ai jamais fait partie de La Manif pour tous, je n\u2019ai jamais d\u00e9fil\u00e9, que les choses soient claires\u00a0\u00bb, a-t-elle fait savoir.          Plus tard dans la journ\u00e9e, elle a fait marche arri\u00e8re dans un tweet\u00a0: \u00ab\u00a0Mes propos ont bless\u00e9 nombre d\u2019entre vous. Je les regrette profond\u00e9ment, ils \u00e9taient naturellement inappropri\u00e9s. L\u2019\u00e9galit\u00e9 des droits doit toujours \u00eatre une priorit\u00e9 de notre action.\u00a0\u00bb                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Caroline Cayeux, la ministre des collectivit\u00e9s territoriales, \u00ab\u00a0regrette\u00a0\u00bb ses derni\u00e8res d\u00e9claratio...","dateModified":"2022-07-12T15:49:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/12/l-actualite-politique-en-direct-le-ministre-charge-des-outre-mer-se-rendra-en-martinique-et-en-guadeloupe-des-la-semaine-prochaine_6134425_823448.html#572415","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/12/l-actualite-politique-en-direct-le-ministre-charge-des-outre-mer-se-rendra-en-martinique-et-en-guadeloupe-des-la-semaine-prochaine_6134425_823448.html","datePublished":"2022-07-12T14:23:43+00:00","articleBody":"           Le chef de l\u2019Etat, Emmanuel Macron, \u00e0 son arriv\u00e9e \u00e0 Crolles, en Is\u00e8re, avant sa visite de l\u2019usine de STMicroelectronics, mardi 12\u00a0juillet 2022. JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Emmanuel Macron, mardi 12\u00a0juillet 2022, \u00e0 Crolles, en Is\u00e8re. JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Emmanuel Macron \u00e0 Crolles, en Is\u00e8re, mardi 12\u00a0juillet 2022. JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/26526e0_1657635539187-macron-stmicro-web-01.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron lors de sa visite de l\u2019usine de STMicroelectronics, \u00e0 Crolles (Is\u00e8re)","dateModified":"2022-07-12T14:46:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/12/l-actualite-politique-en-direct-le-ministre-charge-des-outre-mer-se-rendra-en-martinique-et-en-guadeloupe-des-la-semaine-prochaine_6134425_823448.html#572388","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/12/l-actualite-politique-en-direct-le-ministre-charge-des-outre-mer-se-rendra-en-martinique-et-en-guadeloupe-des-la-semaine-prochaine_6134425_823448.html","datePublished":"2022-07-12T14:18:04+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vid\u00e9o | \u00ab\u00a0Uber Files\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Je le referais demain et apr\u00e8s-demain\u00a0\u00bb, affirme Emmanuel Macron \u00e0 pr...","dateModified":"2022-07-12T14:20:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/12/l-actualite-politique-en-direct-le-ministre-charge-des-outre-mer-se-rendra-en-martinique-et-en-guadeloupe-des-la-semaine-prochaine_6134425_823448.html#572264","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/12/l-actualite-politique-en-direct-le-ministre-charge-des-outre-mer-se-rendra-en-martinique-et-en-guadeloupe-des-la-semaine-prochaine_6134425_823448.html","datePublished":"2022-07-12T14:02:37+00:00","articleBody":"    Est-ce que Le Monde peut nous expliquer o\u00f9 est le scandale ? D\u00e9sol\u00e9 mais je n\u2019ai pas bien compris. Le Monde a fait une tr\u00e8s grosse erreur \u00e0 mon sens de vouloir monter en \u00e9pingle sur un fond de complotisme l'action normale d'un ministre. Une remise en question s\u2019impose.     Romain        Le Monde, vous n'avez pas l'impression de gonfler un peu le ballon avec Uber ? Il y a un syndrome Benalla, ici, je trouve (une centaine d'articles pour tr\u00e8s peu)    Eticha         Bonjour,          Le mot \u00ab\u00a0scandale\u00a0\u00bb n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 dans un de nos articles sur les \u00ab\u00a0Uber Files\u00a0\u00bb. Les r\u00e9v\u00e9lations dans cette s\u00e9rie d\u2019articles s\u2019appuient sur une base de donn\u00e9es de plus de 18\u00a0gigaoctets de donn\u00e9es internes. Ces donn\u00e9es, transmises au quotidien britannique The Guardian, ont \u00e9t\u00e9 analys\u00e9es par plus de 40\u00a0r\u00e9dactions dans le monde sous la supervision du Consortium international des journalistes d\u2019investigation (ICIJ). Elles incluent notamment la p\u00e9riode la plus \u00ab\u00a0chaude\u00a0\u00bb d\u2019Uber\u00a0: les ann\u00e9es 2014-2016, durant lesquelles l\u2019entreprise s\u2019implante notamment en France, sur fond de manifestations violentes de taxis et de questions sur son mod\u00e8le sans contrat de travail.          On y apprend, entre autres, l\u2019implication personnelle d\u2019Emmanuel Macron, alors ministre de l\u2019\u00e9conomie, en faveur de l\u2019implantation en France de cette entreprise am\u00e9ricaine, et ce, contre l\u2019avis m\u00eame de son propre gouvernement. M.\u00a0Macron a rencontr\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises plusieurs cadres d\u2019Uber et son fondateur, Travis Kalanick, de mani\u00e8re secr\u00e8te.          Pour rappel, l\u2019entreprise n\u2019emploie pas les chauffeurs qui travaillent avec elle et ces derniers ont le statut d\u2019autoentrepreneurs. Uber a aussi \u00e9t\u00e9 mentionn\u00e9e dans l\u2019enqu\u00eate des \u00ab\u00a0Paradise Papers\u00a0\u00bb, qui r\u00e9v\u00e8le les montages financiers de plusieurs entreprises pour \u00e9chapper \u00e0 l\u2019imp\u00f4t, notamment en France.          Un tchat s\u2019est d\u00e9roul\u00e9 plus t\u00f4t dans ce direct avec les journalistes de la r\u00e9daction qui ont travaill\u00e9 sur les \u00ab\u00a0Uber Files\u00a0\u00bb, vous pouvez le retrouver ci-dessous. Bonne lecture\u00a0!                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Uber Files\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Faire d\u2019Uber un interlocuteur privil\u00e9gi\u00e9 est un choix politique critiquable \u00e0 plusieurs niveaux\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron r\u00e9agit au \u00ab\u00a0Uber Files\u00a0\u00bb\u00a0; premi\u00e8res questions au gouvernement pour Elisabeth Borne...","dateModified":"2022-07-12T14:21:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/12/l-actualite-politique-en-direct-le-ministre-charge-des-outre-mer-se-rendra-en-martinique-et-en-guadeloupe-des-la-semaine-prochaine_6134425_823448.html#572280","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/12/l-actualite-politique-en-direct-le-ministre-charge-des-outre-mer-se-rendra-en-martinique-et-en-guadeloupe-des-la-semaine-prochaine_6134425_823448.html","datePublished":"2022-07-12T14:00:44+00:00","articleBody":"     Lors de sa prise de parole sur les \u00ab\u00a0Uber files\u00a0\u00bb, dont nous vous parlions il y a quelques\u00a0minutes dans ce direct, Emmanuel Macron a aussi r\u00e9pondu \u00e0 une question sur les critiques des d\u00e9put\u00e9s de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes). Apr\u00e8s que le chef de l\u2019Etat a asssum\u00e9 enti\u00e8rement son soutien et ses \u00e9changes avec Uber entre\u00a02014 et\u00a02016, une journaliste lui a demand\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Alors pourquoi la Nupes s\u2019offusque, selon vous\u00a0?\u00a0\u00bb          M.\u00a0Macron lui a r\u00e9pondu\u00a0:           Mais parce qu\u2019ils ont perdu la boussole\u00a0! Quand on croit dans la justice sociale, dans l\u2019\u00e9galit\u00e9 des chances, il faut se battre pour que les jeunes qui viennent de milieux difficiles aient des emplois. Cela n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 leur combat. Moi, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le mien. Des jeunes qui, peut-\u00eatre, votent pour eux aujourd\u2019hui ont eu leur emploi gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a. Si on ne se bat pas pour l\u2019\u00e9ducation, la formation, la cr\u00e9ation de d\u2019innovation et donc d\u2019opportunit\u00e9s \u00e9conomiques, on continuera d\u2019avoir le ch\u00f4mage qui est encore le n\u00f4tre et qui, m\u00eame si on l\u2019a baiss\u00e9 durant ces cinq ann\u00e9es, est encore trop \u00e9lev\u00e9. Qui est victime du ch\u00f4mage\u00a0? Les jeunes moins bien form\u00e9s et les femmes et les hommes qui sont victimes, aujourd\u2019hui, de discriminations. C\u2019est \u00e7a la r\u00e9alit\u00e9, si on veut se battre pour l\u2019\u00e9galit\u00e9 des chances pour aller vers le plein-emploi.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron \u00e0 propos des critiques de la Nupes concernant les \u00ab\u00a0Uber files\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Ils ont perdu...","dateModified":"2022-07-12T14:25:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/12/l-actualite-politique-en-direct-le-ministre-charge-des-outre-mer-se-rendra-en-martinique-et-en-guadeloupe-des-la-semaine-prochaine_6134425_823448.html#572135","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/12/l-actualite-politique-en-direct-le-ministre-charge-des-outre-mer-se-rendra-en-martinique-et-en-guadeloupe-des-la-semaine-prochaine_6134425_823448.html","datePublished":"2022-07-12T13:38:44+00:00","articleBody":"     Fabrice Brun, d\u00e9put\u00e9 LR d\u2019Ard\u00e8che, prend \u00e0 son tour la parole lors des questions au gouvernement, \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, et interpelle la premi\u00e8re ministre sur l\u2019inflation. \u00ab\u00a0Le budget des m\u00e9nages explose et il est temps d\u2019agir vite et fort en revalorisant les pensions des retrait\u00e9s et des personnes en situation de handicap, en baissant les charges, comme la CSG pour les salari\u00e9s, les retrait\u00e9s et les ind\u00e9pendants, en neutralisant le prix des carburants \u00e0 1, 50\u00a0euro \u00e0 la pompe\u00a0\u00bb, a plaid\u00e9 M.\u00a0Brun. \u00ab\u00a0Alors Madame la premi\u00e8re ministre, combien de temps allez-vous encore pomper des milliards d\u2019euros sur le dos des Fran\u00e7ais\u00a0? \u00bb, a-t-il tanc\u00e9.          Gabriel Attal, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des comptes publics, r\u00e9pond au d\u00e9put\u00e9 LR. \u00ab\u00a0La vraie diff\u00e9rence entre le chemin que vous proposez et le n\u00f4tre, c\u2019est que vous promettez aux Fran\u00e7ais des d\u00e9penses qui consistent \u00e0 leur reprendre dans quelques ann\u00e9es par des imp\u00f4ts ce que vous leur promettez aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb, dit l\u2019ancien porte-parole du gouvernement. \u00ab\u00a0Si on fait la somme de toutes les demandes que vous faites, c\u2019est 100\u00a0milliards d\u2019euros, il faudrait doubler la TVA pour financer votre projet\u00a0\u00bb, s\u2019est-il exclam\u00e9, avant d\u2019encha\u00eener\u00a0: \u00ab\u00a0Vous nous avez accus\u00e9s de vouloir cramer la caisse, mais vous voulez faire sauter la banque\u00a0!\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Nous allons continuer \u00e0 agir avec 46 milliards d\u2019euros qui ont \u00e9t\u00e9 investis pour permettre aux Fran\u00e7ais de d\u00e9penser moins et de gagner plus. C\u2019est \u00e7a la coh\u00e9rence de notre action et nous ne mentons pas aux Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb, a encore d\u00e9fendu M. Attal.          \u00ab\u00a0Stop \u00e0 l\u2019enfumage, rendez l\u2019argent aux Fran\u00e7ais\u00a0! Nous faisons des propositions tr\u00e8s concr\u00e8tes d\u2019\u00e9conomies budg\u00e9taires, comme la carte vitale biom\u00e9trique, pour mettre fin aux fraudes, et c\u2019est \u00e7a que nous demandent les Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu Fabrice Brun, avant que M.\u00a0Attal ne vante \u00ab\u00a0la qualit\u00e9 du bilan de la majorit\u00e9 sur l\u2019emploi\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Vous nous avez accus\u00e9s de vouloir cramer la caisse, mais vous voulez faire sauter la banque\u00a0\u00bb, r\u00e9p...","dateModified":"2022-07-12T14:30:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/12/l-actualite-politique-en-direct-le-ministre-charge-des-outre-mer-se-rendra-en-martinique-et-en-guadeloupe-des-la-semaine-prochaine_6134425_823448.html#572058","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/12/l-actualite-politique-en-direct-le-ministre-charge-des-outre-mer-se-rendra-en-martinique-et-en-guadeloupe-des-la-semaine-prochaine_6134425_823448.html","datePublished":"2022-07-12T13:36:25+00:00","articleBody":"     Danielle Simonnet, d\u00e9put\u00e9e \u00ab\u00a0insoumise\u00a0\u00bb de Paris, pose la premi\u00e8re question au gouvernement concernant les \u00ab\u00a0Uber Files\u00a0\u00bb. L\u2019\u00e9lue d\u00e9nonce le chef de l\u2019Etat comme \u00ab\u00a0le VRP en chef d\u2019Uber\u00a0\u00bb qui a permis \u00e0 l\u2019entreprise de \u00ab\u00a0torpiller la loi\u00a0\u00bb ou de \u00ab\u00a0r\u00e9diger des amendements cl\u00e9s en main\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Un ministre aurait donc servi les int\u00e9r\u00eats d\u2019une entreprise am\u00e9ricaine contre son propre gouvernement\u00a0\u00bb, avance-t-elle en soulignant \u00e9galement qu\u2019Emmanuel Macron \u00ab\u00a0a re\u00e7u les financements d\u2019un lobbyiste d\u2019Uber\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ces plates-formes sont championnes de l\u2019\u00e9vasion fiscale. Qu\u2019avez-vous \u00e0 r\u00e9pondre\u00a0? (\u2026) Nous exigeons une enqu\u00eate parlementaire. Il est grand temps d\u2019exiger la s\u00e9paration des lobbys et de l\u2019Etat.\u00a0\u00bb          Olivia Gr\u00e9goire, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des PME, r\u00e9pond en excusant Bruno Le\u00a0Maire, qui est en d\u00e9placement avec M.\u00a0Macron en Is\u00e8re. \u00ab\u00a0Oui, Mme\u00a0Simonnet, le ministre de l\u2019\u00e9conomie a fait son travail, justifie-t-elle. Il a re\u00e7u Uber, il a aussi re\u00e7u, soyons pr\u00e9cis, Netflix, Airbnb, Tesla, plus pr\u00e8s de nous Doctissimo (\u2026). Et pourquoi\u00a0? Parce que ces acteurs sont au c\u0153ur de l\u2019\u00e9conomie d\u2019aujourd\u2019hui, au c\u0153ur de l\u2019\u00e9conomie du XXIe\u00a0si\u00e8cle et c\u2019est en r\u00e9alit\u00e9 \u2013 peu importe votre consid\u00e9ration sur le sujet \u2013 l\u00e0 que se trouve la croissance, les emplois.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Quel est le pays qui a propos\u00e9 en premier une taxation des g\u00e9ants du num\u00e9rique\u00a0? La France\u00a0! Quel est le pays qui a pay\u00e9 pour cela, sanctionn\u00e9 par le pr\u00e9sident Trump\u00a0? La France, madame Simonnet\u00a0! Alors oui, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, ministre de l\u2019\u00e9conomie hier, a pris toutes les mesures pour encourager l\u2019arriv\u00e9e mais aussi la protection des consommateurs\u00a0\u00bb, selon la membre du gouvernement.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Oui, le ministre de l\u2019\u00e9conomie a fait son travail\u00a0\u00bb, r\u00e9pond Olivia Gr\u00e9goire \u00e0 l\u2019interpellati...","dateModified":"2022-07-12T14:20:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/12/l-actualite-politique-en-direct-le-ministre-charge-des-outre-mer-se-rendra-en-martinique-et-en-guadeloupe-des-la-semaine-prochaine_6134425_823448.html#571948","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/12/l-actualite-politique-en-direct-le-ministre-charge-des-outre-mer-se-rendra-en-martinique-et-en-guadeloupe-des-la-semaine-prochaine_6134425_823448.html","datePublished":"2022-07-12T13:26:02+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron a comment\u00e9, mardi, la publication de l\u2019enqu\u00eate \u00ab\u00a0Uber files\u00a0\u00bb par Le Monde et ses partenaires, dans laquelle sont r\u00e9v\u00e9l\u00e9s la proximit\u00e9 et le soutien que l\u2019ancien ministre de l\u2019\u00e9conomie a apport\u00e9 au groupe am\u00e9ricain de VTC entre 2014 et 2016. Peu apr\u00e8s avoir pris la parole pour se f\u00e9liciter du d\u00e9veloppement du site de production de composants \u00e9lectroniques STMicroelectronics, \u00e0 Crolles (Is\u00e8re), o\u00f9 doivent \u00eatre investis 5,7\u00a0milliards d\u2019euros avec le groupe GlobalFoundries, le chef de l\u2019Etat a \u00e9chang\u00e9 pendant quelques minutes avec la presse et notre journaliste Claire Gatinois.          \u00ab\u00a0S\u2019ils ont cr\u00e9\u00e9 des emplois en France, je suis hyper fier de \u00e7a et, vous savez quoi, je le referais demain et apr\u00e8s-demain\u00a0\u00bb, a notamment comment\u00e9 le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique \u00e0 propos du fait, pour un ministre, de recevoir des dirigeants d\u2019entreprises \u00e9trang\u00e8res dans le cadre de ses fonctions. \u00ab\u00a0Je con\u00e7ois tout \u00e0 fait qu\u2019on veuille s\u2019attaquer \u00e0 ma pomme, \u00e7a fait cinq ans et demi, je suis habitu\u00e9. Tr\u00e8s sinc\u00e8rement, comme disait l\u2019un de mes pr\u00e9d\u00e9cesseurs\u00a0: \u201c\u00e7a m\u2019en touche une sans bouger l\u2019autre\u201d\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, ironique, r\u00e9agissant aux critiques politiques des oppositions d\u00e9clench\u00e9es par la parution de l\u2019enqu\u00eate.          A propos de la collaboration avec le priv\u00e9, Emmanuel Macron a tenu les propos suivant\u00a0:           \u00ab\u00a0J\u2019\u00e9tais ministre. Le ministre que je suis a fait son travail. On a trop vu une esp\u00e8ce d\u2019ambiance qui serait que voir les chefs d\u2019entreprise, en particulier \u00e9trangers, ce serait mal. Je l\u2019assume \u00e0 fond et en vous regardant [en r\u00e9ponse \u00e0 une journaliste]. Cela a toujours \u00e9t\u00e9 officiel, avec des collaborateurs. J\u2019en suis fier. S\u2019ils ont cr\u00e9\u00e9 des emplois en France, je suis hyper fier de \u00e7a, et vous savez quoi, je le referais demain et apr\u00e8s-demain. Et nous sommes ici \u00e0 Crolles pourquoi\u00a0? Parce qu\u2019\u00e9galement il y a plusieurs mois, de mani\u00e8re confidentielle, parce qu\u2019il fallait pr\u00e9server le secret de la vie des entreprises, j\u2019ai re\u00e7u le dirigeant de GlobalFoundries qui est l\u00e0. Le r\u00e9sultat, c\u2019est quoi\u00a0? On va cr\u00e9er ici 1\u00a0500 emplois et on va investir 5,5\u00a0milliards d\u2019euros.\u00a0\u00bb           Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a aussi d\u00e9fendu son action depuis cette \u00e9poque, en France et au niveau europ\u00e9en, pour r\u00e9guler les plates-formes num\u00e9riques, dont Uber\u00a0:           Quand je suis devenu pr\u00e9sident, on a r\u00e9gul\u00e9 le secteur sans aucune complaisance. On est le premier pays qui a r\u00e9gul\u00e9 les plates-formes, et ensuite on a pouss\u00e9 au niveau europ\u00e9en\u00a0; donc, moi, je suis extr\u00eamement fier. Vous savez quoi, j\u2019ai un scoop\u00a0: il est tr\u00e8s difficile de cr\u00e9er des emplois sans entreprises et sans entrepreneurs. Donc je continuerai \u00e0 voir des entreprises et des entrepreneurs, pour les convaincre d\u2019investir dans le pays et je ferai tout ce que je peux pour continuer \u00e0 ouvrir les secteurs o\u00f9 on bloque l\u2019activit\u00e9 pour continuer \u00e0 cr\u00e9er des emplois. Parce que chaque jeune qui a pu avoir des opportunit\u00e9s de job gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a, je m\u2019en f\u00e9licite.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Uber files\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Je le referais demain et apr\u00e8s-demain\u00a0\u00bb, affirme Emmanuel Macron \u00e0 propos de...","dateModified":"2022-07-12T13:49:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/12/l-actualite-politique-en-direct-le-ministre-charge-des-outre-mer-se-rendra-en-martinique-et-en-guadeloupe-des-la-semaine-prochaine_6134425_823448.html#571972","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/12/l-actualite-politique-en-direct-le-ministre-charge-des-outre-mer-se-rendra-en-martinique-et-en-guadeloupe-des-la-semaine-prochaine_6134425_823448.html","datePublished":"2022-07-12T13:22:07+00:00","articleBody":"     Lors des questions au gouvernement, Marine Le Pen interroge la premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, \u00e0 propos de G\u00e9rald Darmanin. \u00ab\u00a0Dimanche, le ministre de l\u2019int\u00e9rieur disait, je le cite\u201d permettre l\u2019expulsion de tout \u00e9tranger reconnu coupable d\u2019un acte grave par la justice\u201d, je salue donc ce pas vers nous (\u2026).\u00a0Nous voterons cette mesure d\u00e8s demain\u00a0\u00bb, a commenc\u00e9 par dire la pr\u00e9sidente des d\u00e9put\u00e9s du Rassemblement national. \u00ab\u00a0En attendant le vote de cette mesure, pouvez-vous d\u00e9j\u00e0 d\u00e9montrer votre volont\u00e9 d\u2019agir en faisant respecter les obligations de quitter le territoire [les OQTF], dont l\u2019application reste aujourd\u2019hui \u00e0 90\u00a0% lettre morte\u00a0?\u00a0\u00bb, a ensuite demand\u00e9 Mme\u00a0Le Pen \u00e0 la premi\u00e8re ministre.          \u00ab\u00a0A travers votre propos, je vois que vous n\u2019aviez pas lu le programme du candidat Emmanuel Macron, puisque cette mesure y figurait\u00a0\u00bb, rebondit Mme\u00a0Borne. La premi\u00e8re ministre en a profit\u00e9 pour rappeler les \u00ab\u00a0grandes lignes de la politique\u00a0\u00bb que son gouvernement entend mener\u00a0: \u00ab\u00a0R\u00e9pondre \u00e0 l\u2019urgence du pouvoir d\u2019achat, la bataille du plein-emploi, acc\u00e9l\u00e9rer la transition \u00e9cologique et sortir des \u00e9nergies fossiles, c\u2019est promouvoir l\u2019\u00e9galit\u00e9 des chances et assurer la s\u00e9curit\u00e9 des Fran\u00e7ais.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Ma m\u00e9thode, c\u2019est \u00e9couter et respecter chacun, pas d\u2019\u00eatre d\u2019accord avec chacun\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 Elisabeth Borne, vantant le fait d\u2019avoir re\u00e7u les diff\u00e9rents repr\u00e9sentants de groupes \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. \u00ab\u00a0Lors de notre rencontre, Mme\u00a0Le Pen, il n\u2019y a pas vraiment eu de convergences, et apr\u00e8s ma d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale, je vous le confirme\u00a0: je n\u2019irai pas chercher les voix du Rassemblement national\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 la premi\u00e8re ministre, applaudie par les d\u00e9put\u00e9s de la coalition pr\u00e9sidentielle. \u00ab\u00a0Il y aura toujours quelque chose qui s\u2019interposer[a] entre nous, cela s\u2019appelle les valeurs. Mon ADN, ma colonne vert\u00e9brale, s\u2019appelle la R\u00e9publique\u00a0\u00bb, a-t-elle encore dit, hu\u00e9e dans les rangs du Rassemblement national.          \u00ab\u00a0 Alors oui, je vous le redis Madame Le Pen, mon identit\u00e9, c\u2019est la libert\u00e9, c\u2019est l\u2019\u00e9galit\u00e9, c\u2019est la fraternit\u00e9, c\u2019est la la\u00efcit\u00e9. Et comme premi\u00e8re ministre c\u2019est autour de ces valeurs que je veux rassembler et uniquement autour d\u2019elles\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Et ces valeurs, Madame Le Pen, vous avez beau tenter de vous les approprier, je suis convaincue que, dans les faits, vous ne les partagez pas\u00a0\u00bb, a-t-elle conclu.          \u00ab\u00a0Ceux qui n\u2019ont pas vot\u00e9 la (motion de) censure\u00a0\u00bb de La France insoumise, comme le Rassemblement national et Les R\u00e9publicains, \u00ab\u00a0n\u2019exprimaient ni une confiance au gouvernement, ni une participation \u00e0 la majorit\u00e9\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 Mme Borne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Je n\u2019irai pas chercher les voix du Rassemblement national\u00a0\u00bb, insiste Elisabeth Borne, r\u00e9pondant \u00e0 un...","dateModified":"2022-07-12T14:16:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/12/l-actualite-politique-en-direct-le-ministre-charge-des-outre-mer-se-rendra-en-martinique-et-en-guadeloupe-des-la-semaine-prochaine_6134425_823448.html#572006","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/12/l-actualite-politique-en-direct-le-ministre-charge-des-outre-mer-se-rendra-en-martinique-et-en-guadeloupe-des-la-semaine-prochaine_6134425_823448.html","datePublished":"2022-07-12T13:13:19+00:00","articleBody":"     Marine Le Pen est la premi\u00e8re d\u00e9put\u00e9e \u00e0 prendre la parole. Vont suivre\u00a0:         Benjamin Haddad (Renaissance)          Danielle Simonnet (La France insoumise-Nupes)          Fabrice Brun (Les R\u00e9publicains)          Mohamed Laqhila (D\u00e9mocrate)          M\u00e9lanie Thomin (Socialistes et apparent\u00e9s-Nupes)          J\u00e9r\u00e9mie Patrier-Leitus (Horizons)          Julie Laernoes (Ecologiste)          Nicolas Sansu (Gaude d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine-Nupes)          Nathalie Bassire (Libert\u00e9s, ind\u00e9pendants, outre-mer et territoires)          Fadila Khattabi (Renaissance)          Roger Chudeau (Rassemblement national)          Perceval Gaillard (La France insoumise-Nupes)          Jean-Fran\u00e7ois Rousset (Renaissance)          Jean-Pierre Taite (Les R\u00e9publicains)          Sandrine Rousseau (Ecologiste)          Laurent Croizier (D\u00e9mocrate)          B\u00e9n\u00e9dicte Auzanot (Rassemblement national)          Rachel Keke (La France insoumise-Nupes)          Thierry Benoit (Horizons)          Jiovanny William (Gaude d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine-Nupes)          Boris Vallaud (Socialistes et apparent\u00e9s-Nupes)          Xavier Roseren (Renaissance)          Rodrigo Arenas (La France insoumise-Nupes)          Jean-Louis Thi\u00e9riot (Les R\u00e9publicains)          Brigitte Klinkert (Renaissance)          Micha\u00ebl Taverne (Rassemblement national)       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La liste des orateurs qui vont poser une question au gouvernement","dateModified":"2022-07-12T13:23:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/12/l-actualite-politique-en-direct-le-ministre-charge-des-outre-mer-se-rendra-en-martinique-et-en-guadeloupe-des-la-semaine-prochaine_6134425_823448.html#571901","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/12/l-actualite-politique-en-direct-le-ministre-charge-des-outre-mer-se-rendra-en-martinique-et-en-guadeloupe-des-la-semaine-prochaine_6134425_823448.html","datePublished":"2022-07-12T12:51:04+00:00","articleBody":"     Le parti Les R\u00e9publicains (LR) a annonc\u00e9 mardi la cr\u00e9ation d\u2019une \u00ab\u00a0cellule de coordination parlementaire\u00a0\u00bb de ses \u00e9lus \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, au S\u00e9nat et au Parlement europ\u00e9en, avec pour objectif de parler \u00ab\u00a0d\u2019une seule voix\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0mener des actions convergentes\u00a0\u00bb.          Il s\u2019agit de \u00ab\u00a0valoriser le positionnement des R\u00e9publicains sur les sujets d\u2019actualit\u00e9 amen\u00e9s \u00e0 \u00eatre d\u00e9battus au Parlement dont l\u2019importance s\u2019est accrue du fait de l\u2019absence de majorit\u00e9 absolue\u00a0\u00bb, a fait savoir la pr\u00e9sidente par int\u00e9rim du parti, la d\u00e9put\u00e9e Annie Genevard. LR constitue la \u00ab\u00a0seule opposition capable de proposer des solutions concr\u00e8tes et responsables aux Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb, ajoute-t-elle dans un communiqu\u00e9.          Outre Mme\u00a0Genevard, le pr\u00e9sident des d\u00e9put\u00e9s LR \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, Olivier Marleix, au S\u00e9nat, Bruno Retailleau, et au Parlement europ\u00e9en, Fran\u00e7ois-Xavier Bellamy, avec l\u2019appui du pr\u00e9sident du S\u00e9nat, G\u00e9rard Larcher, sont \u00e0 l\u2019origine de cette initiative. Une premi\u00e8re r\u00e9union mardi matin au si\u00e8ge des R\u00e9publicains \u00ab\u00a0a permis de d\u00e9finir nos modalit\u00e9s de travail interne\u00a0\u00bb, ajoute Mme\u00a0Genevard.          Les s\u00e9nateurs LR constituent le principal bloc au sein de la majorit\u00e9 de droite \u00e0 la chambre haute, le groupe LR \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, fort d\u2019une soixantaine d\u2019\u00e9lus, se trouvant de facto en position d\u2019alli\u00e9 potentiel pour le gouvernement pour faire passer des textes de loi.          \u00ab\u00a0Le gouvernement a imp\u00e9rativement besoin de trouver des accords avec nous \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e et au S\u00e9nat, et donc nous ne pouvons absolument pas avoir des positions divergentes ou qui ne soient pas totalement sur la m\u00eame longueur d\u2019onde\u00a0\u00bb entre s\u00e9nateurs et d\u00e9put\u00e9s LR, a soulign\u00e9 M. Marleix lors d\u2019un point presse. \u00ab\u00a0On va simplifier la t\u00e2che du gouvernement en ne parlant que d\u2019une seule voix avec nos coll\u00e8gues s\u00e9nateurs LR\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, en pr\u00e9cisant que si le gouvernement voulait l\u2019appui des \u00e9lus LR, ce serait \u00ab\u00a0\u00e0 nos conditions\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les d\u00e9put\u00e9s et s\u00e9nateurs LR se coordonnent pour parler \u00ab\u00a0d\u2019une seule voix\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-12T12:54:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/12/l-actualite-politique-en-direct-le-ministre-charge-des-outre-mer-se-rendra-en-martinique-et-en-guadeloupe-des-la-semaine-prochaine_6134425_823448.html#571896","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/12/l-actualite-politique-en-direct-le-ministre-charge-des-outre-mer-se-rendra-en-martinique-et-en-guadeloupe-des-la-semaine-prochaine_6134425_823448.html","datePublished":"2022-07-12T12:32:15+00:00","articleBody":"     Ecologistes et \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb demandent l\u2019ouverture d\u2019une commission d\u2019enqu\u00eate parlementaire pour d\u00e9terminer quels ont \u00e9t\u00e9 les liens entre Uber et Emmanuel Macron lorsqu\u2019il \u00e9tait ministre de l\u2019\u00e9conomie. Les macronistes font bloc autour du chef de l\u2019Etat et d\u00e9noncent un faux proc\u00e8s.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Uber Files\u00a0\u00bb\u00a0: l\u2019opposition d\u00e9nonce \u00ab\u00a0un scandale d\u2019Etat\u00a0\u00bb, le camp Macron y voit \u00ab\u00a0un dossier vide\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les oppositions politiques multiplient les critiques contre Emmanuel Macron","dateModified":"2022-07-12T12:58:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/12/l-actualite-politique-en-direct-le-ministre-charge-des-outre-mer-se-rendra-en-martinique-et-en-guadeloupe-des-la-semaine-prochaine_6134425_823448.html#571800","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/12/l-actualite-politique-en-direct-le-ministre-charge-des-outre-mer-se-rendra-en-martinique-et-en-guadeloupe-des-la-semaine-prochaine_6134425_823448.html","datePublished":"2022-07-12T11:36:58+00:00","articleBody":"     Alors qu\u2019hier a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e au sommet Choose France la cr\u00e9ation d\u2019une nouvelle usine de fabrication de semi-conducteurs par GlobalFoundries et STMicroelectronics, \u00e0 Crolles, pr\u00e8s de Grenoble, Emmanuel Macron est sur place depuis la fin de matin\u00e9e.          La construction de la future usine devrait d\u00e9boucher sur la cr\u00e9ation d\u2019environ mille emplois suppl\u00e9mentaires, pour un investissement estim\u00e9 \u00e0 5,7\u00a0milliards d\u2019euros. Sa cr\u00e9ation s\u2019inscrit dans le cadre du plan France 2030 ainsi que dans celui du Chips Act, le programme de l\u2019Union europ\u00e9enne pour retrouver une place aux c\u00f4t\u00e9s de l\u2019Asie et de l\u2019Am\u00e9rique dans la production mondiale de semi-conducteurs, \u00e0 la suite de la crise du Covid-19.          \u00ab\u00a0La visite du chef de l\u2019Etat est l\u2019occasion de d\u00e9voiler la strat\u00e9gie et les investissements pour l\u2019\u00e9lectronique dans le cadre France 2030\u00a0\u00bb, a notamment pr\u00e9cis\u00e9 l\u2019Elys\u00e9e en ajoutant que \u00ab\u00a0cette fili\u00e8re est au c\u0153ur de la strat\u00e9gie europ\u00e9enne d\u2019ind\u00e9pendance port\u00e9e par le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique\u00a0\u00bb .          A Crolles, il est accompagn\u00e9 du ministre de l\u2019\u00e9conomie et des finances, Bruno Le Maire, de Sylvie Retailleau, ministre de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et de la recherche, d\u2019Olivier Becht, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du commerce ext\u00e9rieur, du porte-parole du gouvernement, Olivier V\u00e9ran, et du commissaire europ\u00e9en pour le march\u00e9 int\u00e9rieur, Thierry Breton.                Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, Emmanuel Macron, accompagn\u00e9, entre autres, d\u2019Olivier V\u00e9ran et de Thierry Breton, \u00e9coute les explications durant la visite du site de STMicroelectronics en Is\u00e8re, mardi 12\u00a0juillet. JEAN-PHILIPPE KSIAZEK \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/a1d49e3_5686649-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron en Is\u00e8re au lendemain de l\u2019annonce d\u2019un investissement de 5,7\u00a0milliards d\u2019euros po...","dateModified":"2022-07-12T11:47:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/12/l-actualite-politique-en-direct-le-ministre-charge-des-outre-mer-se-rendra-en-martinique-et-en-guadeloupe-des-la-semaine-prochaine_6134425_823448.html#571795","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/12/l-actualite-politique-en-direct-le-ministre-charge-des-outre-mer-se-rendra-en-martinique-et-en-guadeloupe-des-la-semaine-prochaine_6134425_823448.html","datePublished":"2022-07-12T11:20:04+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour suivre au plus pr\u00e8s l\u2019actualit\u00e9 et soutenir notre r\u00e9daction, abonnez-vous au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb\u00a0!","dateModified":"2022-07-12T11:20:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/12/l-actualite-politique-en-direct-le-ministre-charge-des-outre-mer-se-rendra-en-martinique-et-en-guadeloupe-des-la-semaine-prochaine_6134425_823448.html#571466","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/12/l-actualite-politique-en-direct-le-ministre-charge-des-outre-mer-se-rendra-en-martinique-et-en-guadeloupe-des-la-semaine-prochaine_6134425_823448.html","datePublished":"2022-07-12T11:09:16+00:00","articleBody":"     Le candidat \u00e9cologiste \u00e0 la derni\u00e8re \u00e9lection pr\u00e9sidentielle Yannick Jadot d\u00e9fend mardi, dans un entretien \u00e0 Lib\u00e9ration, l\u2019 \u00ab\u00a0urgence absolue\u00a0\u00bb de mettre en place une \u00ab\u00a0grande loi de s\u00e9paration des lobbys et de l\u2019Etat\u00a0\u00bb, apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations du Monde\u00a0et de ses partenaires au sujet des \u00ab\u00a0Uber Files\u00a0\u00bb, t\u00e9moignant d\u2019\u00e9changes privil\u00e9gi\u00e9s entre Uber et Emmanuel Macron quand il \u00e9tait ministre de l\u2019\u00e9conomie entre 2014 et 2016.          Ces r\u00e9v\u00e9lations \u00ab\u00a0me choquent mais elles ne me surprennent pas. On sait combien le quinquennat pr\u00e9c\u00e9dent a \u00e9t\u00e9 gangren\u00e9 par les lobbys. Emmanuel Macron a gouvern\u00e9 avec et pour eux\u00a0\u00bb, d\u00e9nonce M. Jadot, citant notamment les pr\u00e9c\u00e9dentes r\u00e9v\u00e9lations sur le cabinet de conseil McKinsey.          Yannick Jadot avait propos\u00e9 une telle loi pendant sa campagne. Il milite ainsi pour qu\u2019une \u00ab\u00a0coalition\u00a0\u00bb voit aujourd\u2019hui le jour sur les bancs de l\u2019Assembl\u00e9e nationale afin de permettre son adoption\u00a0: \u00ab\u00a0Les \u00e9cologistes sont tr\u00e8s partants pour porter la grande loi de s\u00e9paration des lobbys et de l\u2019Etat \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e. Je m\u2019en r\u00e9jouis, on va voir si on peut construire une coalition autour de l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral dans l\u2019H\u00e9micycle.\u00a0\u00bb          Pour l\u2019eurod\u00e9put\u00e9 \u00e9cologiste, \u00ab\u00a0\u00e0 un moment, il faut couper les complaisances, les connivences et les conflits d\u2019int\u00e9r\u00eats qui sont trop nombreux entre l\u2019Etat et la sph\u00e8re priv\u00e9e (\u2026). Avec Emmanuel Macron particuli\u00e8rement, l\u2019Etat s\u2019est mis au service d\u2019int\u00e9r\u00eats priv\u00e9s\u00a0\u00bb. S\u2019il juge \u00ab\u00a0tout \u00e0 fait normal\u00a0\u00bb que les \u00e9lus rencontrent des lobbys, pour \u00ab\u00a0comprendre les diff\u00e9rents int\u00e9r\u00eats en jeu\u00a0\u00bb, il souligne que \u00ab\u00a0le probl\u00e8me ici, c\u2019est un ministre et des d\u00e9put\u00e9s qui interviennent en toute opacit\u00e9 au profit d\u2019une entreprise qui veut valider des pratiques ill\u00e9gales\u00a0\u00bb.          M.\u00a0Jadot plaide donc pour \u00ab\u00a0un encadrement beaucoup plus fort de l\u2019activit\u00e9 des lobbys\u00a0\u00bb, et consid\u00e8re qu\u2019 \u00ab\u00a0Uber devrait \u00eatre exclu de tous les registres de lobbys. En France comme au niveau europ\u00e9en (\u2026). Les lois \u00e9crites par les lobbys, c\u2019est fini\u00a0\u00bb. Il se dit favorable \u00e0 une commission d\u2019enqu\u00eate \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, comme pr\u00f4n\u00e9e par le d\u00e9put\u00e9 \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb Alexis Corbi\u00e8re, estimant que \u00ab\u00a0mettre tous les \u00e9l\u00e9ments sur la table, comme cela a \u00e9t\u00e9 fait au S\u00e9nat pour l\u2019affaire McKinsey, c\u2019est une bonne chose\u00a0\u00bb.          Yannick Jadot pr\u00e9cise enfin \u00e9tablir \u00ab\u00a0une distinction entre les lobbys qui d\u00e9fendent les int\u00e9r\u00eats priv\u00e9s et ceux qui d\u00e9fendent l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral ou une partie de l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral\u00a0\u00bb, \u00e0 l\u2019instar de Greenpeace, dont il a \u00e9t\u00e9 directeur de campagne entre 2002 et 2008.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Yannick Jadot d\u00e9fend l\u2019\u00ab\u00a0urgence absolue\u00a0\u00bb d\u2019une \u00ab\u00a0grande loi de s\u00e9paration des lobbys et de l...","dateModified":"2022-07-12T11:36:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/12/l-actualite-politique-en-direct-le-ministre-charge-des-outre-mer-se-rendra-en-martinique-et-en-guadeloupe-des-la-semaine-prochaine_6134425_823448.html#571732","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/12/l-actualite-politique-en-direct-le-ministre-charge-des-outre-mer-se-rendra-en-martinique-et-en-guadeloupe-des-la-semaine-prochaine_6134425_823448.html","datePublished":"2022-07-12T10:31:28+00:00","articleBody":"     Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous pour vos questions. Il est l\u2019heure de mettre un terme \u00e0 ce tchat, mais ne quittez pas\u00a0: nous continuerons \u00e0 vous informer sur l\u2019actualit\u00e9 politique tout au long de la journ\u00e9e dans ce direct.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fin du tchat sur les \u00ab\u00a0Uber Files\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-12T10:42:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/12/l-actualite-politique-en-direct-le-ministre-charge-des-outre-mer-se-rendra-en-martinique-et-en-guadeloupe-des-la-semaine-prochaine_6134425_823448.html#571712","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/12/l-actualite-politique-en-direct-le-ministre-charge-des-outre-mer-se-rendra-en-martinique-et-en-guadeloupe-des-la-semaine-prochaine_6134425_823448.html","datePublished":"2022-07-12T10:30:44+00:00","articleBody":"    Cette enqu\u00eate semble montrer beaucoup de limites \u00e9thiques \u00e0 ces pratiques. Au-del\u00e0 des faits, quelles sont les recommandations que l'on pourrait faire pour encadrer ce lobbying ?    Charlotte         C\u2019est un bon sujet pour clore cet \u00e9change. De notre point de vue de journalistes, nous constatons effectivement que les garde-fous face au lobbying sont insuffisants en France. Dans cet article, nous avons interrog\u00e9 des sp\u00e9cialistes du sujet qui \u00e9voquent plusieurs pistes, comme\u00a0:          \u2013 Interdire aux anciens d\u00e9put\u00e9s et s\u00e9nateurs de faire du lobbying aupr\u00e8s du Parlement pendant un an apr\u00e8s la fin de leur mandat.          \u2013 Rendre les agendas des dirigeants publics plus transparents.          \u2013 Mentionner l\u2019origine d\u2019un amendement lorsqu\u2019il a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 par un repr\u00e9sentant d\u2019int\u00e9r\u00eats.          Plus largement, la transparence est vue comme un enjeu culturel\u00a0: pour ses partisans, le simple fait que ces d\u00e9bats entrent dans les m\u0153urs peut \u00eatre vu comme une avanc\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron r\u00e9agit au \u00ab\u00a0Uber Files\u00a0\u00bb\u00a0; premi\u00e8res questions au gouvernement pour Elisabeth Borne...","dateModified":"2022-07-12T10:42:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/12/l-actualite-politique-en-direct-le-ministre-charge-des-outre-mer-se-rendra-en-martinique-et-en-guadeloupe-des-la-semaine-prochaine_6134425_823448.html#571699","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/12/l-actualite-politique-en-direct-le-ministre-charge-des-outre-mer-se-rendra-en-martinique-et-en-guadeloupe-des-la-semaine-prochaine_6134425_823448.html","datePublished":"2022-07-12T10:23:59+00:00","articleBody":"     Merci \u00e0 vous pour vos nombreuses questions. Il est bient\u00f4t l\u2019heure de mettre un terme \u00e0 cet \u00e9change.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron r\u00e9agit au \u00ab\u00a0Uber Files\u00a0\u00bb\u00a0; premi\u00e8res questions au gouvernement pour Elisabeth Borne...","dateModified":"2022-07-12T10:23:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/12/l-actualite-politique-en-direct-le-ministre-charge-des-outre-mer-se-rendra-en-martinique-et-en-guadeloupe-des-la-semaine-prochaine_6134425_823448.html#571684","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/12/l-actualite-politique-en-direct-le-ministre-charge-des-outre-mer-se-rendra-en-martinique-et-en-guadeloupe-des-la-semaine-prochaine_6134425_823448.html","datePublished":"2022-07-12T10:21:50+00:00","articleBody":"    Quel est le r\u00f4le exact du d\u00e9put\u00e9 Luc Belot dans ces affaires ?     socialiste49         Luc Belot \u00e9tait d\u00e9put\u00e9 socialiste jusqu\u2019en\u00a02017. Il \u00e9tait tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9 par les questions li\u00e9es au num\u00e9rique, notamment aux d\u00e9bats sur l\u2019arriv\u00e9e d\u2019Uber en France.          En janvier\u00a02015, Emmanuel Macron et Uber se sont mis d\u2019accord pour orchestrer une \u00ab\u00a0grande campagne de communication\u00a0\u00bb commune. Il fallait, pour cela, trouver un d\u00e9put\u00e9 qui veuille bien d\u00e9poser des amendements favorables \u00e0 Uber lors des d\u00e9bats sur la loi Macron \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Uber a alors approch\u00e9, avec succ\u00e8s, Luc Belot, qui a d\u00e9pos\u00e9 trois amendements, pour deux d\u2019entre eux quasi conformes \u00e0 ceux r\u00e9dig\u00e9s par Uber. Ces textes ont donn\u00e9 l\u2019occasion \u00e0 Emmanuel Macron d\u2019intervenir sur le sujet en s\u00e9ance et de rouvrir le d\u00e9bat sur la loi Th\u00e9venoud.          Lorsque nous l\u2019avons interrog\u00e9, Luc Belot nous a r\u00e9pondu avoir agi dans le sens de ses convictions, lui qui se dit \u00ab\u00a0utilisateur tr\u00e8s r\u00e9gulier [d\u2019Uber], conseillant \u00e0 tous ceux qui le souhait[ent] d\u2019essayer\u00a0\u00bb. Rien ne nous permet de pr\u00e9tendre qu\u2019il aurait agi \u00e0 l\u2019int\u00e9r\u00eat, ce qui n\u2019enl\u00e8ve rien \u00e0 l\u2019int\u00e9r\u00eat public de cette histoire. On peut, par exemple, tout \u00e0 fait se demander si des parlementaires ne se sont pas berc\u00e9s d\u2019illusions quand ils ont estim\u00e9, comme Christophe Caresche (lui aussi ancien d\u00e9put\u00e9 socialiste), qu\u2019Uber \u00e9tait un \u00ab\u00a0David\u00a0\u00bb contre \u00ab\u00a0Goliath\u00a0\u00bb, l\u2019Etat.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron r\u00e9agit au \u00ab\u00a0Uber Files\u00a0\u00bb\u00a0; premi\u00e8res questions au gouvernement pour Elisabeth Borne...","dateModified":"2022-07-12T10:28:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/12/l-actualite-politique-en-direct-le-ministre-charge-des-outre-mer-se-rendra-en-martinique-et-en-guadeloupe-des-la-semaine-prochaine_6134425_823448.html#571636","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/12/l-actualite-politique-en-direct-le-ministre-charge-des-outre-mer-se-rendra-en-martinique-et-en-guadeloupe-des-la-semaine-prochaine_6134425_823448.html","datePublished":"2022-07-12T10:16:54+00:00","articleBody":"    Bonjour, c'est super tout \u00e7a mais franchement, vous ne pouviez pas sortir le papier avant les \u00e9lections ? Vous avez retard\u00e9 la publication ?    Sebz         Bonjour Sebz,          Le choix de la date de publication ne d\u00e9pend pas uniquement de nous. Une quarantaine de m\u00e9dias de 29 pays diff\u00e9rents ont travaill\u00e9 sur les \u00ab\u00a0Uber Files\u00a0\u00bb, un projet international coordonn\u00e9 par l\u2019ICIJ. Lors des discussions sur la date de publication, nous avons d\u00e9cid\u00e9 de nous laisser du temps pour analyser de mani\u00e8re exhaustive les donn\u00e9es. Ensuite, la date a \u00e9t\u00e9 choisie apr\u00e8s une discussion entre tous les partenaires. Le choix du nom du projet a \u00e9galement fait l\u2019objet de discussions, et parfois de d\u00e9bats, entre partenaires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron r\u00e9agit au \u00ab\u00a0Uber Files\u00a0\u00bb\u00a0; premi\u00e8res questions au gouvernement pour Elisabeth Borne...","dateModified":"2022-07-12T10:26:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/12/l-actualite-politique-en-direct-le-ministre-charge-des-outre-mer-se-rendra-en-martinique-et-en-guadeloupe-des-la-semaine-prochaine_6134425_823448.html#571655","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/12/l-actualite-politique-en-direct-le-ministre-charge-des-outre-mer-se-rendra-en-martinique-et-en-guadeloupe-des-la-semaine-prochaine_6134425_823448.html","datePublished":"2022-07-12T10:12:46+00:00","articleBody":"    Qu'est-ce qui peut pousser un ancien lobbyiste comme Mark MacGann manifestement pr\u00eat \u00e0 tout pour imposer ses lois \u00e0 un pays \u00e0 se reconvertir en \"lanceur d'alerte\" ? \ud83e\udd14    Yves de Nantes         Bonjour Yves,          La question lui a, bien s\u00fbr, \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e par nos confr\u00e8res du Guardian, \u00e0 qui il a transmis tous les documents. Il leur a expliqu\u00e9 avoir connu un long cheminement personnel qui l\u2019a conduit \u00e0 beaucoup r\u00e9fl\u00e9chir sur son r\u00f4le pass\u00e9 dans l\u2019expansion d\u2019Uber, qu\u2019il juge aujourd\u2019hui comme ayant \u00e9t\u00e9 en bonne partie servie par des mensonges. Il consid\u00e8re notamment que les chauffeurs ont \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement maltrait\u00e9s par l\u2019entreprise. C\u2019est un point que l\u2019on retrouve fr\u00e9quemment dans le parcours des lanceurs d\u2019alerte \u2013 Frances Haugen, des \u00ab\u00a0Facebook Files\u00a0\u00bb, \u00e9tait initialement convaincue des apports positifs de Facebook, tout comme Edward Snowden, qui se d\u00e9finissait comme un patriote, \u00e9tait \u00e0 ses d\u00e9buts persuad\u00e9 de l\u2019utilit\u00e9 des syst\u00e8mes de surveillance de la NSA.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron r\u00e9agit au \u00ab\u00a0Uber Files\u00a0\u00bb\u00a0; premi\u00e8res questions au gouvernement pour Elisabeth Borne...","dateModified":"2022-07-12T10:25:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/12/l-actualite-politique-en-direct-le-ministre-charge-des-outre-mer-se-rendra-en-martinique-et-en-guadeloupe-des-la-semaine-prochaine_6134425_823448.html#571646","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/12/l-actualite-politique-en-direct-le-ministre-charge-des-outre-mer-se-rendra-en-martinique-et-en-guadeloupe-des-la-semaine-prochaine_6134425_823448.html","datePublished":"2022-07-12T10:12:34+00:00","articleBody":"              La vraie question d'\u00e9thique ne serait-elle pas de savoir si il y a eu ou non, des compensations financi\u00e8res ou des avantages octroy\u00e9s par Uber \u00e0 l'ancien ministre des finances en contrepartie de son action en faveur des VTC ?    CRD         Notre m\u00e9tier est d\u2019enqu\u00eater et de vous transmettre des faits. En l\u2019occurrence, rien ne nous indique qu\u2019il y aurait de telles contreparties, disons-le clairement.          En revanche, notre enqu\u00eate peut l\u00e9gitimement nourrir le d\u00e9bat public quant \u00e0 la mani\u00e8re dont les gouvernements du monde entier ont accueilli le ph\u00e9nom\u00e8ne Uber. En ont-ils bien appr\u00e9hend\u00e9 les enjeux juridiques, \u00e9conomiques et soci\u00e9taux\u00a0? Ministre de l\u2019\u00e9conomie, Emmanuel Macron a-t-il \u00e9t\u00e9 trop complaisant avec cette entreprise qui a frontalement d\u00e9fi\u00e9 l\u2019Etat de droit, en y voyant avant tout une opportunit\u00e9 \u00e9conomique\u00a0? Pourquoi a-t-il jou\u00e9 \u00ab\u00a0contre\u00a0\u00bb le reste de son gouvernement sur ce dossier\u00a0? Ces questions sont, nous semble-t-il, int\u00e9ressantes.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron r\u00e9agit au \u00ab\u00a0Uber Files\u00a0\u00bb\u00a0; premi\u00e8res questions au gouvernement pour Elisabeth Borne...","dateModified":"2022-07-12T10:24:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/12/l-actualite-politique-en-direct-le-ministre-charge-des-outre-mer-se-rendra-en-martinique-et-en-guadeloupe-des-la-semaine-prochaine_6134425_823448.html#571631","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/12/l-actualite-politique-en-direct-le-ministre-charge-des-outre-mer-se-rendra-en-martinique-et-en-guadeloupe-des-la-semaine-prochaine_6134425_823448.html","datePublished":"2022-07-12T10:05:41+00:00","articleBody":"    Les \"Uber files\" ne sont-elles pas tout simplement le t\u00e9moignage de comment fonctionne d\u00e9sormais les relations entre un \u00e9tat et une entreprise nouvelle plus qu'un v\u00e9ritable scandale ? On gagnerait surement  \u00e0 les utiliser pour d\u00e9cider comment encadrer ces pratiques et fixer les limites.    Manu         Il est certain que ces documents offrent une fen\u00eatre, unique dans l\u2019histoire, sur le fonctionnement du lobbying d\u2019une grande entreprise, et qu\u2019ils montrent assez clairement quelles sont les limites des syst\u00e8mes d\u2019encadrement, en France comme ailleurs. Il est difficile de dire s\u2019ils d\u00e9crivent le fonctionnement \u00ab\u00a0courant\u00a0\u00bb de ce lobbying\u00a0; ce qui est, selon nous, certain, c\u2019est qu\u2019ils posent, par rebond, beaucoup de questions sur les pratiques d\u2019autres grandes entreprises. Ces informations seront sans doute utiles aux l\u00e9gilsateurs qui voudraient am\u00e9liorer les lois encadrant le lobbying, c\u2019est s\u00fbr.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron r\u00e9agit au \u00ab\u00a0Uber Files\u00a0\u00bb\u00a0; premi\u00e8res questions au gouvernement pour Elisabeth Borne...","dateModified":"2022-07-12T12:20:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/12/l-actualite-politique-en-direct-le-ministre-charge-des-outre-mer-se-rendra-en-martinique-et-en-guadeloupe-des-la-semaine-prochaine_6134425_823448.html#571618","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/12/l-actualite-politique-en-direct-le-ministre-charge-des-outre-mer-se-rendra-en-martinique-et-en-guadeloupe-des-la-semaine-prochaine_6134425_823448.html","datePublished":"2022-07-12T10:03:28+00:00","articleBody":"    Bonjour, \nUne partie de l'opinion se retrouve choqu\u00e9e depuis les r\u00e9v\u00e9lations. Mais, au fond, n'est ce pas simplement une description du monde dans lequel nous vivons ? des affaires, des soci\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es a l'Europe ou l'ONU, tout n'est que politique, lutte de pouvoir et lobby.  Pourquoi s'en offusquer maintenant ?     C'est la vie         Loin de nous l\u2019id\u00e9e de nous offusquer, nous pr\u00e9f\u00e9rons vous informer. Vous semblez penser que notre enqu\u00eate d\u00e9crit une r\u00e9alit\u00e9 bien connue. Il nous semble pourtant qu\u2019au contraire, la plupart des parties prenantes au dossier Uber pr\u00e9f\u00e9rait en cacher bien des tenants et des aboutissants.          Emmanuel Macron a certes publiquement plaid\u00e9 en faveur d\u2019une r\u00e9glementation adapt\u00e9e pour l\u2019entreprise \u00e0 l\u2019\u00e9poque, mais seule un de ses tr\u00e8s nombreux contacts avec l\u2019entreprise a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9 (une rencontre avec le PDG d\u2019Uber, Travis Kalanick, \u00e0 Davos en 2016). Quand nous avons interrog\u00e9 l\u2019actuel s\u00e9nateur centriste de Seine-Saint-Denis Vincent Capo-Canellas sur ses relations avec Uber, qui le consid\u00e9rait en 2014 quand son plus grand soutien au S\u00e9nat, il a d\u2019abord pr\u00e9tendu ne pas avoir \u00e9t\u00e9 en contact avec l\u2019entreprise et avoir m\u00eame \u00ab\u00a0tout fait pour l\u2019\u00e9viter\u00a0\u00bb.          Quant aux actuels et anciens responsables d\u2019Uber que nous avons interrog\u00e9, force et de constater qu\u2019ils ont peu assum\u00e9 les pratiques que nous d\u00e9crivons dans notre enqu\u00eate.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron r\u00e9agit au \u00ab\u00a0Uber Files\u00a0\u00bb\u00a0; premi\u00e8res questions au gouvernement pour Elisabeth Borne...","dateModified":"2022-07-12T10:06:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/12/l-actualite-politique-en-direct-le-ministre-charge-des-outre-mer-se-rendra-en-martinique-et-en-guadeloupe-des-la-semaine-prochaine_6134425_823448.html#571547","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/12/l-actualite-politique-en-direct-le-ministre-charge-des-outre-mer-se-rendra-en-martinique-et-en-guadeloupe-des-la-semaine-prochaine_6134425_823448.html","datePublished":"2022-07-12T10:02:41+00:00","articleBody":"    Bonjour : apparemment vous ne prenez que les questions qui vont dans le sens de vos articles : est ce  dans les milliers et milliers de documents fournis par le \u00ab\u00a0 lanceur d\u2019alerte \u00ab\u00a0 tous les documents uniquement concernent le ministre de l\u2019\u00e9conomie de l\u2019\u00e9poque ? O\u00f9 est ce un choix d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 de vos enqu\u00eateurs ?    Jean DUFLOS          Bonjour Jean,          Nous recevons beaucoup de questions et essayons de r\u00e9pondre le plus largement possible. Les documents contenus dans les \u00ab\u00a0Uber Files\u00a0\u00bb ne concernent pas uniquement les relations entre Uber et le minst\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie. Pour la France, nous avons publi\u00e9 il y a une heure un article sur la mani\u00e8re dont Uber a diss\u00e9min\u00e9 sur Internet des textes favorables aux VTC avant une d\u00e9cision judiciaire cruciale en ayant recours aux services de la soci\u00e9t\u00e9 sp\u00e9cialis\u00e9e iStrat. Nous avons \u00e9galement document\u00e9 les techniques de la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine pour rendre son application inutilisable pour les forces de l\u2019ordre, qui voulaient contr\u00f4ler ses chauffeurs. La longue liste de nos articles est \u00e0 retrouver sur cette page. Par ailleurs, plus de quarante m\u00e9dias de vingt-neuf pays diff\u00e9rents ont analys\u00e9 les donn\u00e9es des \u00ab\u00a0Uber Files\u00a0\u00bb. Les r\u00e9v\u00e9lations portent donc sur des sujets tr\u00e8s divers.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron r\u00e9agit au \u00ab\u00a0Uber Files\u00a0\u00bb\u00a0; premi\u00e8res questions au gouvernement pour Elisabeth Borne...","dateModified":"2022-07-12T10:09:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/12/l-actualite-politique-en-direct-le-ministre-charge-des-outre-mer-se-rendra-en-martinique-et-en-guadeloupe-des-la-semaine-prochaine_6134425_823448.html#571535","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/12/l-actualite-politique-en-direct-le-ministre-charge-des-outre-mer-se-rendra-en-martinique-et-en-guadeloupe-des-la-semaine-prochaine_6134425_823448.html","datePublished":"2022-07-12T09:56:42+00:00","articleBody":"    Bonjour, merci pour vos r\u00e9ponses aux questions. En quoi Uber ne respecte pas l'Etat de droit ? Merci d'avance.    anonyme         Avant de plonger dans les \u00ab\u00a0Uber Files\u00a0\u00bb, nous avons, comme tout le monde, v\u00e9cu et scrut\u00e9 le d\u00e9veloppement d\u2019Uber au cours des ann\u00e9es 2010. A l\u2019\u00e9poque, les troubles suscit\u00e9s par cette plate-forme un peu partout dans le monde ont \u00e9t\u00e9, avant tout, analys\u00e9s comme la cons\u00e9quence de l\u2019innovation de rupture qu\u2019elle apportait. A cela s\u2019ajoutait des moyens colossaux, notamment pour engager des proc\u00e9dures juridiques tous azimuts partout o\u00f9 il y avait des probl\u00e8mes.          Faire valoir ses droits est, pour Uber comme pour tous, une libert\u00e9 fondamentale. Uber a utilis\u00e9 ces recours pour justifier le fait de continuer certaines activit\u00e9s jug\u00e9es ill\u00e9gales, comme UberPop en France. Mais les \u00ab\u00a0Uber Files\u00a0\u00bb r\u00e9v\u00e8lent qu\u2019en r\u00e9alit\u00e9 l\u2019entreprise savait pertinemment qu\u2019elle ne respectait pas la loi. C\u2019\u00e9tait m\u00eame une strat\u00e9gie assum\u00e9e pour s\u2019implanter.          Ces pratiques \u00e9taient m\u00eame tellement assum\u00e9es que l\u2019entreprise a d\u00e9velopp\u00e9 des syst\u00e8mes pour \u00e9chapper aux contr\u00f4les de police, et s\u2019est efforc\u00e9e d\u2019entraver le travail des enqu\u00eateurs en coupant l\u2019acc\u00e8s \u00e0 ses donn\u00e9es lors de perquisitions. L\u2019Etat de droit a finalement rattrap\u00e9 Uber\u00a0: l\u2019entreprise et deux de ses dirigeants ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s en premi\u00e8re instance puis en appel pour \u00ab\u00a0organisation ill\u00e9gale d\u2019un syst\u00e8me de mise en relation de clients\u00a0\u00bb avec des chauffeurs non professionnels (UberPop). Les int\u00e9ress\u00e9s se sont toutefois pourvus en cassation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron r\u00e9agit au \u00ab\u00a0Uber Files\u00a0\u00bb\u00a0; premi\u00e8res questions au gouvernement pour Elisabeth Borne...","dateModified":"2022-07-12T10:13:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/12/l-actualite-politique-en-direct-le-ministre-charge-des-outre-mer-se-rendra-en-martinique-et-en-guadeloupe-des-la-semaine-prochaine_6134425_823448.html#571529","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/12/l-actualite-politique-en-direct-le-ministre-charge-des-outre-mer-se-rendra-en-martinique-et-en-guadeloupe-des-la-semaine-prochaine_6134425_823448.html","datePublished":"2022-07-12T09:50:48+00:00","articleBody":"    Bonjour, merci pour le travail, on appr\u00e9cie toujours un peu de transparence m\u00eame si les faits sont vieux. En revanche peut-on vraiment analyser les pratiques douteuses d'Uber en termes de lobbying sans mettre en regard la connivence historique de la G7 et de M. Rousselet avec certains gouvernements ? Merci.    Breton_au_chaud         Kenavo Breton au chaud,          Uber n\u2019\u00e9tait en effet pas le seul acteur \u00e0 faire du lobbying \u00e0 cette p\u00e9riode. Plusieurs de nos interlocuteurs, dont les m\u00e9diateurs Thomas Th\u00e9venoud et Laurent Grandguillaume, se souviennent aussi tr\u00e8s bien du poids politique que poss\u00e9daient les taxis, tout particuli\u00e8rement la soci\u00e9t\u00e9 G7, \u00e0 l\u2019\u00e9poque. Pour tous les acteurs du dossier que nous avons rencontr\u00e9s, il y avait cependant une gigantesque diff\u00e9rence d\u2019\u00e9chelle entre les moyens mis en \u0153uvre par les taxis et ceux d\u00e9ploy\u00e9s par Uber. Pour \u00eatre complet, on peut rappeler \u00e9galement qu\u2019Uber n\u2019\u00e9tait pas la seule entreprise de VTC \u00e0 investir fortement dans le lobbying, mais c\u2019est bien Uber qui \u00e9tait la plus puissante soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9poque. Les documents montrent par exemple que la f\u00e9d\u00e9ration AMT de chauffeurs, qui se pr\u00e9sentait comme ind\u00e9pendante, \u00e9tait en pratique tr\u00e8s d\u00e9pendante d\u2019Uber, qui avait un droit de regard sur toutes ses d\u00e9cisions importantes.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron r\u00e9agit au \u00ab\u00a0Uber Files\u00a0\u00bb\u00a0; premi\u00e8res questions au gouvernement pour Elisabeth Borne...","dateModified":"2022-07-12T10:13:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/12/l-actualite-politique-en-direct-le-ministre-charge-des-outre-mer-se-rendra-en-martinique-et-en-guadeloupe-des-la-semaine-prochaine_6134425_823448.html#571444","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/12/l-actualite-politique-en-direct-le-ministre-charge-des-outre-mer-se-rendra-en-martinique-et-en-guadeloupe-des-la-semaine-prochaine_6134425_823448.html","datePublished":"2022-07-12T09:46:19+00:00","articleBody":"    Je remarque que deux des professeurs ayant vant\u00e9 le syst\u00e8me Uber et publi\u00e9 une \u00e9tude r\u00e9mun\u00e9r\u00e9e ont \u00e9crit un livre intitul\u00e9 \"Le prix de nos valeurs\". Comment on peut qualifier leur \u00e9tude sur Uber ? Leur article est-il r\u00e9pr\u00e9hensible?    AlaMasse         Bonjour,          Vous faites r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Augustin Landier et David Thesmar, dont Le Monde a par ailleurs chroniqu\u00e9 l\u2019ouvrage.          Effectivement, ces deux universitaires (Augustin Landier est actuellement professeur \u00e0 HEC Paris, David Thesmar au Massachusetts Institute of Technology) ont r\u00e9alis\u00e9 une \u00e9tude r\u00e9mun\u00e9r\u00e9e pour Uber, cosign\u00e9e avec un employ\u00e9 de la plate-forme. Ce lien a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9 dans l\u2019\u00e9tude, mais notre enqu\u00eate dans le cadre des \u00ab\u00a0Uber Files\u00a0\u00bb montre que ce type de collaboration pose de nombreuses questions \u00e9thiques.          Concernant Augustin Landier, par exemple, les discussions internes \u00e0 Uber nous ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 qu\u2019il aurait accept\u00e9 que l\u2019entreprise lui adresse des journalistes pour qu\u2019il r\u00e9ponde \u00e0 leurs questions sur l\u2019ub\u00e9risation en tant qu\u2019expert. Ce qu\u2019il a fait, notamment dans Le Journal du Dimanche en d\u00e9cembre\u00a02015.          Alors qu\u2019il s\u2019appr\u00eate \u00e0 publier, dans les semaines qui viennent, cette \u00e9tude factur\u00e9e 100\u00a0000\u00a0euros \u00e0 Uber (le contrat est sign\u00e9 depuis des mois), l\u2019\u00e9conomiste vante dans cet article \u00ab\u00a0les plateformes num\u00e9riques, comme celle d\u2019Uber, [qui] sont une solution d\u2019avenir\u00a0\u00bb contre le ch\u00f4mage. Dans cet article, Augustin Landier est pr\u00e9sent\u00e9 sous une casquette d\u2019expert, sans lien avec Uber. Des questions de m\u00eame nature se posent au sujet des autres travaux cit\u00e9s dans notre article, dont ceux de Nicolas Bouzou.          Nous n\u2019accusons pas ces \u00e9conomistes de manipuler leurs \u00e9tudes ou de commettre des actes qui seraient r\u00e9pr\u00e9hensibles. En revanche, ces exemples nous semblent interroger la sinc\u00e9rit\u00e9 du d\u00e9bat public\u00a0: n\u2019est-il pas int\u00e9ressant de savoir quels sont les liens entre un universitaire et les entreprises dont il commente l\u2019activit\u00e9\u00a0? Le fait d\u2019inclure dans les collaborations entre des chercheurs et des entreprises des clauses formelles ou des accords tacites visant \u00e0 promouvoir les \u00e9tudes in fine dans les m\u00e9dias ne soul\u00e8ve-t-il pas des questions\u00a0?                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron r\u00e9agit au \u00ab\u00a0Uber Files\u00a0\u00bb\u00a0; premi\u00e8res questions au gouvernement pour Elisabeth Borne...","dateModified":"2022-07-12T10:07:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/12/l-actualite-politique-en-direct-le-ministre-charge-des-outre-mer-se-rendra-en-martinique-et-en-guadeloupe-des-la-semaine-prochaine_6134425_823448.html#571464","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/12/l-actualite-politique-en-direct-le-ministre-charge-des-outre-mer-se-rendra-en-martinique-et-en-guadeloupe-des-la-semaine-prochaine_6134425_823448.html","datePublished":"2022-07-12T09:41:26+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour ce live.\r\nPourquoi avez-vous titr\u00e9 un article en parlant de \"deal\", alors que votre enqu\u00eate ne r\u00e9v\u00e8le aucune contrepartie ? Est-ce un parti pris politique de votre part ?\r\nMerci !    Gbll         Bonjour De Gbll,          C\u2019est tout simplement parce que c\u2019est le terme employ\u00e9 par les salari\u00e9s d\u2019Uber dans tous les \u00e9changes internes qui parlent de cet accord. Ce \u00ab\u00a0deal\u00a0\u00bb (arr\u00eat d\u2019Uber Pop en \u00e9change d\u2019un assouplissement des conditions d\u2019acc\u00e8s \u00e0 la licence VTC) n\u2019implique pas de contrepartie personnelle pour Emmanuel Macron, comme vous le soulignez, mais il en a bien une pour Uber.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron r\u00e9agit au \u00ab\u00a0Uber Files\u00a0\u00bb\u00a0; premi\u00e8res questions au gouvernement pour Elisabeth Borne...","dateModified":"2022-07-12T10:07:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/12/l-actualite-politique-en-direct-le-ministre-charge-des-outre-mer-se-rendra-en-martinique-et-en-guadeloupe-des-la-semaine-prochaine_6134425_823448.html#571328","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/12/l-actualite-politique-en-direct-le-ministre-charge-des-outre-mer-se-rendra-en-martinique-et-en-guadeloupe-des-la-semaine-prochaine_6134425_823448.html","datePublished":"2022-07-12T09:40:53+00:00","articleBody":"    Un ministre des finances a-t-il le droit de prendre des rendez-vous avec des dirigeants de grands groupes internationaux sans qu'ils apparaissent dans son agenda ? N'est-ce pas tricher avec le principe m\u00eame de la d\u00e9mocratie ?    Michel         Bonjour Michel,          Les ministres ont un agenda public hebdomadaire, envoy\u00e9 notamment aux journalistes et publi\u00e9 sur le site Internet des minist\u00e8res. Mais tous les membres du gouvernement ne le remplissent pas de mani\u00e8re exhaustive. Par exemple, pour Bercy, l\u2019agenda de Bruno Le Maire indique qu\u2019il accompagne le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique sur le site de ST Microelectronics ce mardi 12\u00a0juillet \u00e0 14\u00a0heures, et qu\u2019il participera demain au conseil des ministres puis aux questions d\u2019actualit\u00e9 au gouvernement au S\u00e9nat. A l\u2019inverse, l\u2019agenda public de Gabriel Attal est vide cette semaine.          Par ailleurs, les ministres ont la possibilit\u00e9 de ne pas inscrire certains rendez-vous \u00e0 leur agenda, en fonction de la sensibilit\u00e9 du sujet. Rien ne l\u2019interdit. La question est donc plut\u00f4t celle de la transparence et de la bonne volont\u00e9 de chaque membre du gouvernement.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron r\u00e9agit au \u00ab\u00a0Uber Files\u00a0\u00bb\u00a0; premi\u00e8res questions au gouvernement pour Elisabeth Borne...","dateModified":"2022-07-12T10:07:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/12/l-actualite-politique-en-direct-le-ministre-charge-des-outre-mer-se-rendra-en-martinique-et-en-guadeloupe-des-la-semaine-prochaine_6134425_823448.html#571391","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/12/l-actualite-politique-en-direct-le-ministre-charge-des-outre-mer-se-rendra-en-martinique-et-en-guadeloupe-des-la-semaine-prochaine_6134425_823448.html","datePublished":"2022-07-12T09:35:33+00:00","articleBody":"    Y a-t-il un lien, et si oui de quelle nature, entre UBER et le financement de LREM et \/ ou la campagne du candidat Macron ? (Je crois que avoir lu qu\u2019un ex-lobbyiste d\u2019Uber \u00e9tait en charge de la lev\u00e9e de fonds pour LREM)     SebLsl          Bonjour,          Mark MacGann, le principal lobbyiste pour Uber en Europe \u00e0 l\u2019\u00e9poque, a particip\u00e9 \u00e0 titre personnel au lancement d\u2019En marche\u00a0!. Il ne s\u2019en cache absolument pas\u00a0: il a fait un don (l\u00e9gal et personnel) au maximum possible de 7\u00a0500\u00a0euros \u00e0 En marche\u00a0!, et a \u00e9galement organis\u00e9 des d\u00eeners de fundraising (lev\u00e9e de fonds) dans le secteur de la tech, en y invitant des connaissances de ses cercles personnels et professionnels. A l\u2019\u00e9poque, il n\u2019est plus salari\u00e9 d\u2019Uber, mais est encore consultant pour l\u2019entreprise durant plusieurs mois. Le consortium lui a pos\u00e9 la question de savoir pourquoi il a fait cela\u00a0: il r\u00e9pond avoir agi par conviction personnelle, estimant qu\u2019Emmanuel Macron \u00e9tait un tr\u00e8s bon candidat, et des discussions que nous avons pu consulter le confirment. Rien dans les documents n\u2019indique qu\u2019Uber ait directement financ\u00e9 En marche\u00a0!, ou que Mark MacGann ait agi sur ordre de l\u2019entreprise. Notre analyse est plut\u00f4t que les salari\u00e9s d\u2019Uber \u00e0 l\u2019\u00e9poque et Emmanuel Macron partageaient largement une m\u00eame vision du monde\u00a0; vous trouverez ici davantage d\u2019informations sur ce point.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron r\u00e9agit au \u00ab\u00a0Uber Files\u00a0\u00bb\u00a0; premi\u00e8res questions au gouvernement pour Elisabeth Borne...","dateModified":"2022-07-12T09:46:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/12/l-actualite-politique-en-direct-le-ministre-charge-des-outre-mer-se-rendra-en-martinique-et-en-guadeloupe-des-la-semaine-prochaine_6134425_823448.html#571410","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/12/l-actualite-politique-en-direct-le-ministre-charge-des-outre-mer-se-rendra-en-martinique-et-en-guadeloupe-des-la-semaine-prochaine_6134425_823448.html","datePublished":"2022-07-12T09:31:52+00:00","articleBody":"    Bonjour. Merci pour votre travail d'enqu\u00eate et vos \u00e9claircissements.\nPuisqu'il n'y a rien \u00e0 attendre d'un point de vue juridique, que pensez-vous pouvoir susciter avec cette affaire? Un d\u00e9bat sur l'\u00e9thique des relations avec les lobbies ? Et a-t-on eu des r\u00e9actions en provenance des politiques qui travaillaient avec Emmanuel Macron \u00e0 l'\u00e9poque: ses coll\u00e8gues du gouvernement Hollande et Hollande lui-m\u00eame ?    Lama         Bonjour Lama,          Cette enqu\u00eate nous semble en effet d\u2019int\u00e9r\u00eat public, en particulier parce qu\u2019elle soul\u00e8ve le d\u00e9bat que vous \u00e9voquez. Certaines pratiques r\u00e9v\u00e9l\u00e9es par les \u00ab\u00a0Uber Files\u00a0\u00bb pourraient \u00eatre jug\u00e9es ill\u00e9gales, d\u2019autres posent des questions d\u2019\u00e9thique et de transparence du d\u00e9bat public. Jean-Fran\u00e7ois Kerl\u00e9o, juriste et membre de l\u2019Observatoire de l\u2019\u00e9thique publique, nous a par exemple dit\u00a0: \u00ab\u00a0Les citoyens doivent pouvoir comprendre comment se cr\u00e9e la loi, quels sont les enjeux et les rapports de force \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du pouvoir.\u00a0\u00bb Notre enqu\u00eate montre que c\u2019est parfois loin d\u2019\u00eatre le cas.          C\u2019est m\u00eame tellement peu le cas que plusieurs anciens coll\u00e8gues d\u2019Emmanuel Macron ont dit d\u00e9couvrir l\u2019\u00e9tendue des relations entre l\u2019ancien ministre de l\u2019\u00e9conomie et Uber. Alain Vidalies, qui \u00e9tait secr\u00e9taire d\u2019Etat aux transports quand M.\u00a0Macron \u00e9tait \u00e0 Bercy, a dit sur Franceinfo \u00eatre \u00ab\u00a0tomb\u00e9 des nues\u00a0\u00bb \u00e0 la publication de notre enqu\u00eate et a demand\u00e9 \u00ab\u00a0une r\u00e9ponse d\u2019Etat\u00a0\u00bb. Bernard Cazeneuve, son coll\u00e8gue de l\u2019int\u00e9rieur, nous a assur\u00e9 ne pas avoir \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 d\u2019un \u00ab\u00a0deal\u00a0\u00bb entre Uber et Emmanuel Macron. C\u2019est \u00e9galement ce qu\u2019a dit Fran\u00e7ois Hollande \u00e0 Lib\u00e9ration.          D\u2019autres anciens ministres nous ont dit la m\u00eame chose, et il semble qu\u2019effectivement le dossier Uber \u00e9tait \u00e0 l\u2019\u00e9poque un sujet de \u00ab\u00a0tensions\u00a0\u00bb au gouvernement.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron r\u00e9agit au \u00ab\u00a0Uber Files\u00a0\u00bb\u00a0; premi\u00e8res questions au gouvernement pour Elisabeth Borne...","dateModified":"2022-07-12T09:46:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/12/l-actualite-politique-en-direct-le-ministre-charge-des-outre-mer-se-rendra-en-martinique-et-en-guadeloupe-des-la-semaine-prochaine_6134425_823448.html#571341","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/12/l-actualite-politique-en-direct-le-ministre-charge-des-outre-mer-se-rendra-en-martinique-et-en-guadeloupe-des-la-semaine-prochaine_6134425_823448.html","datePublished":"2022-07-12T09:22:16+00:00","articleBody":"    Hello ! Bernard Cazeneuve, ministre \u00e0 l\u2019\u00e9poque des faits avait souhaitait faire barrage \u00e0 Uber, pourtant il a accept\u00e9 un deal, qu\u2019avait-il \u00e0 y gagner ?     Ianistzt         Bonjour,          Lorsque nous l\u2019avons interrog\u00e9, Bernard Cazeneuve a au contraire d\u00e9menti avoir \u00e9t\u00e9 averti ou m\u00eame impliqu\u00e9 dans un tel accord. Emmanuel Macron a laiss\u00e9 entendre que c\u2019\u00e9tait le cas aupr\u00e8s d\u2019Uber \u00e0 l\u2019\u00e9poque, mais l\u2019Elys\u00e9e n\u2019a pas r\u00e9pondu \u00e0 nos questions sur ce point.          Au cours de notre discussion avec lui, l\u2019ancien ministre de l\u2019int\u00e9rieur a confirm\u00e9 avoir trait\u00e9 le dossier Uber en ayant en t\u00eate qu\u2019il fallait faire preuve d\u2019une \u00ab\u00a0extr\u00eame fermet\u00e9\u00a0\u00bb vis-\u00e0-vis d\u2019une entreprise qui ne respectait pas l\u2019Etat de droit.          A l\u2019inverse, Emmanuel Macron a surtout insist\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9poque, et ses soutiens le font encore aujourd\u2019hui, sur les opportunit\u00e9s \u00e9conomiques que repr\u00e9sentait Uber. Les deux faces du sujet existent, nos articles montrent simplement qu\u2019Emmanuel Macron semble avoir choisi celle qui l\u2019int\u00e9ressait en premier lieu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron r\u00e9agit au \u00ab\u00a0Uber Files\u00a0\u00bb\u00a0; premi\u00e8res questions au gouvernement pour Elisabeth Borne...","dateModified":"2022-07-12T09:27:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/12/l-actualite-politique-en-direct-le-ministre-charge-des-outre-mer-se-rendra-en-martinique-et-en-guadeloupe-des-la-semaine-prochaine_6134425_823448.html#571315","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/12/l-actualite-politique-en-direct-le-ministre-charge-des-outre-mer-se-rendra-en-martinique-et-en-guadeloupe-des-la-semaine-prochaine_6134425_823448.html","datePublished":"2022-07-12T09:16:02+00:00","articleBody":"    Bonjour,\nLes r\u00e9v\u00e9lations sont tr\u00e8s int\u00e9ressantes et merci pour ces articles par contre la question qui me vient c'est : est ce que la situation n'est pas identique avec d'autres lobbys ? La mani\u00e8re dont sont pr\u00e9sent\u00e9s ces deals et arrangements laissent un peu penser que Uber a us\u00e9 de techniques particuli\u00e8res de lobbyisme, mais est-ce vraiment le cas ?     Sant\u00e9 publicienne                   Bonjour Sant\u00e9 publicienne,          Bonne question. Nous ne d\u00e9couvrons pas le lobbying, et nous \u00e9crivons r\u00e9guli\u00e8rement sur ces questions au Monde. L\u2019enqu\u00eate \u00ab\u00a0Uber Files\u00a0\u00bb a en revanche ceci de particulier que nous avons eu acc\u00e8s \u00e0 une grande partie de la \u00ab\u00a0bo\u00eete noire\u00a0\u00bb de l\u2019entreprise, et avons donc pu aller au fond de certaines pratiques.          Prenons l\u2019exemple des \u00e9tudes \u00e9conomiques r\u00e9mun\u00e9r\u00e9es par Uber. Cette pratique, pour une entreprise, de financer des \u00e9tudes tierces en esp\u00e9rant y trouver des arguments de communication est relativement courante. Bien d\u2019autres entreprises y font appel et ces collaborations sont souvent mentionn\u00e9es, comme c\u2019\u00e9tait le cas dans les exemples qui nous ont int\u00e9ress\u00e9s.          Ce qui, en revanche, n\u2019\u00e9tait pas public, c\u2019est que les chercheurs en contact avec Uber ont accept\u00e9 \u00e0 divers degr\u00e9s de s\u2019inscrire dans la campagne de communication de l\u2019entreprise\u00a0: l\u2019un accepte qu\u2019on lui adresse des journalistes pour dire du bien de la plate-forme avant la publication de son \u00e9tude, l\u2019autre intervient lors de rencontres avec des parlementaires, etc. Esp\u00e9rons que ces pratiques, qui interrogent sur le plan \u00e9thique, ne sont pas la norme \u2013 m\u00eame s\u2019il ne fait pas de doute qu\u2019Uber ne les a pas invent\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron r\u00e9agit au \u00ab\u00a0Uber Files\u00a0\u00bb\u00a0; premi\u00e8res questions au gouvernement pour Elisabeth Borne...","dateModified":"2022-07-12T09:34:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/12/l-actualite-politique-en-direct-le-ministre-charge-des-outre-mer-se-rendra-en-martinique-et-en-guadeloupe-des-la-semaine-prochaine_6134425_823448.html#571317","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/12/l-actualite-politique-en-direct-le-ministre-charge-des-outre-mer-se-rendra-en-martinique-et-en-guadeloupe-des-la-semaine-prochaine_6134425_823448.html","datePublished":"2022-07-12T09:14:10+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour votre travail.\r\nConcr\u00e8tement, ces documents r\u00e9v\u00e8lent-ils une quelconque ill\u00e9galit\u00e9 dans les actions et la relation qu\u2019a pu entretenir Emmanuel Macron avec Uber (trafic d\u2019influence, etc.) ?\r\nMerci,    KevinB         Bonjour Kevin,          Pour le dire rapidement, non, les documents que nous avons analys\u00e9s et les entretiens que nous avons men\u00e9s ne r\u00e9v\u00e8lent rien qui soit manifestement ill\u00e9gal dans la conduite d\u2019Emmanuel Macron. En revanche, ils soul\u00e8vent de tr\u00e8s nombreuses questions \u00e9thiques et politiques, li\u00e9es \u00e0 la fois aux \u00e9changes et accords conclus entre le ministre et l\u2019entreprise, et au fait qu\u2019Uber n\u2019est pas tout \u00e0 fait une entreprise comme les autres \u00e0 l\u2019\u00e9poque.          Qu\u2019on d\u00e9fende ou non le mod\u00e8le que promouvait l\u2019entreprise et les services qu\u2019elle offrait, elle \u00e9tait alors incontestablement dans l\u2019ill\u00e9galit\u00e9, \u00e0 l\u2019origine d\u2019un climat social tr\u00e8s violent, et vis\u00e9e par de multiples enqu\u00eates. En faire un interlocuteur privil\u00e9gi\u00e9, qui plus est sans en informer les ministres charg\u00e9s du dossier, est un choix politique critiquable \u00e0 plusieurs niveaux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron r\u00e9agit au \u00ab\u00a0Uber Files\u00a0\u00bb\u00a0; premi\u00e8res questions au gouvernement pour Elisabeth Borne...","dateModified":"2022-07-12T10:04:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/12/l-actualite-politique-en-direct-le-ministre-charge-des-outre-mer-se-rendra-en-martinique-et-en-guadeloupe-des-la-semaine-prochaine_6134425_823448.html#571283","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/12/l-actualite-politique-en-direct-le-ministre-charge-des-outre-mer-se-rendra-en-martinique-et-en-guadeloupe-des-la-semaine-prochaine_6134425_823448.html","datePublished":"2022-07-12T09:06:46+00:00","articleBody":"    Emmanuel Macron a-t-il \u00e9t\u00e9 dans son r\u00f4le de ministre de l'\u00e9conomie en recevant les patrons de Uber ?     Remzer         Bonjour Remzer,          Il y a deux \u00e9l\u00e9ments dans votre question. Un ministre de l\u2019\u00e9conomie est, bien s\u00fbr, dans son r\u00f4le lorsqu\u2019il re\u00e7oit le PDG d\u2019une grande entreprise, a fortiori lorsqu\u2019elle fait l\u2019actualit\u00e9. En revanche, il est plus discutable de rencontrer, en secret et \u00e0 de multiples reprises, ce m\u00eame PDG, Travis Kalanick, pour discuter d\u2019une strat\u00e9gie commune visant \u00e0 contourner en partie les lois vot\u00e9es par le Parlement.          C\u2019est toute la question qui se pose, de mani\u00e8re plus large, sur le lobbying\u00a0: personne ou presque, \u00e0 gauche comme \u00e0 droite, n\u2019estime qu\u2019il faudrait totalement l\u2019interdire. En revanche, il y a un certain consensus pour dire qu\u2019il faut l\u2019encadrer, et qu\u2019il doit s\u2019accompagner d\u2019un niveau important de transparence pour \u00e9viter les d\u00e9rives. Dans le cas des rencontres d\u2019Uber et d\u2019Emmanuel Macron, on sortait \u00e0 l\u2019\u00e9poque du cadre \u00ab\u00a0classique\u00a0\u00bb d\u2019un lobbyiste qui rencontre \u00e0 une ou deux reprises un ministre pour faire valoir ses arguments.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron r\u00e9agit au \u00ab\u00a0Uber Files\u00a0\u00bb\u00a0; premi\u00e8res questions au gouvernement pour Elisabeth Borne...","dateModified":"2022-07-12T09:27:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/12/l-actualite-politique-en-direct-le-ministre-charge-des-outre-mer-se-rendra-en-martinique-et-en-guadeloupe-des-la-semaine-prochaine_6134425_823448.html#571287","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/12/l-actualite-politique-en-direct-le-ministre-charge-des-outre-mer-se-rendra-en-martinique-et-en-guadeloupe-des-la-semaine-prochaine_6134425_823448.html","datePublished":"2022-07-12T09:05:20+00:00","articleBody":"     C\u2019est l\u2019heure du d\u00e9but de ce tchat sur les r\u00e9v\u00e9lations des \u00ab\u00a0Uber Files\u00a0\u00bb. Nos journalistes r\u00e9pondront jusqu\u2019\u00e0 12 heures \u00e0 vos questions sur l\u2019enqu\u00eate internationale qui r\u00e9v\u00e8lent les coulisses de la plate-forme et ses pratiques de lobbying.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron r\u00e9agit au \u00ab\u00a0Uber Files\u00a0\u00bb\u00a0; premi\u00e8res questions au gouvernement pour Elisabeth Borne...","dateModified":"2022-07-12T09:26:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/12/l-actualite-politique-en-direct-le-ministre-charge-des-outre-mer-se-rendra-en-martinique-et-en-guadeloupe-des-la-semaine-prochaine_6134425_823448.html#571240","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/12/l-actualite-politique-en-direct-le-ministre-charge-des-outre-mer-se-rendra-en-martinique-et-en-guadeloupe-des-la-semaine-prochaine_6134425_823448.html","datePublished":"2022-07-12T08:44:12+00:00","articleBody":"     Le ministre de l\u2019\u00e9conomie, Bruno Le Maire, a d\u00e9nonc\u00e9 mardi la \u00ab\u00a0folie financi\u00e8re\u00a0\u00bb des propositions sur le pouvoir d\u2019achat des oppositions \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, en particulier celles des d\u00e9put\u00e9s Les R\u00e9publicains (LR), les appelant \u00e0 \u00ab\u00a0un peu de coh\u00e9rence\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je vois avec beaucoup d\u2019inqui\u00e9tudes se multiplier depuis quelques jours, quelques heures, des amendements uniquement d\u00e9pensiers sur le texte pouvoir d\u2019achat. Nous en sommes aujourd\u2019hui \u00e0 100\u00a0milliards d\u2019euros\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M. Le Maire dans un discours prononc\u00e9 au Medef devant des patrons fran\u00e7ais et italiens.          \u00ab\u00a0Cent milliards d\u2019euros de d\u00e9penses nouvelles. Aucune \u00e9conomie. Cent milliards d\u2019euros de d\u00e9penses pour l\u2019Etat. Aucune recette en face ou des recettes d\u00e9risoires. C\u2019est une folie financi\u00e8re\u00a0\u00bb, a fustig\u00e9 le ministre. \u00ab\u00a0Il faut revenir \u00e0 la raison. Je le dis \u00e0 tous mes amis parlementaires (\u2026) et j\u2019appelle toutes les oppositions \u00e0 faire preuve de responsabilit\u00e9, notamment ceux qui se disent partis de gouvernement\u00a0\u00bb, a-t-il encore affirm\u00e9, visant en particulier les parlementaires LR, que le gouvernement tente de rallier pour faire adopter son paquet de mesures sur le pouvoir d\u2019achat.          \u00ab\u00a0On ne peut pas dire d\u2019un c\u00f4t\u00e9 qu\u2019on veut absolument r\u00e9duire la dette publique, qu\u2019il faut r\u00e9duire la d\u00e9pense publique, (\u2026) et puis de l\u2019autre d\u00e9poser des amendements le m\u00eame jour pour une baisse de la CSG [contribution sociale g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e] \u00e0 70\u00a0milliards d\u2019euros, pour un carburant plafonn\u00e9 \u00e0 1,5 euro le litre pour des dizaines de milliards d\u2019euros. Un peu de coh\u00e9rence\u00a0\u00bb, a d\u00e9nonc\u00e9 M. Le Maire, en reprenant les mesures propos\u00e9es par les LR.          La commission des finances de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, pr\u00e9sid\u00e9e par le d\u00e9put\u00e9 La France insoumise Eric Coquerel, a d\u00e9but\u00e9 lundi l\u2019examen du projet de loi de finances rectificative et la loi pouvoir d\u2019achat, qui pr\u00e9voient diverses mesures pour att\u00e9nuer l\u2019impact de l\u2019inflation sur les m\u00e9nages. Les d\u00e9bats s\u2019annoncent anim\u00e9s entre les oppositions, qui jugent insuffisantes les mesures propos\u00e9es par le gouvernement, et la majorit\u00e9 relative du camp pr\u00e9sidentiel, qui est pr\u00eate \u00e0 faire \u00e9voluer certains aspects du texte, mais sans d\u00e9penser plus que la vingtaine de milliards d\u2019euros pr\u00e9vus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sur la d\u00e9pense publique, Bruno Le Maire appelle les oppositions \u00e0 \u00ab\u00a0revenir \u00e0 la raison\u00a0\u00bb avant les...","dateModified":"2022-07-12T08:44:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/12/l-actualite-politique-en-direct-le-ministre-charge-des-outre-mer-se-rendra-en-martinique-et-en-guadeloupe-des-la-semaine-prochaine_6134425_823448.html#571193","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/12/l-actualite-politique-en-direct-le-ministre-charge-des-outre-mer-se-rendra-en-martinique-et-en-guadeloupe-des-la-semaine-prochaine_6134425_823448.html","datePublished":"2022-07-12T08:27:12+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Uber Files\u00a0\u00bb est une enqu\u00eate reposant sur des milliers de documents internes \u00e0 Uber adress\u00e9s par une source anonyme au quotidien britannique The Guardian, et transmis au Consortium international des journalistes d\u2019investigation, l\u2019ICIJ, et \u00e0 quarante-deux m\u00e9dias partenaires, dont Le Monde. Courriels, pr\u00e9sentations, comptes rendus de r\u00e9union\u2026 Ces 124\u00a0000\u00a0documents, dat\u00e9s de 2013 \u00e0 2017, offrent une plong\u00e9e rare dans les arcanes d\u2019une start-up qui cherchait alors \u00e0 s\u2019implanter dans les m\u00e9tropoles du monde entier malgr\u00e9 un contexte r\u00e9glementaire d\u00e9favorable.          Pour revenir en d\u00e9tail sur ces r\u00e9v\u00e9lations, nos journalistes Damien Leloup, Abdelhak El Idrissi et Adrien S\u00e9n\u00e9cat r\u00e9pondront \u00e0 vos questions \u00e0 partir de 11\u00a0heures. D\u2019ici l\u00e0, vous pouvez retrouver l\u2019ensemble des articles publi\u00e9s sur ce sujet sur cette page.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Que r\u00e9v\u00e8lent les \u00ab\u00a0Uber Files\u00a0\u00bb\u00a0? Posez vos questions \u00e0 nos journalistes \u00e0 11\u00a0heures","dateModified":"2022-07-12T08:36:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/12/l-actualite-politique-en-direct-le-ministre-charge-des-outre-mer-se-rendra-en-martinique-et-en-guadeloupe-des-la-semaine-prochaine_6134425_823448.html#571184","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/12/l-actualite-politique-en-direct-le-ministre-charge-des-outre-mer-se-rendra-en-martinique-et-en-guadeloupe-des-la-semaine-prochaine_6134425_823448.html","datePublished":"2022-07-12T08:18:13+00:00","articleBody":"     Le d\u00e9put\u00e9 Les R\u00e9publicains (LR) du Lot a condamn\u00e9 fermement l\u2019id\u00e9e de tarifs du gaz et de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 diff\u00e9rentiels en fonction du niveau de revenu des m\u00e9nages, une piste \u00e9tudi\u00e9e par le gouvernement, alors qu\u2019Elisabeth Borne a annonc\u00e9 que le dispositif de blocage des prix de l\u2019\u00e9nergie sera remplac\u00e9 en\u00a02023 par des dispositifs plus cibl\u00e9s.          Interrog\u00e9 sur le plateau de CNews, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du parti de droite a estim\u00e9 que le fait \u00ab\u00a0que le gouvernement ait cette id\u00e9e est r\u00e9v\u00e9lateur de leur ignorance de ce que sont les classes moyennes\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0\u00c7a veut dire que si vous \u00eates quelqu\u2019un qui travaille durement, juste au-dessus du seuil, qui n\u2019est pas exactement dans les crit\u00e8res, le prix de l\u2019\u00e9nergie sera plus important pour vous\u00a0?\u00a0\u00bb, a-t-il fustig\u00e9, avant d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0Il n\u2019y a aucune raison que nous fassions une distinction entre les revenus, car lorsqu\u2019on fait une distinction entre les revenus, ce sont les classes moyennes les grands perdants.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Nous disons au gouvernement que c\u2019est un chemin qu\u2019il ne faut pas emprunter. Nous nous y opposerons de toutes nos forces\u00a0\u00bb, a-t-il fait savoir au nom de LR, pr\u00e9conisant de \u00ab\u00a0maintenir le bouclier tarifaire pour tout le monde\u00a0\u00bb afin de faire face \u00e0 l\u2019inflation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Piste du gouvernement pour cibler les aides sur les prix de l\u2019\u00e9nergie en fonction du niveau de revenu\u00a0: Au...","dateModified":"2022-07-12T08:25:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/12/l-actualite-politique-en-direct-le-ministre-charge-des-outre-mer-se-rendra-en-martinique-et-en-guadeloupe-des-la-semaine-prochaine_6134425_823448.html#571102","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/12/l-actualite-politique-en-direct-le-ministre-charge-des-outre-mer-se-rendra-en-martinique-et-en-guadeloupe-des-la-semaine-prochaine_6134425_823448.html","datePublished":"2022-07-12T07:51:08+00:00","articleBody":"     Interrog\u00e9 sur BFM-TV\u00a0-\u00a0RMC sur l\u2019indemnit\u00e9 carburant qui sera mise en place \u00e0 l\u2019automne et qui vise \u00e0 remplacer, d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e, la remise carburant de 18 centimes \u00e0 la pompe, le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des comptes publics, Gabriel Attal, a affirm\u00e9 que \u00ab\u00a011\u00a0millions de Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb pourront en b\u00e9n\u00e9ficier.          Cette derni\u00e8re sera cibl\u00e9e vers les m\u00e9nages les plus pr\u00e9caires \u2013 \u00ab\u00a0jusqu\u2019au cinqui\u00e8me d\u00e9cile\u00a0\u00bb des niveaux de salaires \u2013 et les travailleurs empruntant leur voiture pour se rendre au travail. Il a pr\u00e9cis\u00e9 que \u00ab\u00a0la discussion avec les parlementaires de la majorit\u00e9 et de l\u2019opposition pourra conduire \u00e0 revoir les bar\u00e8mes pour que \u00e7a puisse concerner davantage de Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb.          Gabriel Attal a \u00e9galement fait savoir que deux personnes du m\u00eame m\u00e9nage, \u00ab\u00a0qui ont chacune une voiture qu\u2019elles prennent pour aller travailler\u00a0\u00bb, pourront b\u00e9n\u00e9ficier de l\u2019aide carburant. Cette derni\u00e8re sera \u00ab\u00a0major\u00e9e\u00a0\u00bb plus la distance entre le domicile et le lieu de travail est importante, ce \u00e9galement en fonction du niveau de revenu.          \u00ab\u00a0Si vous avez une distance importante entre votre domicile et votre lieu de travail, pour les plus bas revenus, la majoration [sera] de 100\u00a0euros, et pour les revenus au-dessus, elle [sera] de 50\u00a0euros. Ce qui fait que si vous \u00eates un m\u00e9nage tr\u00e8s modeste, vous pouvez avoir jusqu\u2019\u00e0 300\u00a0euros d\u2019aide si vous travaillez loin de chez vous\u00a0\u00bb, a avanc\u00e9 le ministre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Indemnit\u00e9 carburant\u00a0: 11\u00a0millions de Fran\u00e7ais pourront en b\u00e9n\u00e9ficier, y compris au sein du m\u00eame m\u00e9na...","dateModified":"2022-07-12T07:57:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/12/l-actualite-politique-en-direct-le-ministre-charge-des-outre-mer-se-rendra-en-martinique-et-en-guadeloupe-des-la-semaine-prochaine_6134425_823448.html#571163","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/12/l-actualite-politique-en-direct-le-ministre-charge-des-outre-mer-se-rendra-en-martinique-et-en-guadeloupe-des-la-semaine-prochaine_6134425_823448.html","datePublished":"2022-07-12T07:47:42+00:00","articleBody":"     Ce premier texte de la 16e\u00a0l\u00e9gislature acte notamment la fin de l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence sanitaire, pr\u00e9vue pour le 31 juillet, tout en maintenant certaines mesures, alors que la France est touch\u00e9e par la septi\u00e8me vague.                    Lire aussi :  A l\u2019Assembl\u00e9e nationale, des d\u00e9bats houleux pour le d\u00e9but de l\u2019examen du projet de loi Covid-19         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La gauche d\u00e9nonce un \u00ab\u00a0parcours l\u00e9gislatif \u00e0 marche forc\u00e9e\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-12T07:49:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/12/l-actualite-politique-en-direct-le-ministre-charge-des-outre-mer-se-rendra-en-martinique-et-en-guadeloupe-des-la-semaine-prochaine_6134425_823448.html#571070","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/12/l-actualite-politique-en-direct-le-ministre-charge-des-outre-mer-se-rendra-en-martinique-et-en-guadeloupe-des-la-semaine-prochaine_6134425_823448.html","datePublished":"2022-07-12T07:30:00+00:00","articleBody":"     Le ministre des comptes publics, Gabriel Attal, a ripost\u00e9 ce matin aux attaques men\u00e9es contre Emmanuel Macron \u00e0 la suite des r\u00e9v\u00e9lations \u00ab\u00a0Uber Files\u00a0\u00bb, par Le Monde et ses partenaires, \u00e9clairant la strat\u00e9gie de lobby du groupe am\u00e9ricain de VTC et sa proximit\u00e9 avec l\u2019ex-ministre de l\u2019\u00e9conomie au moment de son d\u00e9veloppement en France. Sur BFM-TV-RMC, M.\u00a0Attal a ainsi affirm\u00e9 que \u00ab\u00a0comme d\u2019habitude, on a des oppositions qui font une tonne de mousse avec un gramme de savon\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0On a un ministre de l\u2019\u00e9conomie qui disait partout qu\u2019il \u00e9tait favorable \u00e0 la lib\u00e9ration de l\u2019\u00e9conomie, \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e de nouveaux acteurs pour casser un certain nombre de monopoles (\u2026) et il a toujours totalement assum\u00e9. Je ne vois m\u00eame pas le sujet\u00a0\u00bb, a-t-il avanc\u00e9, avant d\u2019affirmer quelques instants plus tard qu\u2019\u00ab\u00a0\u00e0 [s]a connaissance, Fran\u00e7ois Hollande n\u2019a pas bloqu\u00e9 l\u2019arriv\u00e9e et le d\u00e9veloppement d\u2019Uber dans notre pays\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Je pr\u00e9cise quand m\u00eame que dans le quinquennat qui vient de s\u2019\u00e9couler, on a pris nous-m\u00eames des mesures pour renforcer la protection des travailleurs des plates-formes, renforcer leur protection sociale, qu\u2019ils puissent avoir une compl\u00e9mentaire sant\u00e9, par exemple, renforcer le dialogue social, en instaurant un vrai dialogue social entre les syndicats et les plates-formes au niveau de la branche\u00a0\u00bb, a-t-il plaid\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Uber Files\u00a0\u00bb\u00a0:  \u00ab\u00a0Comme d\u2019habitude, on a des oppositions qui font une tonne de mousse avec un g...","dateModified":"2022-07-12T07:45:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/12/l-actualite-politique-en-direct-le-ministre-charge-des-outre-mer-se-rendra-en-martinique-et-en-guadeloupe-des-la-semaine-prochaine_6134425_823448.html#570955","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/12/l-actualite-politique-en-direct-le-ministre-charge-des-outre-mer-se-rendra-en-martinique-et-en-guadeloupe-des-la-semaine-prochaine_6134425_823448.html","datePublished":"2022-07-12T07:11:10+00:00","articleBody":"      \u00ab\u00a0Le moment est venu de dire et d\u2019affirmer les choses\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Olivier Faure sur LCI mardi. Alors qu\u2019il avait d\u00e9nonc\u00e9 la veille une \u00ab\u00a0alliance d\u2019opportunit\u00e9\u00a0\u00bb entre la majorit\u00e9 et le RN lors de son intervention \u00e0 la tribune au cours du d\u00e9bat sur la motion de censure, le premier secr\u00e9taire du PS a fait valoir\u00a0: \u00ab\u00a0Ce que je dis aujourd\u2019hui, c\u2019est simplement que plut\u00f4t que de chercher \u00e0 \u00eatre une esp\u00e8ce d\u2019\u00e9quilibre entre la macronie et la gauche, moi je suis clairement \u00e0 gauche.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Personne ne dit que nous sommes majoritaires\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi au sujet de l\u2019\u00e9chec du vote de la motion de censure port\u00e9e les d\u00e9put\u00e9s de la Nupes. Mais rejetant l\u2019id\u00e9e que les parlementaires de l\u2019intergroupe cr\u00e9ent du d\u00e9sordre dans l\u2019H\u00e9micycle en exprimant leur opposition, Olivier Faure a r\u00e9torqu\u00e9\u00a0:           Ce que nous disons, c\u2019est qu\u2019il n\u2019y a \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e que des groupes minoritaires et que \u00e7a suppose pour avancer de trouver des compromis utiles au pays. Et simplement, ce que nous observons, c\u2019est que les regards de la macronie se tournent exclusivement vers la droite, et m\u00eame, cherchent la complaisance de l\u2019extr\u00eame droite.           \u00ab\u00a0Si Mme\u00a0Borne est pr\u00eate \u00e0 augmenter le smic, \u00e0 bloquer les prix des produits de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9, si elle est pr\u00eate \u00e0 faire des efforts (\u2026), eh bien, nous sommes pr\u00eats \u00e0 avancer\u00a0\u00bb, a fait valoir le chef de file du PS.          Il a ensuite \u00e9t\u00e9 questionn\u00e9 au sujet des six d\u00e9put\u00e9s socialistes qui n\u2019ont pas vot\u00e9 la motion de censure \u2013 l\u2019ancienne pr\u00e9sidente du groupe socialiste Val\u00e9rie Rabault, Jo\u00ebl Aviragnet, Bertrand Petit, Dominique Potier, Herv\u00e9 Saulignac et C\u00e9cile Untermaier. M.\u00a0Faure a soulign\u00e9 qu\u2019\u00ab\u00a0ils ont sign\u00e9 cette motion\u00a0\u00bb, au moment de son d\u00e9p\u00f4t la semaine derni\u00e8re, \u00e0 l\u2019exception de\u00a0Dominique Potier. \u00ab\u00a0J\u2019imagine que s\u2019ils l\u2019ont sign\u00e9 c\u2019est qu\u2019ils voulaient la voter et que s\u2019ils n\u2019\u00e9taient pas l\u00e0 c\u2019est parce qu\u2019ils ne pouvaient pas \u00eatre l\u00e0\u00a0\u00bb, a-t-il tent\u00e9 de justifier, avant de pr\u00e9ciser\u00a0: \u00ab\u00a0Ce que je vais faire, c\u2019est leur demander leurs raisons\u00a0\u00bb, mais \u00ab\u00a0il y a une incoh\u00e9rence \u00e0 signer un texte et ne pas le voter\u00a0\u00bb.          Au sujet des \u00ab\u00a0Uber Files\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0il y aura une commission d\u2019enqu\u00eate\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0en tout cas on va la demander\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 le d\u00e9put\u00e9 socialiste au sujet de l\u2019intergroupe de la Nupes. M.Faure a ainsi fustig\u00e9 la responsabilit\u00e9 d\u2019Emmanuel Macron qui, a l\u2019\u00e9poque, \u00e9tait \u00ab\u00a0un ministre qui \u00e9tait en contradiction avec le gouvernement et qui a en douce, en cachette, b\u00e2ti un deal avec une entreprise dont tout le monde sait aujourd\u2019hui qu\u2019elle est une entreprise qui est celle du moins-disant sociale, qui a \u00e9t\u00e9 le cheval de droit de la destruction de notre code du travail\u00a0\u00bb. Pour lui, M.\u00a0Macron, alors ministre de l\u2019\u00e9conomie, a contribu\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0abaisser le niveau de protection\u00a0\u00bb sociale et \u00e9conomique des travailleurs fran\u00e7ais.          \u00ab\u00a0C\u2019est inqui\u00e9tant. Moi j\u2019aimerais savoir, en France, qui nous gouverne\u00a0: est-ce que c\u2019est Uber, est-ce que c\u2019est McKinsey, est-ce que c\u2019est Capgemini\u00a0?\u00a0\u00bb, a-t-il lanc\u00e9, estimant que des \u00ab\u00a0int\u00e9r\u00eats\u00a0\u00bb priv\u00e9s s\u2019immiscent dans les d\u00e9cisions publiques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Olivier Faure, \u00ab\u00a0les regards de la macronie se tournent exclusivement vers la droite, et m\u00eame, che...","dateModified":"2022-07-12T08:39:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/12/l-actualite-politique-en-direct-le-ministre-charge-des-outre-mer-se-rendra-en-martinique-et-en-guadeloupe-des-la-semaine-prochaine_6134425_823448.html#570969","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/12/l-actualite-politique-en-direct-le-ministre-charge-des-outre-mer-se-rendra-en-martinique-et-en-guadeloupe-des-la-semaine-prochaine_6134425_823448.html","datePublished":"2022-07-12T06:57:43+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Il faut accepter \u00e0 un moment donn\u00e9 le r\u00e9sultat des \u00e9lections, ce que ne fait pas la gauche et extr\u00eame gauche\u00a0\u00bb, a consid\u00e9r\u00e9 le pr\u00e9sident par int\u00e9rim du Rassemblement national, Jordan Bardella, en critiquant la motion de censure soutenue par la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, mardi.          \u00ab\u00a0On peut faire le choix de renverser le gouvernement, qui viendra \u00e0 \u00eatre recompos\u00e9 deux mois plus tard, exactement avec les m\u00eames personnes, exactement dans les m\u00eames conditions. C\u2019est un processus sans fin (\u2026) mais ce n\u2019est pas notre intention\u00a0\u00bb, a abond\u00e9 M. Bardella pour d\u00e9finir la position de son parti. L\u2019extr\u00eame droite, depuis son score in\u00e9dit aux \u00e9lections l\u00e9gislatives, m\u00e8ne une strat\u00e9gie de notabilisation importante avec son groupe de 89 d\u00e9put\u00e9s.          En ce sens, Jordan Bardella a laiss\u00e9 entendre que le groupe Rassemblement national pourrait voter, ou tout du moins s\u2019abstenir, sur le projet de loi pour le pouvoir d\u2019achat port\u00e9 par l\u2019ex\u00e9cutif. \u00ab\u00a0Je me vois mal dire millions de concitoyens qui attendent un certain nombre d\u2019aides \u2013 m\u00eame si, encore une fois, elles sont imparfaites \u2013 qu\u2019on va renverser le gouvernement et attendre six mois suppl\u00e9mentaires\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.          Interrog\u00e9 sur la publication des \u00ab\u00a0Uber files\u00a0\u00bb par Le Monde et ses partenaires, M.\u00a0Bardella a consid\u00e9r\u00e9 qu\u2019\u00ab\u00a0avec Emmanuel Macron, en France depuis dix ans \u2013 puisqu\u2019il \u00e9tait ministre de l\u2019\u00e9conomie avant \u2013, les lois sont \u00e9crites par ceux qui vont en \u00eatre les b\u00e9n\u00e9ficiaires\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Emmanuel Macron a pass\u00e9 dix ans \u00e0 vendre l\u2019industrie fran\u00e7aise\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi, dans une r\u00e9f\u00e9rence au dossier Alstom, fr\u00e9quemment cit\u00e9 par les \u00e9lus du Rassemblement national.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jordan Bardella loue la position des d\u00e9put\u00e9s du Rassemblement national face \u00e0 la motion de censure port...","dateModified":"2022-07-12T07:43:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/12/l-actualite-politique-en-direct-le-ministre-charge-des-outre-mer-se-rendra-en-martinique-et-en-guadeloupe-des-la-semaine-prochaine_6134425_823448.html#570922","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/12/l-actualite-politique-en-direct-le-ministre-charge-des-outre-mer-se-rendra-en-martinique-et-en-guadeloupe-des-la-semaine-prochaine_6134425_823448.html","datePublished":"2022-07-12T06:33:32+00:00","articleBody":"     S\u00e9bastien Chenu, d\u00e9put\u00e9 du Rassemblement national (RN) et l\u2019un des vice-pr\u00e9sidents de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, \u00e9tait ce matin l\u2019invit\u00e9 d\u2019Europe\u00a01. Au sujet de l\u2019\u00e9chec de la motion de censure de la Nupes hier, il a justifi\u00e9 le fait que les 89\u00a0d\u00e9put\u00e9s du RN ne l\u2019aient pas vot\u00e9 pour\u00a0: \u00ab\u00a0Nous voulons d\u00e9battre du pouvoir d\u2019achat, des probl\u00e8mes quotidiens des Fran\u00e7ais.\u00a0Le reste ne nous int\u00e9resse pas.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Nous ne sommes pas \u00e9lus pour bloquer la machine ou pour tout casser\u00a0: nous ne sommes pas d\u2019extr\u00eame gauche\u00a0\u00bb, a poursuivi la figure du parti d\u2019extr\u00eame droite.          Questionn\u00e9 sur la loi pouvoir d\u2019achat, qui sera examin\u00e9e par les parlementaires d\u00e8s le 18\u00a0juillet, le d\u00e9put\u00e9 a mis en avant la volont\u00e9 du RN d\u2019\u00eatre dans une \u00ab\u00a0opposition constructive\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0On va regarder mesure par mesure ce que l\u2019on peut voter. Nous aurons une ligne\u00a0: \u00e0 chaque fois que des mesures permettront de refl\u00e9cher de l\u2019argent dans la poche des Fran\u00e7ais, nous les voterons\u00a0\u00bb, a argument\u00e9 M.\u00a0Chenu, s\u2019opposant en revanche aux \u00ab\u00a0gadgets\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0\u00e0 la politique des ch\u00e8ques\u00a0\u00bb.          Le d\u00e9put\u00e9 du Nord a soulign\u00e9 que les \u00e9lus du RN amenderaient ce texte pour l\u2019am\u00e9liorer, proposant notamment la baisse de la TVA de 20\u00a0% \u00e0 5,5\u00a0% sur le carburant. Il a fait valoir que cette mesure \u00e9tait chiffr\u00e9e par son parti \u00e0\u00a0pr\u00e8s de \u00ab\u00a014\u00a0milliards [d\u2019euros]\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous ne sommes pas \u00e9lus pour bloquer la machine ou pour tout casser\u00a0\u00bb, plaide le d\u00e9put\u00e9 S\u00e9bastie...","dateModified":"2022-07-12T07:47:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/12/l-actualite-politique-en-direct-le-ministre-charge-des-outre-mer-se-rendra-en-martinique-et-en-guadeloupe-des-la-semaine-prochaine_6134425_823448.html#570929","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/12/l-actualite-politique-en-direct-le-ministre-charge-des-outre-mer-se-rendra-en-martinique-et-en-guadeloupe-des-la-semaine-prochaine_6134425_823448.html","datePublished":"2022-07-12T06:31:50+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Tout \u00e7a est ridicule\u00a0\u00bb, a comment\u00e9 le ministre du travail, du plein-emploi et de l\u2019insertion, Olivier Dussopt, sur Sud Radio mardi matin \u00e0 propos de la publication des \u00ab\u00a0Uber Files\u00a0\u00bb par Le Monde et ses partenaires. \u00ab\u00a0Emmanuel Macron a fait son travail\u00a0\u00bb, selon M. Dussopt, en rencontrant et \u00e9changeant avec le groupe am\u00e9ricain de VTC lorsqu\u2019il \u00e9tait ministre de l\u2019\u00e9conomie pendant le quinquennat de Fran\u00e7ois Hollande.          \u00ab\u00a0Nous parlons d\u2019un ministre de l\u2019\u00e9conomie qui a rencontr\u00e9 une grande entreprise qui souhaitait s\u2019installer en France. Figurez-vous que comme ministre du travail, je rencontre des organisations syndicales et des organisations professionnelles. Peut-\u00eatre que j\u2019aurai un jour un article pour expliquer qu\u2019il ne fallait pas que je les rencontre\u00a0\u00bb, a aussi d\u00e9clar\u00e9 le ministre, avant d\u2019insister\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est de l\u2019\u00e9cume.\u00a0\u00bb Interrog\u00e9 sur l\u2019opportunit\u00e9 d\u2019une commission d\u2019enqu\u00eate parlementaire, Olivier Dussopt a consid\u00e9r\u00e9 que \u00ab\u00a0les groupes d\u2019opposition feront ce qu\u2019ils veulent dans le cadre de leur droit de tirage\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Uber Files\u00a0\u00bb\u00a0: pour Olivier Dussopt, \u00ab\u00a0Emmanuel Macron a fait son travail\u00a0\u00bb en soutenant le gro...","dateModified":"2022-07-12T07:45:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/12/l-actualite-politique-en-direct-le-ministre-charge-des-outre-mer-se-rendra-en-martinique-et-en-guadeloupe-des-la-semaine-prochaine_6134425_823448.html#570920","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/12/l-actualite-politique-en-direct-le-ministre-charge-des-outre-mer-se-rendra-en-martinique-et-en-guadeloupe-des-la-semaine-prochaine_6134425_823448.html","datePublished":"2022-07-12T06:16:03+00:00","articleBody":"     Elisabeth Borne a annonc\u00e9 que le plafonnement des prix du gaz et de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 serait remplac\u00e9 en\u00a02023 par des dispositifs plus cibl\u00e9s. Un d\u00e9fi politique dans un contexte o\u00f9 les prix continuent de grimper et o\u00f9 le sentiment d\u2019une d\u00e9gradation du niveau de vie se g\u00e9n\u00e9ralise.                    Lire aussi :  Inflation\u00a0: le gouvernement pr\u00e9pare la fin des aides g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9es         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vers des dispositifs d\u2019aides plus cibl\u00e9s","dateModified":"2022-07-12T06:20:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/12/l-actualite-politique-en-direct-le-ministre-charge-des-outre-mer-se-rendra-en-martinique-et-en-guadeloupe-des-la-semaine-prochaine_6134425_823448.html#570897","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/12/l-actualite-politique-en-direct-le-ministre-charge-des-outre-mer-se-rendra-en-martinique-et-en-guadeloupe-des-la-semaine-prochaine_6134425_823448.html","datePublished":"2022-07-12T06:05:22+00:00","articleBody":"     Le ministre charg\u00e9 des relations avec le Parlement, Franck Riester, a qualifi\u00e9, mardi matin sur France 2, de \u00ab\u00a0discours pantalonnade\u00a0\u00bb et de \u00ab\u00a0sorte de cirque\u00a0\u00bb les prises de parole des \u00e9lus de La France insoumise lors des d\u00e9bats sur la motion de censure que la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) portait hier \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. \u00ab\u00a0Le brouhaha dans l\u2019H\u00e9micycle, le ton, les mots employ\u00e9s (\u2026), ce n\u2019est pas de nature \u00e0 travailler s\u00e9rieusement au service de nos compatriotes\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 M. Riester en appelant, comme il le fait depuis sa r\u00e9cente prise de fonctions, les oppositions \u00e0 \u00ab\u00a0travailler \u00e0 des compromis\u00a0\u00bb avec le gouvernement.          Par ailleurs, le ministre a consid\u00e9r\u00e9 que l\u2019\u00e9chec de la motion de censure, qui a rassembl\u00e9 146 voix (loin des 289 n\u00e9cessaires), constituait \u00ab\u00a0la fin de cette escroquerie m\u00e9diatique, de cette intox\u00a0qu\u2019\u00e9tait \u201cM\u00e9lenchon premier ministre\u201d\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0L\u2019unit\u00e9 de fa\u00e7ade de Nupes a vol\u00e9 en \u00e9clats hier\u00a0\u00bb, a-t-il aussi estim\u00e9 en relevant que six socialistes, dont la vice-pr\u00e9sidente de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, Val\u00e9rie Rabault, n\u2019avaient pas soutenu la motion port\u00e9e par leur groupe. A l\u2019inverse, \u00ab\u00a0la premi\u00e8re ministre s\u2019est montr\u00e9e solide, d\u00e9termin\u00e9e, dans un \u00e9tat d\u2019esprit d\u2019ouverture\u00a0\u00bb, a consid\u00e9r\u00e9 Franck Riester.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Franck Riester, \u00ab\u00a0l\u2019unit\u00e9 de fa\u00e7ade de Nupes a vol\u00e9 en \u00e9clats\u00a0\u00bb avec l\u2019\u00e9chec de la motio...","dateModified":"2022-07-12T06:51:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/12/l-actualite-politique-en-direct-le-ministre-charge-des-outre-mer-se-rendra-en-martinique-et-en-guadeloupe-des-la-semaine-prochaine_6134425_823448.html#570874","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/12/l-actualite-politique-en-direct-le-ministre-charge-des-outre-mer-se-rendra-en-martinique-et-en-guadeloupe-des-la-semaine-prochaine_6134425_823448.html","datePublished":"2022-07-12T05:34:00+00:00","articleBody":"      A l\u2019Assembl\u00e9e nationale, la premi\u00e8re s\u00e9ance de questions au gouvernement de la 16e l\u00e9gislature aura lieu \u00e0 partir de 15\u00a0heures. La discussion sera suivie des premiers d\u00e9bats sur le projet de loi sanitaire, qui comprend une prolongation de la conservation des donn\u00e9es sur les tests et les campagnes de vaccination ainsi qu\u2019une mesure permettant \u00e0 l\u2019ex\u00e9cutif de d\u00e9clencher le contr\u00f4le de passes sanitaires \u00e0 l\u2019entr\u00e9e ou \u00e0 la sortie du territoire fran\u00e7ais.          Emmanuel Macron, de son c\u00f4t\u00e9, poursuit la s\u00e9quence du sommet Choose France, organis\u00e9 lundi \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e, en se rendant \u00e0 la mi-journ\u00e9e sur le site de STMicroelectronics, \u00e0 Crolles (Is\u00e8re), apr\u00e8s l\u2019annonce d\u2019un investissement de 5,7\u00a0milliards d\u2019euros pour la production de composants \u00e9lectroniques. Le chef de l\u2019Etat pr\u00e9sentera \u00e9galement, \u00e0 Grenoble, la strat\u00e9gie micro\u00e9lectronique du plan France 2030.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au programme aujourd\u2019hui","dateModified":"2022-07-12T05:47:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/12/l-actualite-politique-en-direct-le-ministre-charge-des-outre-mer-se-rendra-en-martinique-et-en-guadeloupe-des-la-semaine-prochaine_6134425_823448.html#570872","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/12/l-actualite-politique-en-direct-le-ministre-charge-des-outre-mer-se-rendra-en-martinique-et-en-guadeloupe-des-la-semaine-prochaine_6134425_823448.html","datePublished":"2022-07-12T05:32:09+00:00","articleBody":"     Pour sa premi\u00e8re campagne, en 2016-2017, Emmanuel Macron a re\u00e7u le soutien de tr\u00e8s nombreux d\u00e9fenseurs du mod\u00e8le promu par la start-up, y compris de la part de son ancien lobbyiste en chef en Europe.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Uber Files\u00a0\u00bb\u00a0: en\u00a02017, une forte proximit\u00e9 id\u00e9ologique entre Uber et la campagne pr\u00e9sidentielle d\u2019Emmanuel Macron         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"M\u00e9lange des genres","dateModified":"2022-07-12T05:44:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/12/l-actualite-politique-en-direct-le-ministre-charge-des-outre-mer-se-rendra-en-martinique-et-en-guadeloupe-des-la-semaine-prochaine_6134425_823448.html#570839","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/12/l-actualite-politique-en-direct-le-ministre-charge-des-outre-mer-se-rendra-en-martinique-et-en-guadeloupe-des-la-semaine-prochaine_6134425_823448.html","datePublished":"2022-07-12T05:31:09+00:00","articleBody":"      La motion de censure soutenue par la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e, sans surprise, \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Les trois heures de d\u00e9bat ont donn\u00e9 lieu \u00e0 une nouvelle s\u00e9ance d\u2019invectives entre les oppositions et avec le camp pr\u00e9sidentiel, sur le mod\u00e8le des \u00e9changes organis\u00e9s apr\u00e8s la d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale d\u2019Elisabeth Borne, une semaine plus t\u00f4t. Nos journalistes Mariama Darame et J\u00e9r\u00e9mie Lamothe y reviennent en d\u00e9tail dans cet article.          La publication, par Le Monde et ses partenaires, des \u00ab\u00a0Uber Files\u00a0\u00bb \u00e9clairant la strat\u00e9gie de lobby et la proximit\u00e9 avec Emmanuel Macron du groupe am\u00e9ricain de VTC a d\u00e9clench\u00e9 de nombreuses r\u00e9actions politiques. Une partie de la gauche r\u00e9clame le lancement d\u2019une commission d\u2019enqu\u00eate, quand l\u2019entourage du chef de l\u2019Etat fait bloc et d\u00e9nonce un faux proc\u00e8s. Alexandre Lemari\u00e9 et Ivanne Trippenbach font un \u00e9tat des lieux des positions ce matin.          A l\u2019occasion du sommet Choose France, organis\u00e9 sous l\u2019\u00e9gide de l\u2019Elys\u00e9e, le tandem STMicroelectronics et GlobalFoundries a annonc\u00e9 un investissement majeur de 5,7\u00a0milliards d\u2019euros dans les semi-conducteurs. Un projet n\u00e9goci\u00e9 depuis deux ans par Bruno Le Maire et Emmanuel Macron, \u00e9crit notre journaliste Vincent Fagot. Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique se rendra \u00e0 Crolles, en Is\u00e8re, mardi, sur le site d\u2019une usine que les deux groupes souhaitent d\u00e9velopper.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Que s\u2019est-il pass\u00e9 hier\u00a0?","dateModified":"2022-07-12T05:43:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/12/l-actualite-politique-en-direct-le-ministre-charge-des-outre-mer-se-rendra-en-martinique-et-en-guadeloupe-des-la-semaine-prochaine_6134425_823448.html#570836","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/12/l-actualite-politique-en-direct-le-ministre-charge-des-outre-mer-se-rendra-en-martinique-et-en-guadeloupe-des-la-semaine-prochaine_6134425_823448.html","datePublished":"2022-07-12T05:30:08+00:00","articleBody":"     Bonjour et bienvenue dans un nouveau direct sur l\u2019actualit\u00e9 politique. Comme vous en avez pris l\u2019habitude, n\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous transmettre vos questions et commentaires\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/291/0/2100/1050/1342/671/60/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenue dans notre direct sur l\u2019actualit\u00e9 politique","dateModified":"2022-07-12T05:38:37+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/0/0/2100/1400/1342/894/3/0/fc1d4e2_1651242830425-hemicycle.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/13/19-14">
<filnamedate="20220713"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220713"><AAMMJJHH="2022071319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-14"> ¤ Alors que les mesures en faveur du pouvoir d’achat sont examinées actuellement en commission des finances à l’Assemblée nationale, quelques élus Les Républicains se prononcent en faveur d’une « taxation des profiteurs de crise ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-14"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Twitter poursuit Elon Musk en justice pour le forcer au rachat                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Objectif 45 % de renouvelables en 2035 : une transformation majeure du secteur européen de l’énergie »   Craig Windram Directeur Europe et Afrique de Voltalia              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assemblée nationale : la gauche à l’épreuve de la législature                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous continuerons de soutenir les femmes qui désirent mettre fin à une grossesse, de nous battre partout où elles sont menacées »   Catherine Giboin  présidente de la Fondation Médecins du monde              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Ducobu président ! » : l’école comme dernière utopie                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Lucas Menget : « Ecrire sur le plaisir de ce qu’on retrouve de soi dans l’eau »                   Culture « Le Temps de vivre », sur Canal+ : une thérapie par le rire avec Camille Chamoux                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Dario et Asia Argento : « Avec la crise sanitaire, les cinémas se sont vidés comme les églises »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je suis mis à la porte comme un ado, alors que j’ai 77 ans »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                          Politique       Pouvoir d'achat             Certains élus LR prêts à examiner une « taxe sur les superprofits »      Alors que les mesures en faveur du pouvoir d’achat sont examinées actuellement en commission des finances à l’Assemblée nationale, quelques élus Les Républicains se prononcent en faveur d’une « taxation des profiteurs de crise ».          Par Elsa Conesa         Publié hier à 18h37, mis à jour hier à 19h18    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Alors que le ministre de l’économie, Bruno Le Maire, fustige la « folie financière » des oppositions, tentées d’ajouter des mesures de soutien aux ménages dans le « paquet » pouvoir d’achat bientôt examiné à l’Assemblée nationale, plusieurs élus de droite se disent à leur tour prêts à examiner la piste d’une taxe « sur les superprofits des profiteurs de crise ». Autrement dit les groupes dont les bénéfices ont augmenté rapidement dans un contexte d’inflation, en particulier les énergéticiens, premiers en ligne de mire.          La députée de l’Orne Véronique Louwagie, cheffe de file des élus de droite à la commission des finances, présente cette mesure comme une source de financement possible pour les propositions de LR en faveur du pouvoir d’achat, comme un prix du carburant ramené à 1,50 euro le litre. Un tel dispositif, qui reste à calibrer, pourrait rapporter un milliard d’euros, selon ses calculs, même si elle n’a pas déposé d’amendement sur le sujet. « Nous faisons des propositions sur les superprofits », admet-elle.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Inflation : la tentation de taxer les superprofits des entreprises                 Le député du Lot Aurélien Pradié, lui, y est aussi favorable, et compte présenter un amendement d’appel pour « lancer une alerte sur la question, demander un rapport, ou lancer une commission d’enquête », précise-t-il, évoquant l’explosion du prix de certaines denrées alimentaires, comme le Nutella. Il a évoqué le sujet lors d’une réunion de groupe Les Républicains (LR), il y a deux semaines. « Mais si on veut approfondir, il faut travailler un peu. Est-ce qu’on s’appuie sur l’observatoire des prix et des marges ? Est-ce qu’on compare les marges sur longue période ? Est-ce que certaines hausses sont justifiées par des problèmes de stocks ? », explique-t-il, affirmant que « l’idée fait son chemin [chez LR], y compris chez les moins favorables initialement ».          « Ce n’est pas complètement simple »          Même son de cloche chez la députée du Jura et membre de la commission des finances Marie-Christine Dalloz, favorable à une mesure ponctuelle et limitée dans le temps. « La disposition n’a rien à voir avec l’amendement de la Nupes [qui milite pour une taxe sur les profits de cinq grands groupes et rapportant 10 milliards d’euros]. Mais nous pensons réfléchir sérieusement à trouver les origines de la distorsion entre le prix du baril et le prix à la pompe en comparaison des prix il y a dix ans. » Une façon de répondre au gouvernement : « Le reproche nous est fait de faire de la dépense, là nous sommes sur un sujet recettes », poursuit-elle.            Interrogé dans Les Echos sur le sujet il y a quelques jours, le président du groupe LR à l’Assemblée, Olivier Marleix, avait lui aussi admis s’interroger « sur les entreprises du secteur de l’énergie qui ont accès à une électricité bon marché via l’Arenh [accès régulé à l’électricité nucléaire historique] et qui voient leurs bénéfices augmenter ». Tout en demandant au gouvernement, dans une interview au Journal du dimanche, de « baisser durablement les taxes et les impôts qui minent le pouvoir d’achat des Français, déjà frappé de plein fouet par une inflation record ».        Il vous reste 36.44% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/12/certains-elus-lr-prets-a-examiner-une-taxe-sur-les-superprofits_6134532_823448.html"},"headline":"Certains \u00e9lus LR pr\u00eats \u00e0 examiner une \u00ab\u00a0taxe sur les superprofits\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-12T18:37:34+02:00","datePublished":"2022-07-12T18:37:34+02:00","dateModified":"2022-07-12T19:18:47+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Pouvoir d'achat"],"keywords":["\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Pouvoir d'achat","Politique"],"description":"Alors que les mesures en faveur du pouvoir d\u2019achat sont examin\u00e9es actuellement en commission des finances \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, quelques \u00e9lus Les R\u00e9publicains se prononcent en faveur d\u2019une \u00ab\u00a0taxation des profiteurs de crise\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Elsa Conesa"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/432/0/5184/2592/1342/671/60/0/a5faa89_1657643827794-000-p420r.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pouvoir d'achat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/consommation/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/13/19-15">
<filnamedate="20220713"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220713"><AAMMJJHH="2022071319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-15"> ¤ Dans les matinales politiques et lors des questions au gouvernement à l’Assemblée nationale, les politiques sont revenus sur les révélations des « Uber Files » et l’implication d’Emmanuel Macron.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-15"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Twitter poursuit Elon Musk en justice pour le forcer au rachat                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Objectif 45 % de renouvelables en 2035 : une transformation majeure du secteur européen de l’énergie »   Craig Windram Directeur Europe et Afrique de Voltalia              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    06:14    Enquête  Article réservé à nos abonnés « Nous avons vendu un mensonge à tout le monde » : l’interview vidéo de Mark MacGann, le lanceur d’alerte des « Uber Files »                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assemblée nationale : la gauche à l’épreuve de la législature                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous continuerons de soutenir les femmes qui désirent mettre fin à une grossesse, de nous battre partout où elles sont menacées »   Catherine Giboin  présidente de la Fondation Médecins du monde              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Ducobu président ! » : l’école comme dernière utopie                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Lucas Menget : « Ecrire sur le plaisir de ce qu’on retrouve de soi dans l’eau »                   Culture « Le Temps de vivre », sur Canal+ : une thérapie par le rire avec Camille Chamoux                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Dario et Asia Argento : « Avec la crise sanitaire, les cinémas se sont vidés comme les églises »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je suis mis à la porte comme un ado, alors que j’ai 77 ans »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                         Politique       Uber Files             « Uber Files » : une « polémique stérile » pour le gouvernement, un « scandale » pour l’opposition      vidéo   Dans les matinales politiques et lors des questions au gouvernement à l’Assemblée nationale, les politiques sont revenus sur les révélations des « Uber Files » et l’implication d’Emmanuel Macron.          Par Service vidéo du Monde         Publié hier à 18h33, mis à jour hier à 20h54       Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                               Les oppositions politiques ont multiplié les critiques envers Emmanuel Macron après les révélations des « Uber Files ». Elles lui reprochent d’avoir utilisé sa position de ministre de l’économie pour faire du « lobby au service d’intérêts privés ». Emmanuel Macron « a fait son travail », rétorque Olivia Grégoire, ministre déléguée de Bercy, lors des questions au gouvernement à l’Assemblée nationale.            Dans le cadre des « Uber Files », Le Monde montre qu’Emmanuel Macron a œuvré activement en coulisses pour la société de VTC grâce à l’analyse de documents internes transmis au Guardian, au Consortium international des journalistes d’investigation (ICIJ) et à quarante-deux médias partenaires dont Le Monde.                             Lire aussi :  Emmanuel Macron réagit aux révélations « Uber Files » : « Je le referais demain et après-demain »                        Service vidéo du Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 15 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/video/2022/07/12/uber-files-une-polemique-sterile-pour-le-gouvernement-un-scandale-pour-l-opposition_6134531_823448.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Uber Files\u00a0\u00bb\u00a0: une \u00ab\u00a0pol\u00e9mique st\u00e9rile\u00a0\u00bb pour le gouvernement, un \u00ab\u00a0scandale\u00a0\u00bb pour l\u2019opposition","dateCreated":"2022-07-12T18:33:49+02:00","datePublished":"2022-07-12T18:33:49+02:00","dateModified":"2022-07-12T20:54:33+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Uber Files"],"keywords":["Pixels","Uber Files","Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","Politique"],"description":"Dans les matinales politiques et lors des questions au gouvernement \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, les politiques sont revenus sur les r\u00e9v\u00e9lations des \u00ab\u00a0Uber Files\u00a0\u00bb et l\u2019implication d\u2019Emmanuel Macron.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/60/0/1920/960/1342/671/60/0/068c14c_1657642051035-appel.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"\u00ab\u00a0Uber Files\u00a0\u00bb\u00a0: une \u00ab\u00a0pol\u00e9mique st\u00e9rile\u00a0\u00bb pour le gouvernement, un \u00ab\u00a0scandale\u00a0\u00bb pour l\u2019opposition","uploadDate":"2022-07-12T18:33:49+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8cf8hi?pubtool=oembed","duration":"03:29"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/60/0/1920/960/1342/671/60/0/068c14c_1657642051035-appel.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Uber Files","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/uber-files/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/13/19-16">
<filnamedate="20220713"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220713"><AAMMJJHH="2022071319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-16"> ¤ Le chef de l’Etat a commenté l’enquête publiée par « Le Monde » et ses partenaires, dans laquelle est révélé le soutien qu’il a apporté à Uber entre 2014 et 2016. « Je l’assume à fond. Cela a toujours été officiel, avec des collaborateurs. J’en suis fier », a-t-il dit.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-16"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Twitter poursuit Elon Musk en justice pour le forcer au rachat                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Objectif 45 % de renouvelables en 2035 : une transformation majeure du secteur européen de l’énergie »   Craig Windram Directeur Europe et Afrique de Voltalia              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assemblée nationale : la gauche à l’épreuve de la législature                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous continuerons de soutenir les femmes qui désirent mettre fin à une grossesse, de nous battre partout où elles sont menacées »   Catherine Giboin  présidente de la Fondation Médecins du monde              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Ducobu président ! » : l’école comme dernière utopie                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Lucas Menget : « Ecrire sur le plaisir de ce qu’on retrouve de soi dans l’eau »                   Culture « Le Temps de vivre », sur Canal+ : une thérapie par le rire avec Camille Chamoux                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Dario et Asia Argento : « Avec la crise sanitaire, les cinémas se sont vidés comme les églises »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je suis mis à la porte comme un ado, alors que j’ai 77 ans »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                          Pixels        Uber Files             Emmanuel Macron réagit aux révélations « Uber Files » : « Je le referais demain et après-demain »      Le chef de l’Etat a commenté l’enquête publiée par « Le Monde » et ses partenaires, dans laquelle est révélé le soutien qu’il a apporté à Uber entre 2014 et 2016. « Je l’assume à fond. Cela a toujours été officiel, avec des collaborateurs. J’en suis fier », a-t-il dit.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 17h38, mis à jour hier à 17h52    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Emmanuel Macron, président de la république, visite l’usine STMicroelectronics à Crolles, Isère, mardi 12 juillet 2022.  JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR « LE MONDE »                 Emmanuel Macron a vertement répliqué mardi 12 juillet aux critiques sur ses échanges privilégiés dans le passé avec la multinationale Uber, révélés par The Guardian, et transmis au Consortium international des journalistes d’investigation, l’ICIJ, et à quarante-deux médias partenaires, dont Le Monde.                             Lire notre enquête :  Article réservé à nos abonnés  « Uber Files » : révélations sur le deal secret entre Uber et Emmanuel Macron à Bercy                   « Moi je suis extrêmement fier (…), il est très difficile de créer des emplois sans entreprises ni entrepreneurs », a assumé le chef de l’Etat. « Je le referais demain et après-demain », a-t-il insisté après une visite du site de l’entreprise STMicroelectronics, près de Grenoble.              Dans le cadre des « Uber Files », une enquête reposant sur des milliers de documents internes à Uber, Le Monde a conclu à l’existence d’un « deal » secret entre Uber et Emmanuel Macron quand il était à Bercy, entre 2014 et 2016.            Les oppositions ont continué mardi d’accuser le chef de l’Etat d’avoir défendu les intérêts d’Uber à l’époque où l’entreprise développait son implantation en France, alors que lui-même était ministre de l’économie de François Hollande.            Les formations constituant l’alliance de gauche Nupes vont demander une commission d’enquête parlementaire, a ainsi confirmé le premier secrétaire du Parti socialiste (PS), Olivier Faure.              « Voilà un ministre qui (…) a en douce, en cachette, bâti un deal avec l’entreprise dont tout le monde sait qu’elle a été celle du moins-disant social, qui a été le cheval de Troie de la destruction d’une partie de notre code du travail », a-t-il critiqué sur LCI.            « Je l’assume à fond, en vous regardant ! »            Le Rassemblement national (RN) veut, lui, lancer une mission d’information, a annoncé son président, Jordan Bardella, selon qui M. Macron a été à Bercy « le point d’entrée d’intérêts privés en France ».            « On introduit une espèce d’ambiance qui consisterait à dire que voir des chefs d’entreprise, en particulier étrangers, ce serait mal. Mais je l’assume à fond, et en vous regardant ! », a riposté M. Macron. « J’ai vu des chefs d’entreprise, l’horreur ! Je les ai vus, ça a toujours été officiel, avec des collaborateurs. J’en suis fier ! S’ils ont créé des emplois en France, je suis hyperfier de cela. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Uber Files » : en 2017, une forte proximité idéologique entre Uber et la campagne présidentielle d’Emmanuel Macron                   « Comme le dirait un de mes prédécesseurs, cela m’en touche une sans faire bouger l’autre », a insisté le chef de l’Etat, en référence à une phrase attribuée à Jacques Chirac.              « J’ai fait venir des entreprises, j’ai aidé des entrepreneurs français, j’ai surtout aidé des jeunes, à qui on n’offrait pas d’emplois, qui venaient de quartiers difficiles, qui n’avaient pas d’opportunités de job, à en trouver pour la première fois de leur vie, et pour des milliers d’entre eux », a plaidé mardi le président Macron.            « Ensuite », a-t-il poursuivi devant quelques journalistes, « nous avons régulé ces emplois, en fermant, en verrouillant au niveau français et européen. (…) Quand je suis devenu président, on a régulé le secteur sans aucune complaisance. On est le premier pays qui a régulé les plates-formes et ensuite on l’a poussé au niveau européen ».                             Lire notre enquête :  Article réservé à nos abonnés  « Uber Files » : une « stratégie du chaos » assumée pour conquérir le monde                   « N’est pas Chirac qui veut », ironise Boris Vallaud            Le système de VTC, qui a fait la fortune d’Uber et d’autres acteurs apparus dans les années 2010, avait suscité à l’époque la fronde des taxis. « On a aidé les taxis comme pas possible pendant la crise », a assuré mardi M. Macron. « J’ai toujours respecté ce métier-là, mais on avait un système qui était fermé administrativement. On ne donnait pas assez de licences. »              « “Hyperfier” de piétiner le droit du travail, d’encourager la dérégulation et de soutenir une firme championne de l’évasion fiscale : le président persiste et signe », a tweeté le communiste Fabien Roussel après les propos présidentiels.            « N’est pas Chirac qui veut… les bons mots ne suffisent pas toujours à cacher les mauvaises manières », a réagi Boris Vallaud, chef de file des députés PS.                                             « Uber Files », une enquête internationale       « Uber Files » est une enquête reposant sur des milliers de documents internes à Uber adressés par une source anonyme au quotidien britannique The Guardian, et transmis au Consortium international des journalistes d’investigation (ICIJ) et à 42 médias partenaires, dont Le Monde.         Courriels, présentations, comptes rendus de réunion… Ces 124 000 documents, datés de 2013 à 2017, offrent une plongée rare dans les arcanes d’une start-up qui cherchait alors à s’implanter dans les métropoles du monde entier malgré un contexte réglementaire défavorable. Ils détaillent la manière dont Uber a utilisé, en France comme ailleurs, toutes les ficelles du lobbying pour tenter de faire évoluer la loi à son avantage.         Les « Uber Files » révèlent aussi comment le groupe californien, déterminé à s’imposer par le fait accompli et, au besoin, en opérant dans l’illégalité, a mis en œuvre des pratiques jouant volontairement avec les limites de la loi, ou pouvant s’apparenter à de l’obstruction judiciaire face aux enquêtes dont il faisait l’objet.         Retrouvez tous nos articles de l’enquête « Uber Files »         Voir plus Voir moins                        Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants  Vous n’avez ni le budget ni la place pour un vrai piano acoustique ? Dans ce comparatif, nous avons testé 7 claviers 88 touches à prix accessible, pour choisir le modèle offrant les sonorités les plus naturelles et le toucher le plus réaliste. Quel piano numérique acheter parmi les références à prix accessibles de Casio, Yamaha, Korg, Roland, Alesis, Kawai et Yamaha ?                              Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison  Comparatif « Wirecutter ». Capables de repérer les mouvements, les variations de température ou l’ouverture et la fermeture de portes, les détecteurs connectés permettent de programmer des automatismes dans votre maison via la plateforme domotique HomeKit d’Apple. Après avoir testé plusieurs modèles de capteurs intelligents, nous avons déterminé que les modèles des marques Fibaro, Eve et Aqara sont les plus recommandables.                             Article réservé à nos abonnés   Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »  Le professeur en gestion du risque Charles Cuvelliez et l’expert en cryptographie Jean-Jacques Quisquater analysent, dans une tribune au « Monde », l’enjeu de la décision prise par Jo Biden de demander à l’administration américaine de préparer un plan de migration vers la cryptographie quantique.                              Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac  Un adaptateur USB-C permet de brancher clavier, souris, écran, et bien d’autres accessoires à un ordinateur portable. Pour certains Mac et PC, ce hub sert aussi d’alimentation électrique. Les hubs (ou docks) n’offrant pas tous les mêmes branchements ni les mêmes performances, nous avons testé quinze modèles d’Amazon Basics à Tecnoware en passant par Dell, PNY, Novoo et autres. Voici nos choix.                                                Édition du jour Daté du vendredi 15 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/07/12/uber-files-je-le-referais-demain-et-apres-demain-affirme-emmanuel-macron-a-propos-de-son-soutien-au-groupe-de-vtc-americain_6134520_4408996.html"},"headline":"Emmanuel Macron r\u00e9agit aux r\u00e9v\u00e9lations \u00ab\u00a0Uber Files\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Je le referais demain et apr\u00e8s-demain\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-12T17:38:25+02:00","datePublished":"2022-07-12T17:38:25+02:00","dateModified":"2022-07-12T17:52:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Uber Files"],"keywords":["Emmanuel Macron","Politique","Uber Files","Pixels"],"description":"Le chef de l\u2019Etat a comment\u00e9 l\u2019enqu\u00eate publi\u00e9e par \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb et ses partenaires, dans laquelle est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 le soutien qu\u2019il a apport\u00e9 \u00e0 Uber entre 2014 et 2016. \u00ab\u00a0Je l\u2019assume \u00e0 fond. Cela a toujours \u00e9t\u00e9 officiel, avec des collaborateurs. J\u2019en suis fier\u00a0\u00bb, a-t-il dit.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/0b72a9d_1657633669730-unnamed-1.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Uber Files","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/uber-files/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/13/19-17">
<filnamedate="20220713"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220713"><AAMMJJHH="2022071319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-17"> ¤ Dans le cadre d’un déplacement en Isère, Emmanuel Macron a réagi aux révélations du « Monde » concernant son action auprès d’Uber lorsqu’il était ministre de l’économie.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-17"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Twitter poursuit Elon Musk en justice pour le forcer au rachat                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Objectif 45 % de renouvelables en 2035 : une transformation majeure du secteur européen de l’énergie »   Craig Windram Directeur Europe et Afrique de Voltalia              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assemblée nationale : la gauche à l’épreuve de la législature                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous continuerons de soutenir les femmes qui désirent mettre fin à une grossesse, de nous battre partout où elles sont menacées »   Catherine Giboin  présidente de la Fondation Médecins du monde              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Ducobu président ! » : l’école comme dernière utopie                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Lucas Menget : « Ecrire sur le plaisir de ce qu’on retrouve de soi dans l’eau »                   Culture « Le Temps de vivre », sur Canal+ : une thérapie par le rire avec Camille Chamoux                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Dario et Asia Argento : « Avec la crise sanitaire, les cinémas se sont vidés comme les églises »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je suis mis à la porte comme un ado, alors que j’ai 77 ans »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                         Politique       Uber Files             « Uber Files » : Emmanuel Macron « assume à fond » son action      vidéo   Dans le cadre d’un déplacement en Isère, Emmanuel Macron a réagi aux révélations du « Monde » concernant son action auprès d’Uber lorsqu’il était ministre de l’économie.          Par Service vidéo du Monde (avec AFP)        Publié hier à 16h41, mis à jour hier à 16h45       Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                               « Je l’assume à fond », affirme le président de la République. En marge d’un déplacement en Isère, Emmanuel Macron a réagi à l’enquête des « Uber Files », reposant sur des milliers de documents internes à Uber transmis au quotidien britannique The Guardian, au Consortium international des journalistes d’investigation (ICIJ), ainsi qu’à quarante-deux médias partenaires, dont Le Monde.                             « Uber Files », une enquête internationale       « Uber Files » est une enquête reposant sur des milliers de documents internes à Uber adressés par une source anonyme au quotidien britannique The Guardian, et transmis au Consortium international des journalistes d’investigation (ICIJ) et à 42 médias partenaires, dont Le Monde.         Courriels, présentations, comptes rendus de réunion… Ces 124 000 documents, datés de 2013 à 2017, offrent une plongée rare dans les arcanes d’une start-up qui cherchait alors à s’implanter dans les métropoles du monde entier malgré un contexte réglementaire défavorable. Ils détaillent la manière dont Uber a utilisé, en France comme ailleurs, toutes les ficelles du lobbying pour tenter de faire évoluer la loi à son avantage.         Les « Uber Files » révèlent aussi comment le groupe californien, déterminé à s’imposer par le fait accompli et, au besoin, en opérant dans l’illégalité, a mis en œuvre des pratiques jouant volontairement avec les limites de la loi, ou pouvant s’apparenter à de l’obstruction judiciaire face aux enquêtes dont il faisait l’objet.         Retrouvez tous nos articles de l’enquête « Uber Files »         Voir plus Voir moins                         Service vidéo du Monde (avec AFP)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 15 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/video/2022/07/12/uber-files-emmanuel-macron-assume-a-fond-son-action_6134506_823448.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Uber Files\u00a0\u00bb\u00a0: Emmanuel Macron \u00ab\u00a0assume \u00e0 fond\u00a0\u00bb son action","dateCreated":"2022-07-12T16:41:08+02:00","datePublished":"2022-07-12T16:41:08+02:00","dateModified":"2022-07-12T16:45:57+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Uber Files"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","\u00c9conomie","Pixels","Uber Files","Politique"],"description":"Dans le cadre d\u2019un d\u00e9placement en Is\u00e8re, Emmanuel Macron a r\u00e9agi aux r\u00e9v\u00e9lations du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb concernant son action aupr\u00e8s d\u2019Uber lorsqu\u2019il \u00e9tait ministre de l\u2019\u00e9conomie.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/188/0/7004/3502/1342/671/60/0/ca5394d_5687543-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"\u00ab\u00a0Uber Files\u00a0\u00bb\u00a0: Emmanuel Macron \u00ab\u00a0assume \u00e0 fond\u00a0\u00bb son action","uploadDate":"2022-07-12T16:41:08+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8cf4u7?pubtool=oembed","duration":"00:42"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/188/0/7004/3502/1342/671/60/0/ca5394d_5687543-01-06.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Uber Files","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/uber-files/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/13/19-18">
<filnamedate="20220713"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220713"><AAMMJJHH="2022071319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-18"> ¤ EN UN GRAPHIQUE – Sur 152 députés de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale, seuls 146 ont voté en faveur de la motion déposée contre la première ministre, Elisabeth Borne.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-18"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Twitter poursuit Elon Musk en justice pour le forcer au rachat                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Objectif 45 % de renouvelables en 2035 : une transformation majeure du secteur européen de l’énergie »   Craig Windram Directeur Europe et Afrique de Voltalia              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assemblée nationale : la gauche à l’épreuve de la législature                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous continuerons de soutenir les femmes qui désirent mettre fin à une grossesse, de nous battre partout où elles sont menacées »   Catherine Giboin  présidente de la Fondation Médecins du monde              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Ducobu président ! » : l’école comme dernière utopie                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Lucas Menget : « Ecrire sur le plaisir de ce qu’on retrouve de soi dans l’eau »                   Culture « Le Temps de vivre », sur Canal+ : une thérapie par le rire avec Camille Chamoux                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Dario et Asia Argento : « Avec la crise sanitaire, les cinémas se sont vidés comme les églises »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je suis mis à la porte comme un ado, alors que j’ai 77 ans »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                          Les Décodeurs        Assemblée nationale              Quels sont les députés qui ont voté la motion de censure présentée par la Nupes à l’Assemblée ?      EN UN GRAPHIQUE – Sur 152 députés de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale, seuls 146 ont voté en faveur de la motion déposée contre la première ministre, Elisabeth Borne.          Par Pierre Breteau, Raphaëlle Aubert et Maxime Ferrer         Publié hier à 15h56, mis à jour à 14h35       Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Moins d’un quart des députés ont voté la motion de censure contre le gouvernement d’Elisabeth Borne présentée par la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes), soit 146 votes pour 577 députés ; il en fallait au moins 289 pour faire chuter le gouvernement de Mme Borne. Ce vote se voulait un vote « de clarification politique », comme le présentait la présidente du groupe LFI-Nupes, Mathilde Panot, qui a déposé ce texte avec les autres présidents des groupes membres de l’intergroupe Nupes.            La motion a été conçue comme une démonstration de « défiance » à l’égard d’Elisabeth Borne. La première ministre n’a pas de majorité absolue à l’Assemblée nationale et n’a pas sollicité de vote de confiance le 7 juillet, lors de sa déclaration de politique générale.            Lors du vote d’une motion de censure, conformément à la Constitution, « seuls sont recensés les votes favorables à la motion de censure », ce qui explique que tous les députés, y compris ceux qui sont farouchement opposés à cette motion, sont considérés comme n’ayant pas pris part au vote.             
    #contenant_assnat {
    width: 100%;
}

#contenant_assnat .d_theantiqua {
    font-family: "The Antiqua B", "The Antiqua", Georgia, "Droid-serif", serif;
}

#contenant_assnat .d_marrsans {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
}

#contenant_assnat .d_marrsanscondensed {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Fette", "Helvetica Neue", Helvetica, arial, sans_serif;
}

#contenant_assnat .grasdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.8rem;
    font-weight: 600;
    margin: 2rem 0 3rem 0;
}

#contenant_assnat .titre span {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Fette", "Helvetica Neue", Helvetica, arial, sans_serif;
    font-size: 2rem;
    margin-left: .4rem;
    text-transform: uppercase;
    color: white;
    padding: 2px 4px;
}

#contenant_assnat .titre span.ado {
    background-color: #3BAF8C;
}

#contenant_assnat .titre span.rej {
    background-color: #E43034;
}

#contenant_assnat .d_titre {
    color: #2a303b;
    margin-top: 10px;
    padding: .4em 0;
    display: block;
}

#contenant_assnat .d_texte {
    margin: 1em 0;
    padding: 0;
}

#contenant_assnat .d_explications {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    margin: 2em auto;
    padding: 1em 1.5em;
    border-radius: 2px;
    font-size: 80%;
    color: #3f4142;
    background-color: #f3f3f4;
}

.tooltipdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    border-radius: 0;
    padding: 2rem 1.5rem;
    position: absolute;
    z-index: 9999;
    max-width: 400px;
    -webkit-box-shadow: none!important;
    box-shadow: none!important;
    border: 1px solid #E2E4E9!important;
    background: #FFF;
    color: #131e2b;
    font-size: 1.4rem;
    z-index: 5
}

.tooltipdecodeurs span.vote {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Fette", "Helvetica Neue", Helvetica, arial, sans_serif;
    font-size: 90%;
    font-weight: 600;
    text-transform: uppercase;
    padding: 2px 4px;
    background-color: #7c7c7c;
    color: white;
}

.tooltipdecodeurs span.vote.pour {
            background-color: #3BAF8C;

}
.tooltipdecodeurs span.vote.contre {
        background-color: #E43034;

}
.tooltipdecodeurs .titre_tt {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 110%;
    margin: .5rem 0
}

.tooltipdecodeurs .gris {
    color: #a2a9ae
}

.tooltipdecodeurs .bulle {
    border-radius: 50%;
    width: 1rem;
    height: 1rem;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .5rem 0 0;
    vertical-align: middle;
    cursor: default
}

.tooltipdecodeurs div {
    display: block!important
}

.tooltipdecodeurs .hr {
    margin-top: 1rem;
    border-top: 1px solid #e8eaee;
    padding-bottom: 1rem
}

.tooltipdecodeurs,
.arrow:after {
    background: #FFF;
    border: 1px solid #E2E4E9!important
}

.arrow {
    width: 70px;
    height: 16px;
    overflow: hidden;
    position: absolute;
    left: 50%;
    margin-left: -35px;
    bottom: -16px
}

.arrow:after {
    content: "";
    position: absolute;
    left: 20px;
    top: -20px;
    width: 25px;
    height: 25px;
    -webkit-transform: rotate(45deg);
    -moz-transform: rotate(45deg);
    -ms-transform: rotate(45deg);
    -o-transform: rotate(45deg)
}

.tooltipdecodeurs .grisou {
    line-height: 1.2;
    color: #98a1a7
}

#contenant_assnat .source {
    border-top: 1px solid #E2E4E9;
    border-bottom: 1px solid #E2E4E9;
    padding: 15px 0;
    color: #717B8E;
    font-size: 90%;
}

#contenant_assnat .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#contenant_assnat span.desktop {
    display: inline;
}

#contenant_assnat span.mobile {
    display: none;
}

/* la légende */

#contenant_assnat .d_legende {
    width: 100%;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    margin: 1rem auto 1rem auto;
    font-size: 80%;
    display: flex;
    flex-wrap: wrap;
    flex-direction: row;
    justify-content: center;
}

#contenant_assnat .d_legende .elemleg {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Fette", "Helvetica Neue", Helvetica, arial, sans_serif;
    text-transform: uppercase;
    font-weight: 600;
    display: inline-block;
    font-size: 1.5rem;
    margin-right: 1.5rem;
}

#contenant_assnat .d_legende .elemleg span.aire {
    border-radius: 50%;
    width: 1.5rem;
    height: 1.5rem;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .4rem 0 0;
    vertical-align: middle;
    cursor: default;
    color: white;
    text-align: center;
    font-size: 1.7rem;
    line-height: 1.3rem;
}

#contenant_assnat .d_legende .elemleg span.aire.abstentions {
    background: repeating-linear-gradient(-45deg, rgba(97, 123, 117, .3), rgba(97, 123, 117, .3) 2px, rgba(97, 123, 117, .1) 1px, rgba(97, 123, 117, .1) 4px);
}

#contenant_assnat .d_legende .elemleg span.aire.nonVotantsVolontaires {
    border: 1px dashed #617B75;
}


/* les axes */

.contenantAssNat .axes line,
.contenantAssNat .axes path {
    stroke: rgba(56, 63, 78, 1)
}

.contenantAssNat .axes.y line,
.contenantAssNat .axes.x line,
.contenantAssNat .axes.y .domain {
    display: none
}

.contenantAssNat .axes.x .tick line {
    stroke: rgba(56, 63, 78, .3);
}

.contenantAssNat .axes.y text {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 120%;
    font-weight: 500;
    fill: rgba(56, 63, 78, 1);
    text-anchor: end;
}

.contenantAssNat .axes.x .tick text {
    pointer-events: none;
    font-weight: 400;
    fill: rgba(0, 0, 0, .3)
}

[data-color-mode=dark] .contenantAssNat .axes line,
[data-color-mode=dark] .contenantAssNat .axes path {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .85)
}

[data-color-mode=dark] .contenantAssNat .axes.x .tick line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .3);
}

[data-color-mode=dark] .contenantAssNat .axes.x .tick text {
    fill: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode=dark] .contenantAssNat .axes.y .tick text {
    fill: rgba(255, 255, 255, .3);
}

.contenantAssNat .axes.y {
    text-anchor: start
}

.contenantAssNat .grid line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .075);
    pointer-events: none
}

[data-color-mode=dark] .contenantAssNat .grid line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .15);
}

.contenantAssNat .grid .domain,
.contenantAssNat .axes.x .domain {
    display: none
}

.contenantAssNat .grid .tick:first-of-type line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .075);
    stroke-dasharray: 0
}

[data-color-mode=dark] .contenantAssNat .grid .tick:first-of-type line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .3);
}

#contenant_assnat .titre_vacc {
    margin: 1rem 0;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 100%;
    font-weight: 600;
}

#contenant_assnat div.decal {
    background-color: #fcfcfd;
    width: 60%;
    margin: 3.2rem auto -12rem 40%;
}

.contenantAssNat.dernieroff .grid .tick:last-of-type {
    display: none;
}

.contenantAssNat rect.barre_vote {
    cursor: pointer;
    stroke-width: 0;
    stroke-opacity: 0;
}

.contenantAssNat rect.barre_vote.nonVotantsVolontaires {
    stroke-opacity: .5;
    stroke-width: 1px;
    stroke-dasharray: 2, 2;
}

.contenantAssNat rect.barre_vote:hover {
    stroke-opacity: 1;
    stroke-width: 1px!important;
    stroke-dasharray: initial;
}

[data-color-mode="dark"] #contenant_assnat .d_explications {
    background-color: #3f4142;
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}


/* CSS de l'hmicycle */

#hemicycle_assnat circle.seat {
    stroke-width: 0;
}

#hemicycle_assnat circle.seat.nonVotantsVolontaires {
    stroke-width: 1px;
    stroke-opacity:  .5;
    stroke-dasharray: 2,2;
}

#hemicycle_assnat circle.seat.nonVotantsVolontaires:hover {
    stroke-dasharray: initial;
    stroke-opacity: 1;
}

#hemicycle_assnat circle.seat:hover {
    stroke-width: 2px;
}

#hemicycle_assnat line.croix_contre {
    stroke: rgba(255, 255, 255, 1);
    stroke-width: 1.5px;
    pointer-events: none;
}

/* le tooltip fixé en bas sur mobile */

@media screen and (max-width:500px) {
    #hemicycle_assnat circle.seat.nonVotantsVolontaires {
        stroke-dasharray: 2,1;
    }
    #hemicycle_assnat line.croix_contre {
        stroke-width: 1px;
    }
    #contenant_assnat .d_legende {
        margin: 2rem auto;
    }
    #hemicycle_assnat .labels {
        font-size: 1rem;
    }
    #contenant_assnat .d_legende {
        font-size: 70%;
    }
    .contenantAssNat .axes text {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 110%;
        font-weight: 500;
        fill: rgba(56, 63, 78, 1)
    }
    #contenant_assnat div.decal {
        text-shadow: initial;
        margin: 1.6rem auto 1rem;
        max-width: 70rem;
        padding: 0 2.4rem;
        width: 100%;
    }
    .tooltipdecodeurs {
        position: fixed;
        bottom: 0 !important;
        left: 0 !important;
        top: auto !important;
        right: auto !important;
        min-width: 100% !important;
        border-radius: 0;
        padding: 1.5rem 1.5rem 3rem 1.5rem;
        z-index: 9999;
        -webkit-box-shadow: none !important;
        box-shadow: none !important;
        border-top: 2px solid #e8eaee !important;
        border-left: 0 !important;
        border-right: 0 !important;
        border-bottom: 0 !important;
        color: #383f4e;
    }
    .tooltipdecodeurs:after {
        content: '×';
        position: absolute;
        top: .5rem;
        right: .5rem;
        color: #ccd0d3;
        font-size: 3rem;
    }
    #contenant_assnat span.desktop {
        display: none;
    }
    #contenant_assnat span.mobile {
        display: inline;
    }
    #contenant_assnat .titre {
        line-height: 2.3rem;
    }
    #contenant_assnat .titre span {
        font-size: 1.6rem;
    }
/*    .tooltipdecodeurs.aec {
        padding-bottom: initial;
    }*/
}

/* mode nuit */

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
    border-width: 1px 0 0 0;
    background: #181a1e!important;
    color: rgba(255, 255, 255, .85)!important;
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .gris {
    color: rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .hr {
    border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .arrow:after {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
    background: #181a1e!important;
}


                                                                               
            0000                                                0000           
         0000000                                                000000         
        000000                                                    00000        
        0000           00               00         00               0000       
        0000          000 000000000   000000     0000000            0000       
        0000        000000000000000000 1 00000000 10000000000       0000       
        0000          1       000000   1 000000    1 000000         0000       
        0000                1 000000   1 000000     1 0000          0000       
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000       
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000       
      000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000      
     000000                 1 000000   1 000000   1 000000           000000     
      000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000     
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000       
        0000                1 00000    1 000000   1 000000          0000       
        0000                1 0000     1 000000   1 000000          0000       
        0000               1  00       1 000000   1 000000          0000       
        0000               00000       1 000000   1 000000          0000       
        0000         0000000000000000  1 000000   1 000000000       0000       
        0000       000    11 00000     1 0000     1  000000         0000       
        0000                 1                      1 00           00000       
         000000                                                  000000        
           00000                                                00000         
                                                                              






Source : Assemblée nationale









/* Une fonction pour passer la première lettre en cap */
 {
    if (typeof s !== 'string') return '';
    if (s.charAt(s.length - 1) == '.' || s.charAt(s.length - 1) == ' ') {
        s = s.substr(0, s.length - 1);
    }
    return s.charAt(0).toUpperCase() + s.slice(1)
};

/* une méthode pour arrondir proprement à deux chiffres, s'utilise : (chiffre).arrondir() */
Number.prototype.arrondir = function() {
    return Math.ceil(this * 100) / 100
}

/* fonction pour détecter le mode nuit */
function faitNuit() {
    return (document.querySelector('html').hasAttribute("data-color-mode")) && (document.querySelector('html').getAttribute("data-color-mode") == "dark")
}

/* fonction pour les couleurs */
function hexToRgbA(hex, opacity) {
    var c;
    if (/^#([A-Fa-f0-9]{3}){1,2}$/.test(hex)) {
        c = hex.substring(1).split('');
        if (c.length == 3) {
            c = [c[0], c[0], c[1], c[1], c[2], c[2]];
        }
        c = '0x' + c.join('');
> 16) & 255, (c >> 8) & 255, c & 255].join(',') + ',' + opacity + ')';
    }
    throw new Error('Bad Hex');
}

/* la fonction de formattage des textes */
function marcheDuMonde(str) {
    return str.replace(/« /g, "« ").replace(/« /g, "« ").replace(/ »/g, " »").replace(/ »/g, " »").replace(/ \;/g, " ;").replace(/ \!/g, " !").replace(/ \?/g, " ?").replace(/ \:/g, " :").replace(/ \%/g, " %").replace(/'/g, "’")
};

function milliers(num) {
    resultat = 0
    if (num         resultat = num
    } else if (num         resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
= 1000000 && num = 2000000) ? "s" : "")
= 1000000000) {
= 2000000000) ? "s" : "")
    }
    return String(resultat).replace(".", ",")
}

d3.selection.prototype.moveGToFront = function() {
    return this.each(function() {
        this.parentNode.appendChild(this);
    });
};

var modeNuit = false;
if (faitNuit()) {
    modeNuit = true;
}

var dicoGroupes = {
    "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire écologique et sociale": {
        "id": "lfi",
        "couleur": ((modeNuit) ? "#A90D71" : "#CE2929"),
        "nom": "La France insoumise - Nupes",
        "court": "LFI-Nupes"
    },
    "Gauche démocrate et républicaine - NUPES": {
        "id": "gdr",
        "couleur": "#FF3333",
        "nom": "Gauche démocrate et républicaine (PCF) - Nupes",
        "court": "GDR-Nupes"
    },
    "Écologiste - NUPES": {
        "id": "eelv",
        "couleur": ((modeNuit) ? "#41B055" : "#23B73D"),
        "nom": "Europe-Ecologie–Les Verts - Nupes",
        "court": "EELV-Nupes"
    },
    "Socialistes et apparentés (membre de l’intergroupe NUPES)": {
        "id": "ps",
        "couleur": ((modeNuit) ? "#FF97B0" : "#FF668B"),
        "nom": "Parti socialiste - Nupes",
        "court": "PS-Nupes"
    },
    "Renaissance": {
        "id": "ren",
        "couleur": "#FF9F0E",
        "nom": "Renaissance (LRM)",
        "court": "Renaissance"
    },
    "Démocrate (MoDem et Indépendants)": {
        "id": "modem",
        "couleur": ((modeNuit) ? "#FFC960" : "#FFBE3F"),
        "nom": "Démocrate (MoDem)",
        "court": "MoDem"
    },
    "Horizons et apparentés": {
        "id": "hor",
        "couleur": ((modeNuit) ? "#D2AB20" : "#E1B000"),
        "nom": "Horizons",
        "court": "Horizons"
    },
    "Les Républicains": {
        "id": "lr",
        "couleur": ((modeNuit) ? "#00A7E8" : "#0890C5"),
        "nom": "Les Républicains",
        "court": "LR"
    },
    "Rassemblement National": {
        "id": "rn",
        "couleur": "#8D6026",
        "nom": "Rassemblement national",
        "court": "RN"
    },
    "Libertés, Indépendants, Outre-mer et Territoires": {
        "id": "lib",
        "couleur": ((modeNuit) ? "#957CB5" : "#78668D"),
        "nom": "Libertés, Indépendants, Outre-mer et Territoires",
        "court": "Libertés & Indép."
    },
    "Non-inscrits": {
        "id": "ni",
        "couleur": "#617B75",
        "nom": "Non-inscrit",
        "court": "Non-inscrit"
    },
    "Non inscrit": {
        "id": "ni",
        "couleur": "#617B75",
        "nom": "Non-inscrit",
        "court": "Non-inscrit"
    }
};

const isInApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+\-)?lemonde.fr/);

var ceVote = vote_VTANR5L16V2,
    lesvotes = [],
    detailHemicycle = [],
    dicoVotes = {};

/* on réorganise les données */
for (const [key, value] of Object.entries(ceVote["votes"])) {
 0) {
        detailHemicycle.push({ id: dicoGroupes[key].id + "_pours", vote: "pours", "groupe": key, "deputes": value.pours, "seats": value.pours.length, "deputes": value.pours })
        dicoVotes[dicoGroupes[key].id + "_pours"] = value.pours;
    }
 0) {
        detailHemicycle.push({ id: dicoGroupes[key].id + "_contres", vote: "contres", "groupe": key, "deputes": value.contres, "seats": value.contres.length, "deputes": value.contres })
        dicoVotes[dicoGroupes[key].id + "_contres"] = value.contres;
    }
 0) {
        detailHemicycle.push({ id: dicoGroupes[key].id + "_abstentions", vote: "abstentions", "groupe": key, "deputes": value.abstentions, "seats": value.abstentions.length, "deputes": value.abstentions })
        dicoVotes[dicoGroupes[key].id + "_abstentions"] = value.abstentions;
    }
 0) {
        detailHemicycle.push({ id: dicoGroupes[key].id + "_nonVotantsVolontaires", vote: "nonVotantsVolontaires", "groupe": key, "seats": value.nonVotantsVolontaires.length })
        dicoVotes[dicoGroupes[key].id + "_nonVotantsVolontaires"] = value.nonVotantsVolontaires;
    }

    lesvotes.push({
        "id": dicoGroupes[key].id,
        "groupe": key,
        "pours": value.pours.length,
        "contres": value.contres.length,
        "abstentions": value.abstentions.length,
        "nonVotantsVolontaires": value.nonVotantsVolontaires.length,
        "effectif_total": value.nb_deputes
    });
}

/*██                                                        
| ██                                                        
| ███████   /██████   /██████   /██████   /██████   /███████
| ██__  ██ |____  ██ /██__  ██ /██__  ██ /██__  ██ /██_____/
| ██  \ ██  /███████| ██  \__/| ██  \__/| ████████|  ██████ 
| ██  | ██ /██__  ██| ██      | ██      | ██_____/ \____  ██
| ███████/|  ███████| ██      | ██      |  ███████ /███████/
|_______/  \_______/|__/      |__/       \_______/|______*/

var groupesAssNat = [],
    listeGroupe = ["pours", "contres", "abstentions", "nonVotantsVolontaires"],
    listeFeminin = ["motion", "proposition"];

/* mes boucles pour bricoler les données */

for (const [i, d] of lesvotes.entries()) {
    groupesAssNat.push(d.groupe);
}

/* on ajoute le titre : d'abord on regarde si c'est un vote 
   public classique ou une motion de censure */
var voteClassique = true,
    fem_titre = "";

if (ceVote.type_majorite == "majorité des membres composant l'Assemblée nationale") {
    voteClassique = false;
}

for (const [i, d] of listeFeminin.entries()) {
    if ( ceVote.titre.indexOf(d) != -1) {
        fem_titre = "e"
    }
}

titreGraphe = nettoyerEtCap(ceVote.titre);
" + ceVote.sort + fem_titre + "";
 ceVote.contres) {
    prctGraphe = (ceVote.pours / (ceVote.pours + ceVote.contres)) * 100;
} else {
    prctGraphe = (ceVote.contres / (ceVote.pours + ceVote.contres)) * 100;
}

/* si c'est un vote classique, on ajoute le pourcentage */
if (voteClassique) {
    titreGraphe += " avec " + String(prctGraphe.arrondir()).replace(".", ",") + " % des suffrages";
}

d3.select("#contenant_assnat .titre").html(titreGraphe);

/* on organise les couches */
var layers = d3.stack().keys(listeGroupe)(lesvotes),
    maxAssNat = 175;

var largeurAssNat = document.getElementById("contenant_assnat").offsetWidth,
    mobileDec = false;

/* on vérifie si on est en mobile ou splnon */
if (largeurAssNat     mobileDec = true
}

var opacite = {
        "pours": 1,
        "contres": .5,
        "abstentions": .25,
        "nonVotantsVolontaires": .15
    },
    marginAssNat = {
        top: 20,
        right: largeurAssNat / 20,
        bottom: 30,
        left: largeurAssNat / 5
    };

const ordre = ['La France insoumise - Nouvelle Union Populaire écologique et sociale', 'Gauche démocrate et républicaine - NUPES', 'Écologiste - NUPES', 'Socialistes et apparentés (membre de l’intergroupe NUPES)', 'Renaissance', 'Démocrate (MoDem et Indépendants)', 'Horizons et apparentés', 'Les Républicains', 'Rassemblement National', 'Libertés, Indépendants, Outre-mer et Territoires', 'Non inscrit'];

if (mobileDec) {
    marginAssNat.left = largeurAssNat / 3
}

/* on range les groupes */
 ordre.indexOf(a) - ordre.indexOf(b))

var ratioAssNat = ((mobileDec) ? .85 : .55),
    widthAssNat = largeurAssNat - marginAssNat.left - marginAssNat.right,
    heightAssNat = (largeurAssNat * ratioAssNat) - marginAssNat.top - marginAssNat.bottom;

var xA = d3.scaleLinear()
    .rangeRound([0, widthAssNat])
    .nice()
    .domain([0, maxAssNat]),
    yA = d3.scaleBand()
    .rangeRound([0, heightAssNat])
    .paddingInner(0.2)
    .domain(groupesAssNat);

var nbrTicksAssNat = ((mobileDec) ? 5 : 10),
    svgAssNat = d3.select("#graphe_assnat")
    .append("svg")
    .attr("width", "100%")
    .attr("viewBox", "0 0 " + (widthAssNat + marginAssNat.left + marginAssNat.right) + " " + (heightAssNat + marginAssNat.top + marginAssNat.bottom))
    .append("g")
    .attr("transform", "translate(" + marginAssNat.left + "," + marginAssNat.top + ")");

var axesAssNat = svgAssNat.append("g"),
    barresAssNat = svgAssNat.append("g").attr("class", "groupebarres"),
    grilleAssNat = svgAssNat.append("g").attr("class", "grid");

function make_x_gridlines() {
    return d3.axisBottom(xA)
        .ticks(nbrTicksAssNat)
}

barresAssNat.append("g").selectAll("g")
    .data(layers)
    .enter().append("g")
 d.key)
    .on("mouseover", function(d) {
        d3.select(this).moveGToFront()
    })
    .selectAll("rect")
 d)
    .enter().append("rect")
    .attr("fill", function(d) {
        quelVote = d3.select(this.parentNode).attr("data-quoi");
        couleurTemp = hexToRgbA(dicoGroupes[d.data.groupe].couleur, opacite[quelVote]);
        t = textures.lines()
            .thicker()
            .strokeWidth(3)
            .background(hexToRgbA(dicoGroupes[d.data.groupe].couleur, .1))
            .stroke(hexToRgbA(dicoGroupes[d.data.groupe].couleur, .1));
        svgAssNat.call(t);
        /* on envoie */
        if (quelVote != "abstentions") {
            return couleurTemp;
        } else {
            return t.url();
        }
    })
    .attr("stroke", function(d) {
        quelVote = d3.select(this.parentNode).attr("data-quoi");
        if (quelVote == "pours" || quelVote == "contres") {
            return d3.rgb(dicoGroupes[d.data.groupe].couleur).darker(.3)
        } else {
            return hexToRgbA(dicoGroupes[d.data.groupe].couleur, 1)
        }
    })
 hexToRgbA(dicoGroupes[d.data.groupe].couleur, 1))
    .attr("class", function(d) {
        return "barre_vote " + d3.select(this.parentNode).attr("data-quoi")
    })
 d[1] - d[0])
 d.data.groupe)
 yA(d.data.groupe))
 xA(d[0]))
 xA(d[1]) - xA(d[0]))
    .attr("height", yA.bandwidth())
    .attr("data-tt", function(d) {
        e = d.data;
        quelVote = d3.select(this.parentNode).attr("data-quoi");
" + dicoGroupes[e.groupe].nom + ""
"
        if (quelVote != "pours" && quelVote != "contres") {
            if (quelVote == "abstentions") {
" + d.data[quelVote] + " abstention" + ((d.data[quelVote] > 1) ? "s" : "") + ""
            }
            if (quelVote == "nonVotantsVolontaires") {
" + d.data[quelVote] + ((d.data[quelVote] > 1) ? " députés sur " + e.effectif_total + " n'ont" : " député sur " + e.effectif_total + " n'a") + " pas pris part au vote"
            }
        } else {
" + d.data[quelVote] + " voix " + quelVote.replace("pours", "pour").replace("contres", "contre") + " sur " + e.effectif_total + ""
        }
        return html
    })
    .on("mouseover", function(d) {
        classe = "circle.seat." + d.data.id + "." + d3.select(this.parentNode).attr("data-quoi");

        hemi.selectAll(classe)
            .style("stroke-width", 2)
            .style("stroke-dasharray", "initial")
    })
    .on("mouseout", function(d) {
        classe = "circle.seat." + d.data.id + "." + d3.select(this.parentNode).attr("data-quoi");

        hemi.selectAll(classe)
            .style("stroke-width", null)
            .style("stroke-dasharray", null)
    });

/* l'axe des ordonnées */
axesAssNat.append("g")
    .attr("class", "axes x passelect")
 ((d > 0) ? d : "")));

/* l'axe des abscisses  */
axesAssNat.append("g")
    .attr("class", "axes y passelect")
 dicoGroupes[d].court));

grilleAssNat.append("g")
    .attr("class", "grid")
    .call(make_x_gridlines()
        .tickSizeOuter(nbrTicksAssNat)
        .tickSize(heightAssNat)
        .tickFormat("")
    );

/* la légende */
var legC = "";
for (const [key, value] of Object.entries(opacite)) {
    colTemp = dicoGroupes["Non-inscrits"].couleur;
"
" + ((key == "contres") ? "×" : "") + ""
    legC += key.replace("nonVotantsVolontaires", "n'ont pas pris part au vote").replace("pours", "pour").replace("contres", "contre")
    if (ceVote[key]) {
        legC += " (" + ceVote[key] + ")"
    } else {
        legC += " (0)"
    }
"
}

/* on envoie la légende */
document.querySelector("#contenant_assnat .d_legende").innerHTML = legC;

/*██            /██                /██                               /██          
| ██          /██__/              |__/                              | ██          
| ███████   /██████  /██████/████  /██  /███████ /██   /██  /███████| ██  /██████ 
| ██__  ██ /██__  ██| ██_  ██_  ██| ██ /██_____/| ██  | ██ /██_____/| ██ /██__  ██
| ██  \ ██| ████████| ██ \ ██ \ ██| ██| ██      | ██  | ██| ██      | ██| ████████
| ██  | ██| ██_____/| ██ | ██ | ██| ██| ██      | ██  | ██| ██      | ██| ██_____/
| ██  | ██|  ███████| ██ | ██ | ██| ██|  ███████|  ███████|  ███████| ██|  ███████
|__/  |__/ \_______/|__/ |__/ |__/|__/ \_______/ \____  ██ \_______/|__/ \_______/
                                                 /██  | ██                        
                                                |  ██████/                        
                                                 \_____*/

var hemi = d3.select("#hemicycle_assnat")
    .append("svg")
    .attr("width", "100%")
    .attr("viewBox", "0 0 " + largeurAssNat + " " + (largeurAssNat / 2));

/* on range */
detailHemicycle.sort(function(a, b) {
    aVote = listeGroupe.indexOf(a.vote);
    bVote = listeGroupe.indexOf(b.vote);
    return aVote - bVote || ordre.indexOf(a.groupe) - ordre.indexOf(b.groupe);
})

var parlement = d3.parliament();
parlement.width(largeurAssNat).height(largeurAssNat / 2).innerRadiusCoef(0.2);
parlement.enter.fromCenter(false).smallToBig(false);
parlement.exit.toCenter(false).bigToSmall(false);

/* On envoie l'hémicycle */
hemi.datum(detailHemicycle)
    .call(parlement);

var croix = hemi.append("g").attr("class", "lescroix");

/* la fonction pour le tooltip */
function infoFenetre(d, dep_id) {
    var deputeTemp = deputes_seizieme[dep_id],
        fem_tt = "";

    if (deputeTemp && deputeTemp.civ == "Mme") {
        fem_tt = "e";
    }

    var dicoVoteTemp = {
pour",
contre",
        "abstentions": "s'est abstenu" + fem_tt,
        "nonVotantsVolontaires": "n'a pas pris part au vote"
    };

" + dicoGroupes[d.groupe].nom + "";
";
" + deputeTemp.civ + " " + deputeTemp.prenom + " " + deputeTemp.nom + " " + dicoVoteTemp[d.vote] + "";
    return html;
}
/* la boucle pour remplir */
var iInterne = 0,
    grpTemp = "";

hemi.selectAll("circle.seat").each(function(d, i) {
    var radiusTemp = d3.select(this).attr('r');

    /* les données */
    parti = d.party.id.split("_")[0];
    vote = d.party.vote;
    ceDepute = null;

    /* on checke par groupe */
    if (d.party.id != grpTemp) {
        iInterne = 0;
        grpTemp = d.party.id
    }
    deputesPresents = dicoVotes[d.party.id];
    ceDepute = deputesPresents[iInterne];
 0) {
        iInterne++;
    }

    /* les couleurs ou les textures */
    couleurTemp = hexToRgbA(dicoGroupes[d.party.groupe].couleur, opacite[d.party.vote]);

    t = textures.lines()
        .size(4)
        .strokeWidth(2)
        .background(hexToRgbA(dicoGroupes[d.party.groupe].couleur, .1))
        .stroke(hexToRgbA(dicoGroupes[d.party.groupe].couleur, .3));

    hemi.call(t);


    /* on envoie */
    d3.select(this)
        /*.attr("r", Math.floor(radiusTemp))*/
        .attr("class", "seat " + d.party.id.split("_")[0] + " " + d.party.id.split("_")[1])
        .attr("data-tt", infoFenetre(d.party, ceDepute))
        .style("fill", function() {
            if (vote != "abstentions") {
                return couleurTemp;
            } else {
                return t.url();
            }
        })
        .style("stroke", d3.rgb(dicoGroupes[d.party.groupe].couleur).darker(.3));

    /* si ce sont les contres, on ajoute une croix sur le cercle */
    if (vote == "contres") {
        monRadius = radiusTemp / 2;
        monX = (+(largeurAssNat / 2) + +d3.select(this).attr("cx")) - monRadius;
        monY = (+(largeurAssNat / 2) + +d3.select(this).attr("cy")) - monRadius;
        ceGroupe = croix.append("g").attr("transform", "translate(" + monX + "," + monY + ")");

        for (var i = 0; i             ceGroupe.append("line")
                .attr("class", "croix_contre")
                .attr("x1", 0)
                .attr("x2", monRadius)
                .attr("y1", 0)
                .attr("y2", monRadius)
                .attr("transform", "rotate(" + (i * 90) + ", " + monRadius + ", " + monRadius + ")")
        }
    }
});
/* nos tooltips */
make_tooltip("#contenant_assnat rect.barre_vote");
make_tooltip("#hemicycle_assnat circle.seat")
             



La série « En un graphique » des Décodeurs éclaire l’actualité sous forme visuelle. Retrouvez tous les articles dans notre rubrique.


<article-nb="2022/07/13/19-19">
<filnamedate="20220713"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220713"><AAMMJJHH="2022071319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-19"> ¤ Nos journalistes Damien Leloup, Abdelhak El Idrissi et Adrien Sénécat racontent, dans un tchat avec les lecteurs du Monde.fr, les coulisses de leur enquête sur l’implantation d’Uber en France.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-19"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Twitter poursuit Elon Musk en justice pour le forcer au rachat                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Objectif 45 % de renouvelables en 2035 : une transformation majeure du secteur européen de l’énergie »   Craig Windram Directeur Europe et Afrique de Voltalia              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assemblée nationale : la gauche à l’épreuve de la législature                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous continuerons de soutenir les femmes qui désirent mettre fin à une grossesse, de nous battre partout où elles sont menacées »   Catherine Giboin  présidente de la Fondation Médecins du monde              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Ducobu président ! » : l’école comme dernière utopie                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Lucas Menget : « Ecrire sur le plaisir de ce qu’on retrouve de soi dans l’eau »                   Culture « Le Temps de vivre », sur Canal+ : une thérapie par le rire avec Camille Chamoux                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Dario et Asia Argento : « Avec la crise sanitaire, les cinémas se sont vidés comme les églises »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je suis mis à la porte comme un ado, alors que j’ai 77 ans »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                          Pixels        Uber Files             « Uber Files » : « Faire d’Uber un interlocuteur privilégié est un choix politique critiquable à plusieurs niveaux »      Nos journalistes Damien Leloup, Abdelhak El Idrissi et Adrien Sénécat racontent, dans un tchat avec les lecteurs du Monde.fr, les coulisses de leur enquête sur l’implantation d’Uber en France.          Propos recueillis par Le Monde         Publié hier à 15h53, mis à jour hier à 20h55    Temps de Lecture 6 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        « Uber Files » est une enquête reposant sur des milliers de documents internes à Uber adressés par une source anonyme au quotidien britannique The Guardian, et transmis au Consortium international des journalistes d’investigation, l’ICIJ, et à quarante-deux médias partenaires, dont Le Monde. E-mails, présentations, comptes rendus de réunion… Ces 124 000 documents, datés de 2013 à 2017, offrent une plongée rare dans les arcanes d’une start-up qui cherchait alors à s’implanter dans les métropoles du monde entier malgré un contexte réglementaire défavorable.                             Lire aussi :  Emmanuel Macron réagit aux révélations « Uber Files » : « Je le referais demain et après-demain »                   Pour revenir en détail sur ces révélations, nos journalistes Damien Leloup, Abdelhak El Idrissi et Adrien Sénécat ont répondu aux questions des lecteurs du Monde.fr.                             Lire notre enquête :  Article réservé à nos abonnés  « Uber Files » : révélations sur le deal secret entre Uber et Emmanuel Macron à Bercy                   Emmanuel Macron a-t-il été dans son rôle de ministre de l’économie en recevant les patrons d’Uber ?            Damien Leloup : Un ministre de l’économie est, bien sûr, dans son rôle lorsqu’il reçoit le PDG d’une grande entreprise, a fortiori lorsqu’elle fait l’actualité. En revanche, il est plus discutable de rencontrer, en secret et à de multiples reprises, ce même PDG, Travis Kalanick [le fondateur d’Uber], pour discuter d’une stratégie commune visant à contourner en partie les lois votées par le Parlement.                             Lire aussi :  « Uber Files » : qui est vraiment Travis Kalanick, le patron qui voulait « ubériser » le monde                   C’est toute la question qui se pose, de manière plus large, sur le lobbying : personne ou presque, à gauche comme à droite, n’estime qu’il faudrait totalement l’interdire. En revanche, il y a un certain consensus pour dire qu’il faut l’encadrer, et qu’il doit s’accompagner d’un niveau important de transparence pour éviter les dérives. Dans le cas des rencontres d’Uber et d’Emmanuel Macron, on sortait à l’époque du cadre « classique » d’un lobbyiste qui rencontre à une ou deux reprises un ministre pour faire valoir ses arguments.            Concrètement, ces documents révèlent-ils une quelconque illégalité dans les actions et la relation qu’a pu entretenir Emmanuel Macron avec Uber ?            Damien Leloup : Pour le dire rapidement, non. Les documents que nous avons analysés et les entretiens que nous avons menés ne révèlent rien qui soit manifestement illégal dans la conduite d’Emmanuel Macron. En revanche, ils soulèvent de très nombreuses questions éthiques et politiques, liées à la fois aux échanges et accords conclus entre le ministre et l’entreprise, et au fait qu’Uber n’est pas tout à fait une entreprise comme les autres à l’époque.              Qu’on défende ou non le modèle que promouvait l’entreprise et les services qu’elle offrait, elle était alors incontestablement dans l’illégalité, à l’origine d’un climat social très violent, et visée par de multiples enquêtes. En faire un interlocuteur privilégié, qui plus est sans en informer les ministres chargés du dossier, est un choix politique critiquable à plusieurs niveaux.            Ces pratiques ne sont-elles pas similaires à celles d’autres lobbys ?            Adrien Sénécat : Nous ne découvrons pas le lobbying, et nous écrivons régulièrement sur ces questions au Monde. L’enquête « Uber Files » a, en revanche, ceci de particulier que nous avons eu accès à une grande partie de la « boîte noire » de l’entreprise, et avons donc pu aller au fond de certaines pratiques.            Prenons l’exemple des études économiques rémunérées par Uber. Cette pratique, pour une entreprise, de financer des études tierces en espérant y trouver des arguments de communication, est relativement courante. Bien d’autres entreprises y font appel et ces collaborations sont souvent mentionnées, comme c’était le cas dans les exemples qui nous ont intéressés.                             Lire aussi :  « Uber Files » : une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Ce qui, en revanche, n’était pas public, c’est que les chercheurs en contact avec Uber ont accepté à divers degrés de s’inscrire dans la campagne de communication de l’entreprise : l’un accepte qu’on lui adresse des journalistes pour dire du bien de la plate-forme avant la publication de son étude, l’autre intervient lors de rencontres avec des parlementaires, etc. Espérons que ces pratiques, qui interrogent sur le plan éthique, ne sont pas la norme – même s’il ne fait pas de doute qu’Uber ne les a pas inventées.            En quoi Uber ne respecte-t-il pas l’Etat de droit ?            Adrien Sénécat : Avant de plonger dans les « Uber Files », nous avons, comme tout le monde, vécu et scruté le développement d’Uber au cours des années 2010. A l’époque, les troubles suscités par cette plate-forme un peu partout dans le monde ont été, avant tout, analysés comme la conséquence de l’innovation de rupture qu’elle apportait. A cela s’ajoutaient des moyens colossaux, notamment pour engager des procédures juridiques tous azimuts partout où il y avait des problèmes.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Uber Files » : à Paris, Lille ou Lyon, les chauffeurs Uber laissés seuls en première ligne                   Faire valoir ses droits est, pour Uber comme pour tous, une liberté fondamentale. Uber a utilisé ces recours pour justifier le fait de continuer certaines activités jugées illégales, comme UberPop [service de conducteurs particuliers] en France. Mais les « Uber Files » révèlent qu’en réalité l’entreprise savait pertinemment qu’elle ne respectait pas la loi. C’était même une stratégie assumée pour s’implanter.              Ces pratiques étaient même tellement assumées que l’entreprise a développé des systèmes pour échapper aux contrôles de police, et s’est efforcée d’entraver le travail des enquêteurs en coupant l’accès à ses données lors de perquisitions. L’Etat de droit a finalement rattrapé Uber : l’entreprise et deux de ses dirigeants ont été condamnés en première instance, puis en appel, pour « organisation illégale d’un système de mise en relation de clients » avec des chauffeurs non professionnels (UberPop). Les intéressés se sont toutefois pourvus en cassation.            Y a-t-il un lien entre Uber et le financement de La République en marche et de la campagne présidentielle du candidat Macron ?            Damien Leloup : Mark MacGann, le principal lobbyiste pour Uber en Europe à l’époque [et qui est le lanceur d’alerte à l’origine de l’enquête], a participé à titre personnel au lancement d’En marche ! [devenu La République en marche]. Il ne s’en cache absolument pas : il a fait un don – légal et personnel – au maximum possible de 7 500 euros à En marche !, et a également organisé des dîners de fundraising (« levée de fonds ») dans le secteur de la tech, en y invitant des connaissances de ses cercles personnels et professionnels. A l’époque, il n’est plus salarié d’Uber, mais est encore consultant pour l’entreprise durant plusieurs mois.            Le consortium lui a posé la question de savoir pourquoi il a fait cela : il répond avoir agi par conviction personnelle, estimant qu’Emmanuel Macron était un très bon candidat, et des discussions que nous avons pu consulter le confirment. Notre analyse est plutôt que les salariés d’Uber à l’époque et Emmanuel Macron partageaient largement une même vision du monde.            Est-ce que, dans les milliers et milliers de documents fournis par le « lanceur d’alerte », tous concernent le ministre de l’économie de l’époque ?            Abdelhak El Idrissi : Les documents contenus dans les « Uber Files » ne concernent pas uniquement les relations entre Uber et le ministère de l’économie. Pour la France, nous avons publié un article sur la manière dont Uber a disséminé sur Internet des textes favorables aux VTC avant une décision judiciaire cruciale en ayant recours aux services de la société spécialisée iStrat. Nous avons également documenté les techniques de la société américaine pour rendre son application inutilisable pour les forces de l’ordre, qui voulaient contrôler ses chauffeurs. Par ailleurs, plus de quarante médias de vingt-neuf pays différents ont analysé les données des « Uber Files ». Les révélations portent donc sur des sujets très divers.            Qu’est-ce qui peut pousser un ancien lobbyiste comme Mark MacGann, manifestement prêt à tout pour imposer ses lois à un pays, à se reconvertir en lanceur d’alerte ?            Damien Leloup : La question lui a, bien sûr, été posée par nos confrères du Guardian, à qui il a transmis tous les documents. Il leur a expliqué avoir connu un long cheminement personnel qui l’a conduit à beaucoup réfléchir sur son rôle passé dans l’expansion d’Uber, qu’il juge aujourd’hui comme ayant été en bonne partie servie par des mensonges. Il considère notamment que les chauffeurs ont été particulièrement maltraités par l’entreprise. C’est un point que l’on retrouve fréquemment dans le parcours des lanceurs d’alerte – Frances Haugen, des « Facebook Files », était initialement convaincue des apports positifs de Facebook, tout comme Edward Snowden, qui se définissait comme un patriote, était à ses débuts persuadé de l’utilité des systèmes de surveillance de la NSA.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Nous avons vendu un mensonge à tout le monde » : Mark MacGann, le lanceur d’alerte des « Uber Files », se dévoile                   Puisqu’il n’y a rien à attendre d’un point de vue juridique, que pensez-vous pouvoir susciter avec cette affaire ? Un débat sur l’éthique des relations avec les lobbys ?            Adrien Sénécat : Cette enquête nous semble en effet d’intérêt public. Jean-François Kerléo, juriste et membre de l’Observatoire de l’éthique publique, nous a, par exemple, dit : « Les citoyens doivent pouvoir comprendre comment se crée la loi, quels sont les enjeux et les rapports de force à l’intérieur du pouvoir.  » Notre enquête montre que c’est parfois loin d’être le cas.              C’est même tellement peu le cas que plusieurs anciens collègues d’Emmanuel Macron ont dit découvrir l’étendue des relations entre l’ancien ministre de l’économie et Uber. Alain Vidalies, qui était secrétaire d’Etat aux transports quand M. Macron était à Bercy, a dit sur Franceinfo être « tombé des nues » à la publication de notre enquête et a demandé « une réponse d’Etat ». Bernard Cazeneuve, son collègue de l’intérieur, nous a assuré ne pas avoir été informé d’un « deal » entre Uber et Emmanuel Macron. C’est également ce qu’a dit François Hollande à Libération.            D’autres anciens ministres nous ont dit la même chose, et il semble qu’effectivement le dossier Uber était à l’époque un sujet de « tensions » au gouvernement.            Au-delà des faits, quelles sont les recommandations que l’on pourrait faire pour encadrer ce lobbying ?            Adrien Sénécat : De notre point de vue de journalistes, nous constatons, effectivement, que les garde-fous face au lobbying sont insuffisants en France. Nous avons interrogé des spécialistes du sujet qui évoquent plusieurs pistes, comme :              – Interdire aux anciens députés et sénateurs de faire du lobbying auprès du Parlement pendant un an après la fin de leur mandat.            – Rendre les agendas des dirigeants publics plus transparents.            – Mentionner l’origine d’un amendement lorsqu’il a été proposé par un représentant d’intérêts.            Plus largement, la transparence est vue comme un enjeu culturel : pour ses partisans, le simple fait que ces débats entrent dans les mœurs peut être vu comme une avancée.                 Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants  Vous n’avez ni le budget ni la place pour un vrai piano acoustique ? Dans ce comparatif, nous avons testé 7 claviers 88 touches à prix accessible, pour choisir le modèle offrant les sonorités les plus naturelles et le toucher le plus réaliste. Quel piano numérique acheter parmi les références à prix accessibles de Casio, Yamaha, Korg, Roland, Alesis, Kawai et Yamaha ?                              Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison  Comparatif « Wirecutter ». Capables de repérer les mouvements, les variations de température ou l’ouverture et la fermeture de portes, les détecteurs connectés permettent de programmer des automatismes dans votre maison via la plateforme domotique HomeKit d’Apple. Après avoir testé plusieurs modèles de capteurs intelligents, nous avons déterminé que les modèles des marques Fibaro, Eve et Aqara sont les plus recommandables.                             Article réservé à nos abonnés   Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »  Le professeur en gestion du risque Charles Cuvelliez et l’expert en cryptographie Jean-Jacques Quisquater analysent, dans une tribune au « Monde », l’enjeu de la décision prise par Jo Biden de demander à l’administration américaine de préparer un plan de migration vers la cryptographie quantique.                              Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac  Un adaptateur USB-C permet de brancher clavier, souris, écran, et bien d’autres accessoires à un ordinateur portable. Pour certains Mac et PC, ce hub sert aussi d’alimentation électrique. Les hubs (ou docks) n’offrant pas tous les mêmes branchements ni les mêmes performances, nous avons testé quinze modèles d’Amazon Basics à Tecnoware en passant par Dell, PNY, Novoo et autres. Voici nos choix.                                                Édition du jour Daté du vendredi 15 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/07/12/uber-files-faire-d-uber-un-interlocuteur-privilegie-est-un-choix-politique-critiquable-a-plusieurs-niveaux_6134500_4408996.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Uber Files\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Faire d\u2019Uber un interlocuteur privil\u00e9gi\u00e9 est un choix politique critiquable \u00e0 plusieurs niveaux\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-12T15:53:30+02:00","datePublished":"2022-07-12T15:53:30+02:00","dateModified":"2022-07-12T20:55:38+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Uber Files"],"keywords":["Politique","Emmanuel Macron","Les D\u00e9codeurs","Les enqu\u00eates des D\u00e9codeurs","\u00c9conomie","Entreprises","Transports","Pixels","Uber Files"],"description":"Nos journalistes Damien Leloup, Abdelhak El Idrissi et Adrien S\u00e9n\u00e9cat racontent, dans un tchat avec les lecteurs du Monde.fr, les coulisses de leur enqu\u00eate sur l\u2019implantation d\u2019Uber en France.","author":[{"@type":"Person","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/10/444/0/5334/2667/1342/671/60/0/196f5b6_e0353b9b90ab40e7be80668ed2a904e9-e0353b9b90ab40e7be80668ed2a904e9-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Uber Files","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/uber-files/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/13/19-20">
<filnamedate="20220713"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220713"><AAMMJJHH="2022071319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-20"> ¤ Le budget du régime général et du fonds de solidarité vieillesse perdrait 16,8 milliards d’euros, soit 3,6 milliards de moins par rapport aux projections initiales.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-20"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    Climat    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Twitter poursuit Elon Musk en justice pour le forcer au rachat                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Objectif 45 % de renouvelables en 2035 : une transformation majeure du secteur européen de l’énergie »   Craig Windram Directeur Europe et Afrique de Voltalia              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assemblée nationale : la gauche à l’épreuve de la législature                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous continuerons de soutenir les femmes qui désirent mettre fin à une grossesse, de nous battre partout où elles sont menacées »   Catherine Giboin  présidente de la Fondation Médecins du monde              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Ducobu président ! » : l’école comme dernière utopie                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Lucas Menget : « Ecrire sur le plaisir de ce qu’on retrouve de soi dans l’eau »                   Culture « Le Temps de vivre », sur Canal+ : une thérapie par le rire avec Camille Chamoux                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Dario et Asia Argento : « Avec la crise sanitaire, les cinémas se sont vidés comme les églises »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je suis mis à la porte comme un ado, alors que j’ai 77 ans »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le Retour de Hanoï d’Hélène Darroze : « J’ai élaboré ce plat quand je suis devenue maman »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                           Politique       Santé             En 2022, le déficit de la Sécurité sociale pourrait être revu à la baisse      Le budget du régime général et du fonds de solidarité vieillesse perdrait 16,8 milliards d’euros, soit 3,6 milliards de moins par rapport aux projections initiales.          Par Bertrand Bissuel         Publié hier à 10h28    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        En 2022, les finances de l’Etat-providence pourraient être un peu moins dégradées que prévu, tout en restant enfoncées dans le rouge. C’est ce que montre un rapport de la commission des comptes de la Sécurité sociale, présenté mardi 12 juillet. Le déficit du régime général et du fonds de solidarité vieillesse (FSV) atteindrait 16,8 milliards d’euros, soit 3,6 milliards de moins par rapport à ce qui était anticipé au départ. Une correction imputable à la dynamique des recettes, qui est susceptible de se révéler plus forte que ce que laissaient entrevoir les premiers chiffrages réalisés à la fin 2021.            Si elles se confirment, les données dévoilées mardi s’inscrivent dans la tendance à l’amélioration observée après le choc causé par la crise sanitaire. En 2021, le trou dans les caisses de la « Sécu » a été partiellement résorbé, revenant à – 24,4 milliards d’euros (avec le FSV) contre – 38,7 milliards en 2020, ce qui constituait un déséquilibre sans précédent. Les « perspectives » pour l’exercice en cours doivent toutefois être commentées avec prudence, car elles interviennent dans un « contexte d’incertitude plus marquée » depuis l’invasion de l’Ukraine par la Russie, comme le rappelle le rapport.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Les comptes de la Sécurité sociale un peu moins dans le rouge malgré la crise sanitaire                   Les recettes engrangées par le système en 2022 seraient supérieures de 15,6 milliards à « la prévision » faite dans la loi de financement de la Sécurité sociale adoptée au dernier trimestre 2021. Une bonne surprise liée notamment à la situation favorable du marché de l’emploi, même si les créations nettes de postes s’essoufflent un peu, sur la période récente. Parallèlement, les rentrées d’argent progresseraient plus vite que les dépenses, malgré divers « surcoûts » : mesures « pour faire face à l’épidémie de Covid », « revalorisations anticipées au 1er juillet des prestations sociales », relèvement du point d’indice et poursuite de la mise en application « des accords du Ségur de la santé » qui vont augmenter le salaire des personnels dans de nombreux établissements de soins, etc.            « Cumul » de charges            Comme les années précédentes, l’assurance-maladie est la branche qui souffre le plus. Son solde « se redresserait » certes, mais en demeurant « très négatif » : – 19,7 milliards en 2022, contre – 26,1 milliards en 2021 et – 30,4 milliards en 2020. Ce secteur de la protection sociale est confronté à un « cumul » de charges : une partie d’entre elles ont un caractère « exceptionnel », en lien avec la lutte contre l’épidémie (achats de vaccins, etc.), tandis que d’autres sont durables – en particulier celles, déjà évoquées, sur la rémunération des agents.              L’assurance-vieillesse, c’est-à-dire le régime de retraite de base pour plusieurs catégories d’actifs (salariés du privé, travailleurs indépendants, etc.), serait également déficitaire en 2022, mais dans des proportions bien moindres que l’assurance-maladie : – 2,3 milliards d’euros. Un résultat synonyme de légère détérioration (s’il se vérifie), car, en 2021, le « trou » était plus petit (– 1,1 milliard d’euros). Cette évolution s’explique, en grande partie, par des dépenses accrues, du fait de la majoration anticipée des pensions (+ 4 % au 1er juillet). Dans le même temps, le FSV, qui assure – entre autres – le financement du minimum vieillesse, renouerait avec les excédents « pour la première fois depuis la crise financière » de 2008 (+ 1,1 milliard d’euros).                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Grande Sécu » : qui y gagnerait ?                        Bertrand Bissuel           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 15 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/12/en-2022-le-deficit-de-la-securite-sociale-pourrait-etre-revu-a-la-baisse_6134442_823448.html"},"headline":"En\u00a02022, le d\u00e9ficit de la S\u00e9curit\u00e9 sociale pourrait \u00eatre revu \u00e0 la baisse","dateCreated":"2022-07-12T10:28:49+02:00","datePublished":"2022-07-12T10:28:49+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Sant\u00e9"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Politique"],"description":"Le budget du r\u00e9gime g\u00e9n\u00e9ral et du fonds de solidarit\u00e9 vieillesse perdrait 16,8\u00a0milliards d\u2019euros, soit 3,6\u00a0milliards de moins par rapport aux projections initiales.","author":[{"@type":"Person","name":"Bertrand Bissuel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/11/29/512/0/6144/3072/1342/671/60/0/acf55d1_668540267-pns-3376532.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sant\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sante/"}}
       

        
  
