<FILE-date="2022/03/24/19">

<article-nb="2022/03/24/19-1">
<filnamedate="20220324"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220324"><AAMMJJHH="2022032419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Ces bombes incendiaires qui causent, notamment, d’atroces brûlures ne sont pas interdites par les traités internationaux. En revanche, leur utilisation contre les populations civiles est strictement prohibée.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤                                        International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : que sont les bombes au phosphore blanc, ces armes que les Russes sont accusés d’avoir utilisées ?      Ces bombes incendiaires qui causent, notamment, d’atroces brûlures ne sont pas interdites par les traités internationaux. En revanche, leur utilisation contre les populations civiles est strictement prohibée.          Par Juliette Bénézit et Marie Slavicek         Publié aujourd’hui à 18h01, mis à jour à 18h43    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Une photo prise tôt le 23 mars 2018 montre ce qui semble être des incendies au phosphore blanc, atterrissant lors d’un bombardement du régime à Douma, l’une des rares poches encore tenues par les rebelles dans la Ghouta orientale, dans la banlieue de la capitale Damas.  HAMZA AL-AJWEH / AFP                 La Russie poursuit son offensive en Ukraine, commencée le 24 février, et multiplie les bombardements sur les différentes villes du pays. Ces derniers jours, à plusieurs reprises, les autorités ukrainiennes ont accusé les forces russes d’avoir utilisé des bombes au phosphore blanc, des armes incendiaires particulièrement dangereuses. De quoi s’agit-il ? Comment l’utilisation de ces armes est-elle réglementée ? Les bombes au phosphore blanc ont-elles déjà été utilisées ? Le Monde fait le point.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine : chronologie du premier mois de l’invasion russe, de l’entrée des premiers blindés aux pertes civiles massives                   Pourquoi l’Ukraine accuse-t-elle la Russie d’avoir utilisé des bombes au phosphore blanc ?            « L’aviation russe a commencé à larguer des bombes au phosphore sur Roubijné », près de Louhansk, dans l’est de l’Ukraine, a accusé le gouverneur de la région, Serguiï Gaïdaï, jeudi 24 mars. Au moins quatre personnes sont mortes dans ce bombardement, dont deux enfants, et six autres ont été blessées, d’après le gouverneur. « Les Russes agonisent, ils n’arrivent pas à avancer, voilà pourquoi ils ont commencé à utiliser des armes lourdes », a ajouté M. Gaïdaï.              La veille, le maire d’Irpin, une ville située dans la banlieue de Kiev, a accusé les forces russes, sur son compte Telegram, d’avoir utilisé, le jour précédent, ce même type d’armes, dénonçant un « crime contre l’humanité ». Oleksandr Markouchine s’appuie sur les photographies d’un journaliste ukrainien, Oleg Hryb, montrant des traînées blanches tombant du ciel en pleine nuit. Contacté par BFM-TV, l’édile a déclaré : « Des spécialistes doivent venir pour confirmer cela à 100 %. Aujourd’hui, nous considérons à 90 % qu’il s’agit de bombes au phosphore. »            Interrogé sur BFM-TV, le 23 mars, l’ambassadeur d’Ukraine en France, Vadym Omelchenko, n’a pas pu confirmer l’usage de phosphore blanc à Irpin. Il a, en revanche, assuré que l’Ukraine avait des « preuves » de différentes attaques similaires dans le pays, qui seront envoyées à la Cour pénale internationale.                                          Écouter aussi    Crimes de guerre en Ukraine : la chasse aux preuves                    Qu’est-ce qu’une bombe au phosphore blanc ?            Le phosphore blanc est une substance chimique qui s’enflamme quand elle est exposée à l’oxygène. La réaction chimique crée alors une chaleur d’environ 815 °C, de la lumière ainsi qu’une épaisse fumée blanche. Dans les années 1830, le phosphore a servi au développement de l’industrie des allumettes, avant son interdiction en 1910 en raison de sa toxicité.              Sur le terrain militaire, le phosphore blanc peut être utilisé dans différents buts. Entre autres, pour créer des écrans de fumée, dissimuler les mouvements de troupes, éclairer des zones stratégiques… Certaines forces armées, néanmoins, l’utilisent comme une arme incendiaire en ciblant des personnes ou du matériel.            « Les armes incendiaires figurent parmi les armes les plus cruelles utilisées dans les conflits armés dans le monde aujourd’hui », souligne, de son côté, Human Rights Watch (HRW), dans un rapport publié en 2018. Dans un autre rapport daté de novembre 2015, l’ONG explique que « le phosphore blanc peut causer des blessures horribles, peu importe la façon dont il est utilisé ». Il est « hautement soluble dans les graisses et donc dans la chair humaine », écrit HRW. Lorsque le phosphore blanc entre en contact avec la peau, il provoque de graves brûlures thermiques et chimiques, souvent jusqu’à l’os. « Des brûlures sur seulement 10 % du corps sont souvent mortelles », précise HRW.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le phosphore, de l’alchimie aux armes de destruction massive                   L’utilisation de bombes au phosphore blanc est-elle autorisée ?            Les bombes au phosphore blanc ne sont pas des armes chimiques (produits asphyxiants ou toxiques) – dont l’usage est interdit par la Convention sur l’interdiction des armes chimiques (CIAC), entrée en vigueur en 1997. Les bombes au phosphore blanc entrent dans la catégorie des armes incendiaires. Leur utilisation est codifiée par le protocole III de la Convention sur certaines armes classiques (CCAC), signé à Genève et entré en vigueur en 1983. Ce traité compte 115 Etats-parties, dont la France, les Etats-Unis, la Russie et l’Ukraine.              Ce texte vise à proscrire ou limiter l’emploi de ces armes « qui peuvent être considérées comme produisant des effets traumatiques excessifs ou comme frappant sans discrimination ». Dans cette optique, le protocole III de la CCAC « interdit en toutes circonstances » l’usage d’armes incendiaires contre les civils ou les biens de ca­ractère civil (tous les biens qui ne sont pas des objectifs militaires). En outre, « un objectif militaire situé à l’intérieur d’une concentration de civils » ne peut pas être attaqué au moyen d’armes incendiaires.            L’article 8 du statut de Rome de la Cour pénale internationale, entré en vigueur en 2002, donne la définition la plus récente de ce qui constitue un crime de guerre. « La destruction (…) de biens, non justifiées par des néces­si­tés militaires », et le fait de « diriger intentionnellement des attaques contre la population ci­vile ou des biens de ca­ractère civil » sont ainsi prohibés. S’ils sont avérés, les manquements au protocole III de la CCAC peuvent donc constituer des crimes de guerre.            Interrogé sur BFM-TV, le 23 mars, l’historien militaire et ancien colonel Michel Goya a parlé sans détour d’une arme « autorisée » mais « dégueulasse ». Dans son rapport publié en 2018, Human Rights Watch dénonce « les lacunes » du protocole III de la CCAC qui limitent sa capacité à protéger les civils :              – sa définition des armes incendiaires exclut les munitions dites « polyvalentes », notamment celles contenant du phosphore blanc. Elles mettent le feu et provoquent des brûlures mais sont, officiellement, essentiellement conçues pour d’autres utilisations (par exemple, la signalisation) ;            – l’emploi d’armes incendiaires air-sol contre des concentrations de civils est interdit. Mais l’usage d’armes incendiaires sol-sol est autorisé dans les zones habitées quand l’objectif militaire est « nettement à l’écart de la concentration de civils et quand toutes les précautions possibles ont été prises ».            « Les bénéfices humanitaires d’une interdiction totale des armes incendiaires seraient immenses », résume Human Rights Watch.            Les bombes au phosphore blanc ont-elles déjà été utilisées ?            Des bombes incendiaires ont été utilisées à plusieurs reprises lors de conflits armés récents. C’est le cas notamment en Syrie, pays qui n’a pas signé le protocole III de la CCAC. Human Rights Watch a dénombré trente attaques de ce genre, incluant les bombes au phosphore blanc, menées par l’alliance militaire syro-russe au cours des sept premiers mois de 2018. De novembre 2012 à novembre 2017, l’ONG a documenté plus de quatre-vingt-dix attaques à l’arme incendiaire dans le pays.              Israël, qui ne fait pas partie non plus des Etats-parties de ce traité, a été accusé de « crimes de guerre » par Amnesty International après l’utilisation de bombes au phosphore blanc à Gaza durant l’hiver 2008-2009. L’armée israélienne avait reconnu avoir utilisé ce type d’armes lors de la seconde guerre du Liban durant l’été 2006. Les mêmes bombes que les Etats-Unis ont lancées en Irak, lors de la bataille de Fallouja, en novembre 2004, contre les forces rebelles qui avaient pris le contrôle de la ville.            Les munitions au phosphore blanc ont également été utilisées par la coalition dirigée par les Etats-Unis contre l’organisation Etat islamique en Irak et en Syrie en 2017, et par la coalition dirigée par l’Arabie saoudite au Yémen en 2016. Plus récemment, fin 2020, les forces de l’Azerbaïdjan ont utilisé des munitions au phosphore blanc contre des militaires arméniens sur le front du Haut-Karabakh.                              Lire aussi   La coalition internationale reconnaît l’usage d’obus au phosphore à Mossoul                                        Juliette Bénézit et  Marie Slavicek           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 25 mars   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Prix Goncourt  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Les meilleures enceintes pour ordinateur                                       Services                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/24/guerre-en-ukraine-que-sont-les-bombes-au-phosphore-blanc-ces-armes-que-les-russes-sont-accuses-d-avoir-utilisees_6119011_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: que sont les bombes au phosphore blanc, ces armes que les Russes sont accus\u00e9s d\u2019avoir utilis\u00e9es\u00a0?","dateCreated":"2022-03-24T18:01:15+01:00","datePublished":"2022-03-24T18:01:15+01:00","dateModified":"2022-03-24T18:43:18+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Ces bombes incendiaires qui causent, notamment, d\u2019atroces br\u00fblures ne sont pas interdites par les trait\u00e9s internationaux. En revanche, leur utilisation contre les populations civiles est strictement prohib\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"Juliette B\u00e9n\u00e9zit"}
,{"@type":"Person","name":"Marie Slavicek"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/460/0/5232/2616/1342/671/60/0/80dc04d_1648137141469-000-1313hu.jpeg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/24/19-2">
<filnamedate="20220324"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220324"><AAMMJJHH="2022032419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ Frelaté, toxique, radioactif, le fruit séché est accusé de tous les maux, sans aucune preuve scientifique. Un symptôme de plus des relations tendues entre Alger et Rabat.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Économie  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : retour à l’ombre pour le tourisme                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Budgets participatifs : il faut « donner aux citoyens de nouvelles capacités d’agir »   Jonathan Maurice Toulouse School of Management Research (université Toulouse-I-Capitole, CNRS).                     Live  Article se déroulant en direct  Valérie Pécresse, souffrante du Covid, participera bien à l’émission « Elysée 2022 » ce soir, mais à distance                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Des enseignants « dans le flou » de la campagne présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés En imposant le paiement en roubles du gaz russe, Vladimir Poutine sème le trouble                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Qui voudrait recourir aux services du français Gefco, dont le principal actionnaire, la Société des chemins de fer russes, participe à l’effort de guerre ? »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Budgets participatifs : il faut « donner aux citoyens de nouvelles capacités d’agir »   Jonathan Maurice Toulouse School of Management Research (université Toulouse-I-Capitole, CNRS).              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine a-t-elle été créée par la Russie ?                    02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’inquiétante dérive russe du Mali                   Débats  Article réservé à nos abonnés Histoire d’une notion : l’apocalypse ou l’histoire sans fin de la fin du monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Joe Biden veut consolider l’Europe dans un monde à l’équilibre dangereusement instable »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Budgets participatifs : il faut « donner aux citoyens de nouvelles capacités d’agir »   Jonathan Maurice Toulouse School of Management Research (université Toulouse-I-Capitole, CNRS).              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : avec « En nous », Régis Sauder retourne dans les quartiers nord de Marseille                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Canicule. Chicago, été 1995. Autopsie sociale d’une catastrophe », d’Eric Klinenberg : un été meurtrier                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Kamikaze », sur Canal+ : le désespoir adolescent et comment s’en sortir à grands frais                   Culture  Article réservé à nos abonnés Iris Knobloch présidera le Festival de Cannes en 2023             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Arnold Schwarzenegger » dans « Le Monde », de Monsieur Univers à héraut antiguerre   Samuel Blumenfeld                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                          Le Monde Afrique        Maroc             Au Maroc, des internautes appellent au boycott des dattes algériennes      Frelaté, toxique, radioactif, le fruit séché est accusé de tous les maux, sans aucune preuve scientifique. Un symptôme de plus des relations tendues entre Alger et Rabat.          Par Aurélie Collas(Casablanca, correspondance)         Publié aujourd’hui à 18h00    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                  Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».            A l’approche du ramadan, le bras de fer diplomatique entre le Maroc et l’Algérie s’invite… à table. Les tensions sans cesse ravivées entre les deux voisins du Maghreb ont trouvé un nouveau terrain d’expression : la datte, fruit incontournable du ftour – la rupture du jeûne –, qui connaît traditionnellement un pic de consommation pendant le mois sacré.          Depuis plusieurs semaines, les dattes algériennes font l’objet d’une campagne de boycott sur les réseaux sociaux, lancée par des internautes marocains à grands coups de hashtag. Frelatées, toxiques, polluées aux substances radioactives, voire cancérigènes, elles seraient, à en croire leurs détracteurs, hautement dangereuses pour la santé. Contrairement, bien sûr, aux dattes marocaines, également réputées pour leur qualité.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Sahara occidental : en voulant mettre fin à la crise diplomatique avec le Maroc, l’Espagne fâche l’Algérie                 « La France a effectué plusieurs essais nucléaires en Algérie », fait valoir un internaute sur Twitter, en référence aux dix-sept essais menés par l’armée française dans le Sahara dans les années 1960. « Ces expériences, affirme-t-il, ont provoqué une pollution par les radiations dans le sable et les oasis et, malheureusement, l’Algérie vend des dattes de ces oasis et les exporte vers la plupart des pays arabes. » D’autres tweets accusent les cultivateurs algériens d’irriguer leurs palmiers « aux eaux usées », ou encore d’utiliser des produits chimiques pour les faire briller.          Au Maroc, la consommation de dattes algériennes ne date pourtant pas d’hier. Contacté, l’Office national de sécurité sanitaire des produits alimentaires (ONSSA) assure que « toutes les importations de dattes passent par le contrôle aux frontières » et que, en cas de non-conformité à la réglementation en vigueur, les produits sont « refoulés ». « A ce jour, ajoute l’instance, tous les échantillons prélevés et analysés se sont révélés conformes. »          Couscous et Miss Maroc          Au-delà de l’argument sanitaire, le boycott des dattes algériennes est affiché sur la toile comme un moyen de soutenir les cultivateurs de dattes de l’oasis Figuig, « expropriés de leur terre par la junte militaire algérienne », selon un internaute. En mars 2021, Alger a fermé l’accès de son territoire aux agriculteurs marocains qui exploitaient les palmiers de l’oasis d’Al-Arja, situé sur le territoire algérien, mettant fin à des passages quotidiens jusque-là tolérés, malgré la fermeture de la frontière en 1994. Des appels au boycott avaient déjà circulé l’an dernier pour « rendre justice » aux cultivateurs marocains de Figuig.        Il vous reste 32.19% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/03/24/au-maroc-des-internautes-appellent-au-boycott-des-dattes-algeriennes_6119009_3212.html"},"headline":"Au Maroc, des internautes appellent au boycott des dattes alg\u00e9riennes","dateCreated":"2022-03-24T18:00:14+01:00","datePublished":"2022-03-24T18:00:14+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Maroc"],"keywords":["International","Politique","Maroc","Alg\u00e9rie","Le Monde Afrique"],"description":"Frelat\u00e9, toxique, radioactif, le fruit s\u00e9ch\u00e9 est accus\u00e9 de tous les maux, sans aucune preuve scientifique. Un sympt\u00f4me de plus des relations tendues entre Alger et Rabat.","author":[{"@type":"Person","name":"Aur\u00e9lie Collas","description":"Casablanca, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/189/0/2720/1360/1342/671/60/0/85ebd50_1648137055086-000-1gd5g6.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Maroc","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/maroc/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/24/19-3">
<filnamedate="20220324"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220324"><AAMMJJHH="2022032419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Il s’agit du premier service de Google à faire l’objet de censure de la part des autorités russes, qui ont déjà bloqué plusieurs grandes plates-formes numériques américaines.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Économie  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : retour à l’ombre pour le tourisme                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Budgets participatifs : il faut « donner aux citoyens de nouvelles capacités d’agir »   Jonathan Maurice Toulouse School of Management Research (université Toulouse-I-Capitole, CNRS).                     Live  Article se déroulant en direct  Valérie Pécresse, souffrante du Covid, participera bien à l’émission « Elysée 2022 » ce soir, mais à distance                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Des enseignants « dans le flou » de la campagne présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés En imposant le paiement en roubles du gaz russe, Vladimir Poutine sème le trouble                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Qui voudrait recourir aux services du français Gefco, dont le principal actionnaire, la Société des chemins de fer russes, participe à l’effort de guerre ? »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Budgets participatifs : il faut « donner aux citoyens de nouvelles capacités d’agir »   Jonathan Maurice Toulouse School of Management Research (université Toulouse-I-Capitole, CNRS).              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine a-t-elle été créée par la Russie ?                    02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’inquiétante dérive russe du Mali                   Débats  Article réservé à nos abonnés Histoire d’une notion : l’apocalypse ou l’histoire sans fin de la fin du monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Joe Biden veut consolider l’Europe dans un monde à l’équilibre dangereusement instable »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Budgets participatifs : il faut « donner aux citoyens de nouvelles capacités d’agir »   Jonathan Maurice Toulouse School of Management Research (université Toulouse-I-Capitole, CNRS).              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : avec « En nous », Régis Sauder retourne dans les quartiers nord de Marseille                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Canicule. Chicago, été 1995. Autopsie sociale d’une catastrophe », d’Eric Klinenberg : un été meurtrier                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Kamikaze », sur Canal+ : le désespoir adolescent et comment s’en sortir à grands frais                   Culture  Article réservé à nos abonnés Iris Knobloch présidera le Festival de Cannes en 2023             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Arnold Schwarzenegger » dans « Le Monde », de Monsieur Univers à héraut antiguerre   Samuel Blumenfeld                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                    International        Pixels              La Russie restreint l’accès à Google News      Il s’agit du premier service de Google à faire l’objet de censure de la part des autorités russes, qui ont déjà bloqué plusieurs grandes plates-formes numériques américaines.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 17h41, mis à jour à 17h41    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Les internautes russes rencontrent, depuis jeudi 24 mars au matin, de grandes difficultés à accéder à Google News, le service d’agrégation d’articles de presse de Google.            Roskomnadzor, l’autorité chargée notamment de la censure d’Internet, a, en effet, expliqué dans un communiqué envoyé aux agences de presse russe avoir décidé de « restreindre l’accès » à Google News dans le pays, décision prise à la demande du parquet russe. Le régulateur des médias reproche à Google News d’avoir permis « l’accès à de nombreuses publications et contenus contenant de fausses informations (…) sur l’opération militaire spéciale en Ukraine », reprenant ainsi les termes choisis par le Kremlin pour désigner son invasion.            « Nous avons confirmé que certaines personnes rencontrent des difficultés pour accéder à l’application et au site Google News en Russie, et cela n’est pas dû à des difficultés techniques de notre côté », a expliqué un porte-parole de Google.              Des données issues de l’Open Observatory of Network Interference, un organisme dédié à la détection des opérations de censure sur Internet confirment que News.google.com est très difficilement accessible depuis la Russie, et ce depuis le 24 mars.            La première fois qu’un service de Google est bloqué            C’est la première fois qu’un service de Google est touché par des mesures de restriction de l’Etat russe, qui a en a déjà pris pour bloquer Instagram ou Facebook. La justice russe vient, par ailleurs, de juger comme « extrémistes » les activités de ces deux réseaux sociaux.            Selon de nombreux observateurs, le service de vidéo Youtube, très utilisé en Russie, pourrait être le prochain sur la liste. Ces derniers jours, Roskomnadzor a exigé à plusieurs reprises de YouTube qu’il rétablisse des chaînes supprimées, qualifiant la plate-forme d’« outil de la guerre de l’information antirusse ». Le 19 mars, l’autorité reprochait ainsi au site de vidéos la « censure » de nombreux comptes, dont celui du média RBC, de la chaîne de télévision Perviy Kanal ou de l’agence de presse Ria Novosti.              « Une fois de plus, nous exhortons Google de mettre fin à toute restriction sur Youtube en ce qui concerne les médias russes, afin de garantir un accès sans entrave aux informations, conformément à la législation russe en vigueur », avertissait Roskomnadzor, le 19 mars.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : avec les sanctions et les mesures de rétorsion, la menace d’un « rideau de fer numérique » en Russie                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                             Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison  Comparatif « Wirecutter ». Capables de repérer les mouvements, les variations de température ou l’ouverture et la fermeture de portes, les détecteurs connectés permettent de programmer des automatismes dans votre maison via la plateforme domotique HomeKit d’Apple. Après avoir testé plusieurs modèles de capteurs intelligents, nous avons déterminé que les modèles des marques Fibaro, Eve et Aqara sont les plus recommandables.                                                   Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil  Comparatif « Wirecutter ». Vous les avez peut-être découverts durant les confinements au gré des réunions Zoom ou Skype, ou lors d’appels téléphoniques. Pour ne plus transiger avec la qualité audio et le confort, voici nos choix de micro-casques Bluetooth et USB, conçus pour travailler à distance ou dans un open space bruyant. Sans surprise, Jabra et Logitech monopolisent les premières places de nos tests comparatifs.                                                   Les meilleures enceintes pour ordinateur  Comparatif « Wirecutter ». Pour améliorer votre système audio, nous avons comparé une vingtaine de hauts parleurs pour PC et Mac, filaires et bluetooth, de marque Mackie, PreSonus, Kali, JBL et autres. Nous avons évalué leur ergonomie et leur qualité sonore pour la musique, le gaming et les films. Voici nos préférés.                                                   Les meilleures coques pour iPhone  Comparatif « Wirecutter ». Vous cherchez une coque pour la protection de votre iPhone 11, 12, X, SE, mini, Pro ou 7 Plus ? Contre les rayures et les chocs, il existe de nombreux étuis chez Apple, Mujjo, Smartish, Spigen, Speck… Du plastique transparent au cuir, en passant par les protections à toute épreuve, nous avons sélectionné les meilleurs modèles.                                                Édition du jour Daté du vendredi 25 mars   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Prix Goncourt  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Les meilleures enceintes pour ordinateur                                       Services                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/24/la-russie-restreint-l-acces-a-google-news_6119004_3210.html"},"headline":"La Russie restreint l\u2019acc\u00e8s \u00e0 Google News","dateCreated":"2022-03-24T17:41:07+01:00","datePublished":"2022-03-24T17:41:07+01:00","dateModified":"2022-03-24T17:41:44+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Pixels"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Cultures Web","YouTube","Pixels","Acc\u00e8s \u00e0 Internet"],"description":"Il s\u2019agit du premier service de Google \u00e0 faire l\u2019objet de censure de la part des autorit\u00e9s russes, qui ont d\u00e9j\u00e0 bloqu\u00e9 plusieurs grandes plates-formes num\u00e9riques am\u00e9ricaines.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/23/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/215a29a_fw1-ukraine-crisis-britain-defenc-0301-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/24/19-4">
<filnamedate="20220324"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220324"><AAMMJJHH="2022032419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ Depuis le début de l’offensive russe en Ukraine, des bombardements répétés ont détruit une partie des villes du pays. Découvrez en images l’étendue des dégâts.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Économie  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : retour à l’ombre pour le tourisme                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Budgets participatifs : il faut « donner aux citoyens de nouvelles capacités d’agir »   Jonathan Maurice Toulouse School of Management Research (université Toulouse-I-Capitole, CNRS).                     Live  Article se déroulant en direct  Valérie Pécresse, souffrante du Covid, participera bien à l’émission « Elysée 2022 » ce soir, mais à distance                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Des enseignants « dans le flou » de la campagne présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés En imposant le paiement en roubles du gaz russe, Vladimir Poutine sème le trouble                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Qui voudrait recourir aux services du français Gefco, dont le principal actionnaire, la Société des chemins de fer russes, participe à l’effort de guerre ? »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Budgets participatifs : il faut « donner aux citoyens de nouvelles capacités d’agir »   Jonathan Maurice Toulouse School of Management Research (université Toulouse-I-Capitole, CNRS).              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine a-t-elle été créée par la Russie ?                    02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’inquiétante dérive russe du Mali                   Débats  Article réservé à nos abonnés Histoire d’une notion : l’apocalypse ou l’histoire sans fin de la fin du monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Joe Biden veut consolider l’Europe dans un monde à l’équilibre dangereusement instable »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Budgets participatifs : il faut « donner aux citoyens de nouvelles capacités d’agir »   Jonathan Maurice Toulouse School of Management Research (université Toulouse-I-Capitole, CNRS).              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : avec « En nous », Régis Sauder retourne dans les quartiers nord de Marseille                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Canicule. Chicago, été 1995. Autopsie sociale d’une catastrophe », d’Eric Klinenberg : un été meurtrier                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Kamikaze », sur Canal+ : le désespoir adolescent et comment s’en sortir à grands frais                   Culture  Article réservé à nos abonnés Iris Knobloch présidera le Festival de Cannes en 2023             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Arnold Schwarzenegger » dans « Le Monde », de Monsieur Univers à héraut antiguerre   Samuel Blumenfeld                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                  International       L'actualité             L’Ukraine détruite : les villes avant et après le passage des forces russes      vidéo   Depuis le début de l’offensive russe en Ukraine, des bombardements répétés ont détruit une partie des villes du pays. Découvrez en images l’étendue des dégâts.          Par Service vidéo du Monde (avec Reuters)        Publié aujourd’hui à 17h25        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                              Marioupol quasiment rasée, le siège du gouvernement local bombardé à Kharkiv, un quartier résidentiel d’Irpin désossé par les frappes… Depuis le 24 février, date du début de la guerre entre la Russie et l’Ukraine, les paysages ont changé, à la suite des nombreux affrontements militaires. Le Monde vous montre, en images, le résultat d’un mois de conflit.                              Lire aussi   Jour après jour, la guerre en Ukraine en cartes                        Service vidéo du Monde (avec Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 25 mars   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Prix Goncourt  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Les meilleures enceintes pour ordinateur                                       Services                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/03/24/l-ukraine-detruite-les-villes-avant-et-apres-le-passage-des-forces-russes_6119001_3210.html"},"headline":"L\u2019Ukraine d\u00e9truite\u00a0: les villes avant et apr\u00e8s le passage des forces russes","dateCreated":"2022-03-24T17:25:41+01:00","datePublished":"2022-03-24T17:25:41+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","L'actualit\u00e9"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe en Ukraine, des bombardements r\u00e9p\u00e9t\u00e9s ont d\u00e9truit une partie des villes du pays. D\u00e9couvrez en images l\u2019\u00e9tendue des d\u00e9g\u00e2ts.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/60/0/1920/960/1342/671/60/0/5e73611_1648137432549-avant-apre-s-sans-texte.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"L\u2019Ukraine d\u00e9truite\u00a0: les villes avant et apr\u00e8s le passage des forces russes","uploadDate":"2022-03-24T17:25:41+01:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x89c9hz?pubtool=oembed","duration":"02:06"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/60/0/1920/960/1342/671/60/0/5e73611_1648137432549-avant-apre-s-sans-texte.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"L'actualit\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/24/19-5">
<filnamedate="20220324"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220324"><AAMMJJHH="2022032419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ Selon les premiers éléments de l’enquête, ce drame s’est produit alors que des gendarmes vaudois se rendaient dans cet appartement pour un problème de scolarisation d’un des enfants.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Économie  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : retour à l’ombre pour le tourisme                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Budgets participatifs : il faut « donner aux citoyens de nouvelles capacités d’agir »   Jonathan Maurice Toulouse School of Management Research (université Toulouse-I-Capitole, CNRS).                     Live  Article se déroulant en direct  Valérie Pécresse, souffrante du Covid, participera bien à l’émission « Elysée 2022 » ce soir, mais à distance                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Des enseignants « dans le flou » de la campagne présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés En imposant le paiement en roubles du gaz russe, Vladimir Poutine sème le trouble                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Qui voudrait recourir aux services du français Gefco, dont le principal actionnaire, la Société des chemins de fer russes, participe à l’effort de guerre ? »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Budgets participatifs : il faut « donner aux citoyens de nouvelles capacités d’agir »   Jonathan Maurice Toulouse School of Management Research (université Toulouse-I-Capitole, CNRS).              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine a-t-elle été créée par la Russie ?                    02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’inquiétante dérive russe du Mali                   Débats  Article réservé à nos abonnés Histoire d’une notion : l’apocalypse ou l’histoire sans fin de la fin du monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Joe Biden veut consolider l’Europe dans un monde à l’équilibre dangereusement instable »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Budgets participatifs : il faut « donner aux citoyens de nouvelles capacités d’agir »   Jonathan Maurice Toulouse School of Management Research (université Toulouse-I-Capitole, CNRS).              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : avec « En nous », Régis Sauder retourne dans les quartiers nord de Marseille                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Canicule. Chicago, été 1995. Autopsie sociale d’une catastrophe », d’Eric Klinenberg : un été meurtrier                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Kamikaze », sur Canal+ : le désespoir adolescent et comment s’en sortir à grands frais                   Culture  Article réservé à nos abonnés Iris Knobloch présidera le Festival de Cannes en 2023             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Arnold Schwarzenegger » dans « Le Monde », de Monsieur Univers à héraut antiguerre   Samuel Blumenfeld                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                    International       Suisse             Suisse : quatre Français d’une même famille meurent après une chute depuis un immeuble à Montreux      Selon les premiers éléments de l’enquête, ce drame s’est produit alors que des gendarmes vaudois se rendaient dans cet appartement pour un problème de scolarisation d’un des enfants.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h07, mis à jour à 18h21    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Des membres de la police scientifique examinent le balcon duquel ont sauté les cinq membres de cette famille française, jeudi 24 mars 2022, à Montreux.  DENIS BALIBOUSE / REUTERS                 Cinq personnes d’une même famille sont tombées dans le vide depuis leur balcon situé au 7e étage d’un appartement à Montreux, en Suisse, dans des circonstances que l’enquête devra établir, a annoncé la police vaudoise, peu avant 7 heures, jeudi 24 mars. Un homme, deux femmes et une jeune fille de 8 ans sont morts et un adolescent de 15 ans a été hospitalisé dans un état grave. Les quatre victimes seraient le père, son épouse de 41 ans, la sœur jumelle de celle-ci et la fille du couple, âgée de 8 ans.            [Drame à Montreux] Jeudi 24 mars, cinq personnes d’une même famille sont tombée dans le vide depuis leur balcon sit… https://t.co/RUyqneqRwp— Policevaudoise (@Police vaudoise)              Selon les premiers éléments de l’enquête, deux gendarmes se sont rendus dans l’appartement de cette famille française « pour exécuter un mandat d’amener délivré par la préfecture en lien avec la scolarisation à domicile d’un enfant », a expliqué la police cantonale vaudoise dans un communiqué. Le mandat concernait le père, un Français de 40 ans domicilié dans cet appartement.              « Les gendarmes n’ont pas pu entrer dans l’appartement. Et c’est visiblement dans ce moment-là que la décision a été prise par cette famille de se lancer en bas du balcon depuis le 7e étage », a déclaré le porte-parole de la police cantonale vaudoise, Jean-Christophe Sauterel, à la radio suisse publique RTS.            Présence d’une autre personne exclue            Les gendarmes ont frappé à la porte et entendu une voix leur demandant qui était là. Après s’être annoncés, les gendarmes n’ont alors plus entendu de bruit dans l’appartement. Ne pouvant entrer en contact avec les occupants, ils ont quitté les lieux, mais dans l’intervalle, un témoin a appelé la police pour signaler que des personnes étaient tombées depuis le balcon d’un appartement. Ce témoin « était présent au moment où les membres de la famille sont tombés », a précisé M. Sauterel.            Des équipes de soutien sont intervenues pour prendre en charge le témoin, ainsi que les personnes qui pourraient être impactées par ce drame, y compris les divers intervenants officiels.              Une enquête a été ouverte par le procureur afin de déterminer les circonstances exactes et les raisons de ce drame. La présence d’une autre personne dans l’appartement au moment des faits a pu être exclue en l’état de l’enquête. « Il y a toute une enquête de voisinage qui va être faite, d’environnement pour essayer de comprendre comment vivait cette famille, dans quelles circonstances », a souligné le porte-parole de la police cantonale vaudoise.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 25 mars   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Prix Goncourt  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Les meilleures enceintes pour ordinateur                                       Services                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/24/suisse-quatre-francais-d-une-meme-famille-meurent-apres-une-chute-depuis-un-immeuble-a-montreux_6118997_3210.html"},"headline":"Suisse\u00a0: quatre Fran\u00e7ais d\u2019une m\u00eame famille meurent apr\u00e8s une chute depuis un immeuble \u00e0 Montreux","dateCreated":"2022-03-24T17:07:36+01:00","datePublished":"2022-03-24T17:07:36+01:00","dateModified":"2022-03-24T18:21:01+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Suisse"],"keywords":["International","Europe","Suisse"],"description":"Selon les premiers \u00e9l\u00e9ments de l\u2019enqu\u00eate, ce drame s\u2019est produit alors que des gendarmes vaudois se rendaient dans cet appartement pour un probl\u00e8me de scolarisation d\u2019un des enfants.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/0c7ebe5_ppp-dba01-swiss-montreux-0324-1a.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Suisse","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/suisse/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/24/19-6">
<filnamedate="20220324"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220324"><AAMMJJHH="2022032419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ Le président ukrainien dénonce également « des conditions inégales » de combat à Kiev.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤                                        International       Guerre en Ukraine             Volodymyr Zelensky demande une « aide militaire sans restriction » à l’OTAN      Le président ukrainien dénonce également « des conditions inégales » de combat à Kiev.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h26    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Volodymyr Zelensky, à Kiev, le 7 mars 2022.  HANDOUT / AFP                 Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a demandé jeudi 24 mars aux pays de l’OTAN de fournir « une aide militaire sans restriction » à son pays, pour qu’il puisse faire face à l’armée russe, que Kiev affronte pour l’instant « dans des conditions inégales ».            « Pour sauver les gens et nos villes, l’Ukraine a besoin d’une assistance militaire sans restriction, parce que la Russie utilise, sans restriction, tout son arsenal contre nous », a déclaré M. Zelensky dans un message vidéo publié sur son compte Telegram à l’attention des chefs d’Etat et de gouvernement de l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord, réunis en sommet extraordinaire à Bruxelles. « L’armée ukrainienne résiste depuis un mois dans des conditions inégales ! Je répète la même chose depuis un mois maintenant », a-t-il souligné.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : le retour contrarié de la machine de guerre russe                   Chars et avions de chasse            Il a en particulier renouvelé ses demandes d’avions de chasse et de chars, pour, entre autres, « débloquer » Marioupol, Berdiansk et Melitopol, des villes du sud de l’Ukraine assiégées ou occupées par l’armée russe. « Vous avez des milliers d’avions de chasse. Mais on ne nous en a pas encore donné », a-t-il lancé. « Vous avez au moins 20 000 chars. (…) L’Ukraine a demandé un pour cent de tous vos chars ! Donnez-les-nous ou vendez-les-nous ! Mais nous n’avons toujours pas de réponse claire. »              Le président ukrainien a par ailleurs accusé la Russie d’utiliser des bombes au phosphore sur des cibles ukrainiennes. « Ce matin (…), il y a eu des bombes russes au phosphore. Des adultes ont été tués et des enfants ont été tués à nouveau », a affirmé M. Zelensky, relayant des accusations émises jeudi par le gouverneur de la région de Louhansk (dans l’Est) après des bombardements sur la localité de Roubijne.            Un autre responsable local de Louhansk avait déjà accusé le 13 mars les forces russes d’utiliser des bombes au phosphore. Et un responsable d’Irpin, à la périphérie nord-ouest de Kiev, avait relayé mercredi sur les réseaux sociaux des accusations similaires au sujet de faits s’étant déroulés dans sa ville.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : de l’offensive ratée au carnage, un mois de guerre de l’armée russe                                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 25 mars   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Prix Goncourt  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Les meilleures enceintes pour ordinateur                                       Services                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/24/volodymyr-zelensky-demande-une-aide-militaire-sans-restriction-a-l-otan_6118990_3210.html"},"headline":"Volodymyr Zelensky demande une \u00ab\u00a0aide militaire sans restriction\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019OTAN","dateCreated":"2022-03-24T16:26:51+01:00","datePublished":"2022-03-24T16:26:51+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Le pr\u00e9sident ukrainien d\u00e9nonce \u00e9galement \u00ab\u00a0des conditions in\u00e9gales\u00a0\u00bb de combat \u00e0 Kiev.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/08/82/0/2296/1148/1342/671/60/0/851c864_5704480-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/24/19-7">
<filnamedate="20220324"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220324"><AAMMJJHH="2022032419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ Un mois après l’offensive russe, quel bilan militaire tirer du conflit ? Yohann Michel, chercheur sur les questions militaires et de défense à l’IISS, a répondu à vos questions lors d’un tchat.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Économie  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : retour à l’ombre pour le tourisme                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Budgets participatifs : il faut « donner aux citoyens de nouvelles capacités d’agir »   Jonathan Maurice Toulouse School of Management Research (université Toulouse-I-Capitole, CNRS).                     Live  Article se déroulant en direct  Valérie Pécresse, souffrante du Covid, participera bien à l’émission « Elysée 2022 » ce soir, mais à distance                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Des enseignants « dans le flou » de la campagne présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés En imposant le paiement en roubles du gaz russe, Vladimir Poutine sème le trouble                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Qui voudrait recourir aux services du français Gefco, dont le principal actionnaire, la Société des chemins de fer russes, participe à l’effort de guerre ? »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Budgets participatifs : il faut « donner aux citoyens de nouvelles capacités d’agir »   Jonathan Maurice Toulouse School of Management Research (université Toulouse-I-Capitole, CNRS).              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine a-t-elle été créée par la Russie ?                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’inquiétante dérive russe du Mali                   Débats  Article réservé à nos abonnés Histoire d’une notion : l’apocalypse ou l’histoire sans fin de la fin du monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Joe Biden veut consolider l’Europe dans un monde à l’équilibre dangereusement instable »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Budgets participatifs : il faut « donner aux citoyens de nouvelles capacités d’agir »   Jonathan Maurice Toulouse School of Management Research (université Toulouse-I-Capitole, CNRS).              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : avec « En nous », Régis Sauder retourne dans les quartiers nord de Marseille                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Canicule. Chicago, été 1995. Autopsie sociale d’une catastrophe », d’Eric Klinenberg : un été meurtrier                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Kamikaze », sur Canal+ : le désespoir adolescent et comment s’en sortir à grands frais                   Culture  Article réservé à nos abonnés Iris Knobloch présidera le Festival de Cannes en 2023             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Arnold Schwarzenegger » dans « Le Monde », de Monsieur Univers à héraut antiguerre   Samuel Blumenfeld                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                       International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : « Par le passé, les forces russes ont montré une propension à remplacer le manque d’hommes par davantage de violence »      Un mois après l’offensive russe, quel bilan militaire tirer du conflit ? Yohann Michel, chercheur sur les questions militaires et de défense à l’IISS, a répondu à vos questions lors d’un tchat.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 15h20, mis à jour à 16h47    Temps de Lecture 12 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Des soldats ukrainiens à l'entrée de la route menant à Irpin, où des combats ont lieu le 23 mars 2022.  CHLOE SHARROCK / MYOP POUR « LE MONDE »                 Au vingt-neuvième jour de l’attaque contre l’Ukraine, les forces russes ne contrôlent ni la capitale, Kiev, ni la ville portuaire stratégique de Marioupol, dans le Sud, mais poursuivent les bombardements sur plusieurs villes. Le Pentagone a estimé, mercredi 23 mars, que l’armée russe prenait des « positions défensives ». Les Ukrainiens ont ainsi repoussé les Russes à 55 kilomètres du centre de Kiev.            Yohann Michel, chercheur sur les questions militaires et de défense à l’IISS (International Institute for Strategic Studies, Institut international d’études stratégiques), a répondu aux questions des lecteurs du Monde pour dresser un bilan militaire, un mois après le début de la guerre.            Gene78 : Plusieurs hauts gradés russes auraient été tués dans cette guerre. Qu’est-ce que ça nous révèle sur la stratégie russe et son armée ? Et quelles peuvent en être les conséquences sur la suite ?            Yohann Michel : Plusieurs hauts gradés ont effectivement été tués depuis le début des combats. Plusieurs explications sont possibles et non mutuellement exclusives. La première : des difficultés de communications (réseaux perturbés ou inexistants) ont forcé certains généraux et officiers supérieurs à se déplacer pour rencontrer leurs homologues et ont été plus vulnérables à cette occasion. D’autres hauts gradés ont visiblement été neutralisés en même temps que leur état-major.              Ces pertes sont importantes parce qu’elles réduisent l’organisation d’unités de combat, ainsi que la cohérence des opérations russes. Les pertes en généraux sont particulièrement observées, mais ce sont bien les officiers supérieurs et subalternes qui manqueront le plus sur le long terme.                              Lire aussi   Guerre en Ukraine en direct : Nouvelles sanctions contre la Russie ; l’ONU « exige » l’arrêt « immédiat » de la guerre                   Georges : Militairement parlant, le temps vous semble-t-il jouer plutôt en faveur des forces ukrainiennes ou des forces russes ?            Le temps joue en défaveur des deux camps : la Russie voit son économie frappée et ses forces armées souffrent de bien des manières, mais la capacité des forces ukrainiennes à durer n’est pas claire ; il est difficile d’avoir une idée claire du taux de rotation des unités ukrainiennes. L’ensemble des grandes formations semblent engagées depuis au moins la première semaine du conflit, une rotation des unités subalternes entre le front et l’arrière est possible, mais difficile à estimer. Pour les deux camps, il y a une limite au temps qu’une unité peut passer sur « le front », avant de voir son efficacité se dégrader.            Georges : A la vue des différentes cartes d’avancées des forces russes, on se demande comment les armées des deux camps peuvent tenir une ligne de front aussi longue pendant aussi longtemps. A quoi ressemble le dispositif sur le terrain ?            Les cartes sont de merveilleux outils, mais elles ont leurs limites : il faut conserver une certaine distance vis-à-vis de celles-ci. Privilégier les cartes montrant des axes de progression et les routes, plutôt que de larges zones présentées comme « tenues ». En dehors du Donbass, les lignes de front ont mis du temps à se constituer et ne sont pas encore stables partout. C’est justement en train d’évoluer avec des unités russes qui semblent commencer à fortifier leurs positions, pour l’instant, de façon relativement sommaire.            Tori : Une armée russe qui s’enlise, des Ukrainiens régénérés en moyens par l’aide occidentale. Une retraite russe est inévitable ?            L’armée russe n’est pas enlisée partout. Il faut faire attention à ne pas résumer des situations assez diverses, suivant les axes-front. Si, au nord-est de Kiev, les forces russes semblent en difficulté (pour l’instant relative), ce n’est pas le cas au sud-est, où elles conservent des moyens et semblent capables de progresser, en particulier, lorsque Marioupol sera définitivement tombée entre leurs mains. L’aide occidentale, importante au début du conflit, doit maintenant s’adapter à un conflit plus long, ce qui pose la question de la production industrielle européenne et nord-américaine. Rien n’est inévitable à ce stade.                          Un homme déblaie les décombres d'un immeuble bombardé par les forces russes à Kiev, en Ukraine, le 24 mars 2022.  CHLOE SHARROCK/MYOP POUR « LE MONDE »                 Mathieu : A quel point les pertes de l’armée russe l’affaiblissent ?            Cela dépend des pertes en elles-mêmes. Comme je le disais plus haut : les pertes en officiers supérieurs et subalternes ont un impact important sur la cohésion et l’efficacité des unités. Ce sont des pertes plus difficilement remplaçables que celles de généraux. Au début du conflit, certaines unités de reconnaissance et de troupes aéroportées auraient subi de fortes pertes. Ce sont des troupes dont l’entraînement est supérieur aux autres, et également (en théorie) mieux équipées. Troupes professionnelles, elles seront difficilement remplaçables à court terme.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : le front au nord-ouest de Kiev sous un déluge de feu                   Mais le potentiel des forces armées russes est loin d’être épuisé : cette opération a sa propre inertie. Si la Russie interrompait ses opérations maintenant, elle aurait perdu une part non négligeable de celui-ci, mais serait (probablement) rapidement capable d’en reconstituer une partie. Le capital en ressources humaines est le plus sensible (mais aussi l’un des plus difficiles à estimer).            Camille : Le nombre de soldats russes n’étant pas illimité, comment la Russie peut-elle militairement contrôler les grandes villes ukrainiennes ?            Il est difficile de voir comment l’armée russe pourrait contrôler les grandes villes ukrainiennes avec les forces actuellement disponibles et mobilisées. C’est pour cette raison qu’une partie des analystes était sceptique concernant une telle opération il y a un mois : les forces russes sont actuellement insuffisantes pour contrôler ces grandes villes.Mais, par le passé, les forces russes ont montré une propension à remplacer le manque d’hommes par davantage de violence (Tchétchénie ou Syrie étant des exemples marquants).            Espoir : Sait-on approximativement la composition de l’armée d’invasion russe, entre combattants aguerris, mercenaires et jeunes paumés ?            Il faut effectivement conserver une certaine distance vis-à-vis des communications officielles et non officielles : les journalistes ont l’habitude, ainsi que les chercheurs (d’où l’intérêt de les suivre). Les forces russes étaient, au début du conflit, principalement constituées de soldats professionnels. Néanmoins, des conscrits étaient présents, notamment dans les unités de logistiques (mais pas uniquement). Ceux-là auraient parfois été forcés de signer des contrats pour être officiellement professionnels… Il y a également des groupes de mercenaires, mais ils ne semblent pas représenter une part importante des forces russes.             « L’utilisation d’une arme nucléaire, même de “petite charge” est fortement improbable. Les armes nucléaires ne sont pas des armes “normales” et ne seront pas utilisées à la légère »            Professionnels ou non, les soldats russes dans leur majorité sont de jeunes hommes qui n’ont bien souvent aucune expérience des opérations récentes des armées russes (à la différence de leurs cadres). Ce qui n’est pas surprenant ou anormal : ce serait le cas dans bien des forces armées de la planète. Il y a des signes qui tendent à montrer qu’une partie d’entre eux ne savait effectivement pas pourquoi ils étaient engagés, et certains ne soutiennent pas politiquement cette opération. Mais il est difficile de savoir quelles conséquences cela aura sur des opérations qui s’installent désormais dans la durée.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Mon fils est mort, je ne comprends pas comment il a été envoyé en Ukraine »                   PseudoPasInspiré : Nous recevons régulièrement des rapports sur le mauvais état de la logistique russe. Qu’en est-il du côté ukrainien ?            Cela va dépendre de la zone de combat, mais il semble que les armes occidentales livrées aient rapidement atteint les différentes unités. Ce qui tend à montrer que la logistique ukrainienne résiste plutôt bien à la pression russe. En tout cas, pour l’instant.            Cad : Concrètement, si la Russie utilise une arme nucléaire de petite charge, quels sont les dégâts ?            L’utilisation d’une arme nucléaire, même de « petite charge » est fortement improbable. Les armes nucléaires ne sont pas des armes « normales » et ne seront pas utilisées à la légère. Les responsables occidentaux ont bien signalé à leurs homologues russes que toute utilisation d’arme nucléaire changerait le positionnement des forces de l’Organisation du traité de l’Atlantique nord (OTAN). Je serai en désaccord avec certains collègues ici, mais je considère que toute arme nucléaire est stratégique, quelle que soit sa charge. Les Russes le savent et ils en tiendront compte. Leur emploi est donc particulièrement improbable.            DidierK : On peut penser que l’OTAN recueille nombre d’informations sensibles sur l’armée russe. Ces renseignements sont-ils partagés avec les forces ukrainiennes ?            Plusieurs pays occidentaux ont signalé plus ou moins officiellement qu’ils partageaient le renseignement collecté avec les forces ukrainiennes. A ma connaissance, la France n’a pas officiellement signalé un partage de renseignement. Quelques excellents articles ont été écrits sur le sujet !                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : « Aux Etats-Unis, le syndrome de l’Irak et celui de l’Afghanistan ne se sont pas dissipés »                   GG : Peut-on craindre une offensive russe ou biélorusse sur la partie ouest de l’Ukraine pour bloquer l’approvisionnement occidental ?            La région du nord-ouest de l’Ukraine n’est pas une région particulièrement propice à une offensive de grande ampleur. Les forces russes encore disponibles en Biélorussie semblent limitées et l’armée biélorusse seule ne semble pas en mesure de mener des opérations de grande ampleur (manque d’entraînement aux opérations de grandes unités, faibles moyens C2, unités mécanisées avec de vraies lacunes…). Mais la simple menace d’une opération contraint les Ukrainiens à conserver des forces en réserve pour faire face cette menace. Comme du côté d’Odessa, la simple menace théorique a des effets concrets sur les forces ukrainiennes.            Loisach21 : Avez-vous une idée du coût de cette guerre pour la Russie ?            C’est sans doute du côté des sanctions économiques et du soutien politique au régime que se trouve la principale vulnérabilité de la Russie dans cette guerre. Mais il est difficile d’en mesurer l’ampleur et, donc, leur impact à court et moyen termes.            Bida : Qu’est-ce qui est le plus surprenant dans ce conflit, pour les spécialistes ?            Pour de nombreux spécialistes, les objectifs de guerre russes ont été sans doute l’aspect le plus surprenant : beaucoup pensaient les forces russes trop peu nombreuses pour tenter une opération telle que celle-ci. Les choix politiques russes ont visiblement été fondés sur une mauvaise analyse de leurs moyens et de la résistance ukrainienne. A titre personnel, je me suis trompé : j’avais estimé que l’armée de l’air ukrainienne serait incapable de poursuivre ses opérations après deux jours de combats. J’ai eu tort.            Jer : L’armée ukrainienne a-t-elle les moyens de passer d’une organisation défensive à une action offensive ?            Si elle parvient à conserver des réserves en dehors des combats, un matériel suffisant (peut-être grâce à des livraisons depuis l’étranger) et qu’elle parvient à dégager sa capitale : probablement. Néanmoins, certaines contre-offensives, bien que limitées, ont eu un impact notable sur les forces russes. Mais il reste difficile d’avoir une vision suffisante pour estimer cette capacité…                             Lire aussi :  Michel Goya : « A long terme, on voit mal comment l’armée russe pourrait se sortir du piège d’une guérilla généralisée »                   Adam : Les soldats russes savent-ils qu’ils visent des infrastructures civiles comme des écoles ou hôpitaux, ou ont-ils juste des coordonnées à viser ?            Le soldat qui charge le tube de son canon : pas sûr. Le pilote, sans doute. Mais ceux qui donnent les ordres sont vraisemblablement au courant des objectifs visés. Certaines scènes documentées sont des crimes de guerre clairs. Plusieurs équipes de chercheurs travaillent d’ailleurs à les documenter. Néanmoins conservons en tête que de nombreux soldats des deux camps sont dans une situation particulièrement compliquée : stress, peur… Leur liberté n’est pas totale.            Jaeger : Toute l’aviation ukrainienne a-t-elle été détruite ou ne sortent-ils plus les avions parce qu’ils ont perdu la supériorité aérienne ?            L’armée de l’air ukrainienne semble toujours mener des opérations aériennes. Celles-ci sont relativement rares et limitées, mais semblent, malgré tout, encore avoir un impact sur les forces russes. Les forces ukrainiennes n’ont jamais eu la supériorité aérienne, mais la vraie surprise, c’est que les Russes n’ont pas réussi à détruire complètement les forces aériennes ukrainiennes. En particulier après un mois d’opération, alors que le rapport de force était particulièrement inégal au début du conflit.            David : Quel signal envoie Moscou en faisant appel aux Tchétchènes et Syriens ?            Il y a un double intérêt : le premier est de faire peur aux Ukrainiens. Leur réputation de dureté et les crimes de guerre qu’on leur attribue permettaient de faire passer un message simple : « Rendez-vous ou ce seront eux qui seront employés contre vous. » La mobilisation de combattants venant de pays étrangers permet également de donner l’impression que la Russie est soutenue par ses partenaires non occidentaux et a ainsi un objectif de propagande : présenter un « front antioccidental ». L’utilité purement militaire de certains de ces contingents sera probablement négligeable.                          Des militaires marchent dans une rue après le discours du chef de la République tchétchène, Ramzan Kadyrov, consacré au conflit militaire en Ukraine, à Grozny, en Russie, le 25 février 2022.  STRINGER / REUTERS                 Dub : Que sait-on des forces ukrainiennes encore présentes à Marioupol ?            Les combats se poursuivent. Il est difficile de savoir quelles sont les unités constituées encore engagées dans les combats. L’infanterie de marine ukrainienne était particulièrement engagée dans cette ville, ainsi qu’un des bataillons d’Azov.            Jo : Qui forme l’armée ukrainienne aux différents armements fournis par l’étranger ?            Les forces ukrainiennes avaient été formées avant le conflit à l’utilisation et au maniement d’une partie de ces armes. Des formateurs ukrainiens avaient été initiés, notamment par des soldats britanniques ou canadiens. Ces instructeurs UKR continuent donc de former les soldats ukrainiens. Certains volontaires étrangers ayant une expérience militaire et technique semblent, désormais, participer à l’apprentissage.            Olivier13 qui se pose bcp de questions : Quels moyens supplémentaires peuvent être livrés à l’Ukraine pour lutter contre les raids aériens et les bombardements, qui vont sans doute encore s’intensifier si l’armée russe rentre dans une guerre de position ?            Les besoins semblent importants en matière de défense antiaérienne, mais ce ne sont pas les seuls : des systèmes d’artillerie seraient ainsi très utiles aux forces ukrainiennes. L’utilisation de drones par la Russie est également de plus en plus importante : des systèmes antidrones seraient donc également utiles.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : « L’OTAN devrait appliquer des sanctions ciblées contre les kleptocraties africaines alliées du Kremlin »                   Clara : Savez-vous comment les chercheurs en Russie analysent le conflit ? Avez-vous recours à des sources russes afin d’élaborer votre analyse ?            Les chercheurs russes que l’on côtoyait avant-guerre sont comme nous : ils ont un accès incomplet aux informations, mais ils connaissent généralement les moyens de contourner la censure et faire le tri. Certains soutiennent les opérations militaires, d’autres non. Il est désormais plus difficile d’échanger avec eux, mais des canaux de communication existent.            Tris : Les effectifs de l’armée russe dans leur ensemble, pas seulement ceux qui envahissent l’Ukraine, sont-ils connus ?            Mon travail, en temps normal, est justement d’estimer ces forces. On estimait que les forces d’actives russes étaient aux alentours de 900 000 hommes. Néanmoins il faut bien comprendre que seule une fraction de ces forces sont des forces de combat. Les forces russes engagées dans les opérations en Ukraine représentent aux alentours de 75 % des forces de combats normalement disponibles dans l’armée russe. C’est beaucoup, mais une mobilisation des (ou une partie des) réserves reste possible.            DMZ : Comment expliquer l’emploi important de matériel ancien, voire obsolète, par les Russes (jusqu’à un T64 !) quand des matériels plus modernes semblent rester en réserve ?            Les T-64 sont principalement utilisés par les forces ukrainiennes. Des deux côtés, les chars « anciens » ont généralement été modernisés : ajout de blindages réactifs, systèmes de visés modernes, stabilisation du canon… bref : pas mal de choses ont changé et rendent ces véhicules capables de participer à ces opérations. Des deux côtés. La proportion de chars « modernes » perdus est globalement cohérente avec les parcs disponibles avant-guerre. On note même une surreprésentation de certains modèles modernes (comme les T-80BVM) qui montrent que certaines des meilleures unités russes ont essuyé des pertes importantes.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : le grand retour de l’armée américaine en Europe                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 25 mars   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Prix Goncourt  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Les meilleures enceintes pour ordinateur                                       Services                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/24/guerre-en-ukraine-par-le-passe-les-forces-russes-ont-montre-une-propension-a-remplacer-le-manque-d-hommes-par-davantage-de-violence_6118981_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Par le pass\u00e9, les forces russes ont montr\u00e9 une propension \u00e0 remplacer le manque d\u2019hommes par davantage de violence\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-24T15:20:59+01:00","datePublished":"2022-03-24T15:20:59+01:00","dateModified":"2022-03-24T16:47:09+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Un mois apr\u00e8s l\u2019offensive russe, quel bilan militaire tirer du conflit\u00a0? Yohann Michel, chercheur sur les questions militaires et de d\u00e9fense \u00e0 l\u2019IISS, a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions lors d\u2019un tchat.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/750/0/5000/2500/1342/671/60/0/78f7fab_1648096402636-csharrock-kiev-23mars-3.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/24/19-8">
<filnamedate="20220324"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220324"><AAMMJJHH="2022032419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ Le conservateur du musée du Centre Pompidou souligne, dans un entretien au « Monde », à quel point le concept de nationalité est inopérant dans l’art, qui traverse les frontières.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Économie  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : retour à l’ombre pour le tourisme                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Budgets participatifs : il faut « donner aux citoyens de nouvelles capacités d’agir »   Jonathan Maurice Toulouse School of Management Research (université Toulouse-I-Capitole, CNRS).                     Live  Article se déroulant en direct  Valérie Pécresse, souffrante du Covid, participera bien à l’émission « Elysée 2022 » ce soir, mais à distance                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Des enseignants « dans le flou » de la campagne présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés En imposant le paiement en roubles du gaz russe, Vladimir Poutine sème le trouble                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Qui voudrait recourir aux services du français Gefco, dont le principal actionnaire, la Société des chemins de fer russes, participe à l’effort de guerre ? »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Budgets participatifs : il faut « donner aux citoyens de nouvelles capacités d’agir »   Jonathan Maurice Toulouse School of Management Research (université Toulouse-I-Capitole, CNRS).              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine a-t-elle été créée par la Russie ?                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’inquiétante dérive russe du Mali                   Débats  Article réservé à nos abonnés Histoire d’une notion : l’apocalypse ou l’histoire sans fin de la fin du monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Joe Biden veut consolider l’Europe dans un monde à l’équilibre dangereusement instable »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Budgets participatifs : il faut « donner aux citoyens de nouvelles capacités d’agir »   Jonathan Maurice Toulouse School of Management Research (université Toulouse-I-Capitole, CNRS).              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : avec « En nous », Régis Sauder retourne dans les quartiers nord de Marseille                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Canicule. Chicago, été 1995. Autopsie sociale d’une catastrophe », d’Eric Klinenberg : un été meurtrier                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Kamikaze », sur Canal+ : le désespoir adolescent et comment s’en sortir à grands frais                   Culture  Article réservé à nos abonnés Iris Knobloch présidera le Festival de Cannes en 2023             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Arnold Schwarzenegger » dans « Le Monde », de Monsieur Univers à héraut antiguerre   Samuel Blumenfeld                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Culture       Arts             Nicolas Liucci-Goutnikov : « Il est normal qu’un pays jeune comme l’Ukraine s’interroge sur ce qu’il est et ce que sont ses artistes »      Le conservateur du musée du Centre Pompidou souligne, dans un entretien au « Monde », à quel point le concept de nationalité est inopérant dans l’art, qui traverse les frontières.          Propos recueillis par Emmanuelle Lequeux         Publié aujourd’hui à 15h00, mis à jour à 16h03    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              « Villes du futur, 24 juin 1982 », de Fedir Tetyanych (1942-2007). Don de Dukat Auction House en 2021.  COLLECTION CENTRE POMPIDOU, PARIS/MUSÉE NATIONAL D’ART MODERNE - CENTRE DE CRÉATION INDUSTRIELLE               Conservateur au Musée national d’art moderne (MNAM) du Centre Pompidou, Nicolas Liucci-Goutnikov est d’origine russe, et une partie de sa famille vit en Ukraine depuis la période soviétique. Dès les premiers jours de la guerre, il a proposé de libérer une salle pour montrer une partie de la collection d’art ukrainien de l’institution.          Quelle est l’histoire des collections d’art ukrainien du MNAM ?          Il faut remonter en 2016, à l’exposition « Kollektsia ! », qui dévoilait une donation de 500 œuvres russes et soviétiques par des collectionneurs russes. En 2017 vient me voir un couple d’Ukrainiens très sympathiques. Ils me disent représenter des collectionneurs désirant faire la même chose pour l’Ukraine, dont l’art est très riche, et qui pourraient nous aider à monter une collection. Leur détermination à démontrer qu’il existait des formes d’art singulière, propres à l’Ukraine, m’a beaucoup touché.          Comment avez-vous procédé pour acquérir ces œuvres ?          Pendant deux ans, j’ai effectué des voyages à Kiev, Kharkiv, Odessa. On a fait le tour du pays pour rassembler une collection montrant ce qu’est l’art en Ukraine dans sa diversité. Aujourd’hui, nous avons réussi à rassembler une cinquantaine d’œuvres. Quand la guerre a éclaté, le musée a aussitôt libéré de l’espace pour exposer une série de vidéos du R.E.P. Group (Revolutionary Experimental Space), l’un des moteurs de la jeune génération, et des photos de l’école de Kharkiv. Nous essaierons d’étendre l’accrochage d’ici à juin.          Nombre d’artistes ukrainiens sont labellisés comme russes dans nos musées, ce qui irrite au plus haut point la communauté artistique ukrainienne, qui réclame une « décolonisation ». Comment réagir à cette colère ?          La violence extrême du moment rend ces demandes rien moins que compréhensibles. Le sujet est néanmoins complexe. Malevitch est né dans l’actuelle Ukraine, d’une famille polonaise et développe sa carrière dans l’actuelle Russie : quelle nationalité lui assigner ? Plus encore, cette question est-elle vraiment pertinente ? Pour moi, Malévitch, comme tout artiste, est avant tout une individualité nourrie de différentes cultures. Cela ne veut toutefois pas dire que certains concepts-clefs de l’histoire de l’art ne doivent pas être revus. Bien au contraire. Nombreux sont les historiens d’art qui s’attachent ainsi à déconstruire l’idée d’«  avant-garde russe » pour montrer que cet adjectif « national » oblitère l’extrême diversité des artistes qui la composent. Cela me paraît extrêmement nécessaire.        Il vous reste 62.42% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/03/24/nicolas-liucci-goutnikov-il-est-normal-qu-un-pays-jeune-comme-l-ukraine-s-interroge-sur-ce-qu-il-est-et-ce-que-sont-ses-artistes_6118978_3246.html"},"headline":"Nicolas Liucci-Goutnikov\u00a0: \u00ab\u00a0Il est normal qu\u2019un pays jeune comme l\u2019Ukraine s\u2019interroge sur ce qu\u2019il est et ce que sont ses artistes\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-24T15:00:11+01:00","datePublished":"2022-03-24T15:00:11+01:00","dateModified":"2022-03-24T16:03:28+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Arts"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Culture","Arts"],"description":"Le conservateur du mus\u00e9e du Centre Pompidou souligne, dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, \u00e0 quel point le concept de nationalit\u00e9 est inop\u00e9rant dans l\u2019art, qui traverse les fronti\u00e8res.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuelle Lequeux"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/23/1117/0/4418/2209/1342/671/60/0/5011e6b_476774856-4y01933.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Arts","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/arts/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/24/19-9">
<filnamedate="20220324"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220324"><AAMMJJHH="2022032419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ Les pays du G7 et de l’Union européenne sanctionneront toute transaction impliquant les réserves d’or de la Russie ; les Etats-Unis ciblent des entreprises du secteur de la défense et des élus de la Douma. Le conflit à fait près de 3,7 millions de réfugiés, selon l’ONU.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ Est-ce vous allez faire une synthèse du tchat ?    Isabelle          Bonjour,          vous trouverez ci-après le compte rendu du tchat de ce matin, avec Yohann Michel, chercheur sur les questions militaires et de défense à l’IISS (International Institute for Strategic Studies, Institut international d’études stratégiques), qui a répondu à vos questions. Bonne lecture.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine : « Par le passé, les forces russes ont montré une propension à remplacer le manque d’hommes par davantage de violence »                                 17:01      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La pièce du Russe Serebrennikov, contraint de rester à Moscou, en ouverture du Festival d’Avignon        Une pièce du metteur en scène et réalisateur russe Kirill Serebrennikov, toujours frappé par une interdiction de quitter Moscou, ouvrira le Festival d’Avignon en juillet, a annoncé, jeudi, la manifestation théâtrale.          « On ne sait pas pour l’heure, s’il va être présent à Avignon. On le souhaite, bien sûr, ardemment », a expliqué à l’AFP le directeur du Festival, Olivier Py, précisant que « la programmation de cette pièce a été décidée il y a deux ans, bien avant l’invasion russe de l’Ukraine ».          A la cour d’honneur du Palais des papes, lieu emblématique du Festival (7-26 juillet), l’artiste de 52 ans connu pour ses créations osées, son soutien aux LGBT + et sa critique indirecte du régime de Vladimir Poutine va présenter Le Moine noir, pièce basée sur une nouvelle peu connue d’Anton Tchekhov. Il avait déjà présenté une version préliminaire de cette pièce à Hambourg en janvier, lorsqu’il avait obtenu une autorisation surprise de faire un déplacement en Allemagne.          En juin 2020, Serebrennikov a été condamné pour détournement de fonds à trois ans de prison avec sursis et à une interdiction de sortir de Russie pendant cette période.                                     Le conflit à fait près de 3,7 millions de réfugiés, selon l’ONU         Le point sur la situation à la mi-journée         A l’OTAN, le président ukrainien demande une « aide militaire sans restriction »                    Le contexte       Live  animé par Clémence Apetogbor et Pierre Bouvier                           Lire aussi   « Pourquoi ma question n’est pas publiée ? » : comment « Le Monde » gère les contributions dans les suivis en direct                Au vingt-neuvième jour de l’attaque contre l’Ukraine, les forces russes ne contrôlent ni la capitale, Kiev, ni la ville portuaire stratégique de Marioupol, dans le Sud, mais poursuivent les bombardements sur plusieurs villes. Le Pentagone a estimé, mercredi, que l’armée russe prenait des « positions défensives ». Les Ukrainiens les ont ainsi repoussés à 55 kilomètres du centre de Kiev.Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a appelé mercredi soir dans une vidéo les citoyens du monde entier à descendre dans les rues pour protester contre l’invasion russe. Plus tôt, il s’était adressé au Parlement français, déclarant attendre de la France qu’elle aide l’Ukraine à mettre fin à cette « guerre contre la liberté, l’égalité et la fraternité » et à adhérer à terme à l’Union européenne.Le président ukrainien a aussi exhorté les sociétés tricolores à quitter la Russie et à cesser d’être les « sponsors de la guerre », citant Auchan, Leroy Merlin et Renault. Ce dernier, menacé d’un boycott par le ministre des affaires étrangères ukrainien, a cédé à la pression et annoncé mercredi dans la soirée la suspension de l’activité de son usine à Moscou.L’OTAN va déployer quatre nouveaux groupements tactiques en Bulgarie, Roumanie, Hongrie et Slovaquie, pour renforcer ses défenses contre la Russie sur son flanc oriental, et est préparée à protéger les alliés contre une attaque nucléaire, a annoncé mercredi son secrétaire général. L’organisation a par ailleurs estimé que de 7 000 à 15 000 soldats russes avaient été tués depuis le début de la guerre.Une journaliste russe, Oksana Baulina, a été tuée mercredi dans un bombardement à Kiev, a annoncé dans la soirée le média en ligne pour lequel elle travaillait, The Insider.Moscou utilisera l’arme nucléaire en Ukraine en cas de « menace existentielle » contre la Russie, a déclaré, mardi, Dmitri Peskov, sur CNN International. La journaliste de la chaîne américaine demandait au porte-parole du Kremlin de dire s’il était « convaincu » que le président russe, dont il est très proche, n’aurait pas recours à l’arme nucléaire en Ukraine.Plus de 3,5 millions de personnes ont fui l’Ukraine depuis le début de la guerre, selon le décompte de l’Organisation des Nations unies publié mardi. Près de 200 000 réfugiés ont été évacués en train de Pologne vers d’autres pays, a annoncé, mardi, la compagnie PKP PLK, qui gère le réseau ferroviaire polonais.            Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine :         Vous pouvez retrouver notre live d’hier sur ce lien.         Récit. L’armée russe en Ukraine : de l’offensive ratée au carnage         Reportage. Dans l’ouest de l’Ukraine, avec le bataillon de Loutsk : « Fils, debout, la guerre a commencé »         Tribune. Sandra Laugier : « Zelensky, même dans son nouveau rôle de chef de guerre, se pose en président citoyen »         Entretien. Oleh Baturin, journaliste ukrainien, enlevé dans la région occupée de Kherson : « Ils m’ont menacé de mort »         Décryptages. Les Européens sont prêts à acheter du gaz ensemble, comme ils l’ont fait pour les vaccins contre le Covid-19         Lettre de… En Slovaquie, le désinformateur était payé par Moscou         Récit. Affaire Navalny : l’opposant envoyé en prison pour neuf ans                          Le conflit à fait près de 3,7 millions de réfugiés, selon l’ONU         Le point sur la situation à la mi-journée         A l’OTAN, le président ukrainien demande une « aide militaire sans restriction »                                                                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html","coverageStartTime":"2022-03-24T17:46:17+00:00","coverageEndTime":"2022-03-25T05:46:17+00:00","headline":,"description":"Les pays du G7 et de l\u2019Union europ\u00e9enne sanctionneront toute transaction impliquant les r\u00e9serves d\u2019or de la Russie\u00a0; les Etats-Unis ciblent des entreprises du secteur de la d\u00e9fense et des \u00e9lus de la Douma. Le conflit \u00e0 fait pr\u00e8s de 3,7 millions de r\u00e9fugi\u00e9s, selon l\u2019ONU.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Clémence Apetogbor et Pierre Bouvier"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : Nouvelles sanctions contre la Russie ; l’ONU « exige » l’arrêt « immédiat » de la guerre","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Les pays du G7 et de l\u2019Union europ\u00e9enne sanctionneront toute transaction impliquant les r\u00e9serves d\u2019or de la Russie\u00a0; les Etats-Unis ciblent des entreprises du secteur de la d\u00e9fense et des \u00e9lus de la Douma. Le conflit \u00e0 fait pr\u00e8s de 3,7 millions de r\u00e9fugi\u00e9s, selon l\u2019ONU.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/0/0/5000/3333/1342/894/3/0/ac8dc8e_1648139105854-187579.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Clémence Apetogbor et Pierre Bouvier"
,"startDate":"2022-03-24T17:46:17+00:00"
,"endDate":"2022-03-25T05:46:17+00:00"
  Est il confirm\u00e9 que le navire de guerre russe ORSK est coul\u00e9 ? Merci    nad         Bonjour Nad,          Sur cette vid\u00e9o, il semble secou\u00e9 par de nombreuses explosions et il est peu probable qu\u2019il reprenne la mer. Les deux navires amarr\u00e9s \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de lui pourraient aussi avoir \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s.          La Russie n\u2019a pas publi\u00e9 de bilan de l\u2019attaque.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/ac8dc8e_1648139105854-187579.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-24T17:56:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html#305140","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html","datePublished":"2022-03-24T17:54:35+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/ac8dc8e_1648139105854-187579.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-24T17:54:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html#305229","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html","datePublished":"2022-03-24T17:46:47+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi que les entreprises fran\u00e7aises respectaient toutes les sanctions occidentales contre la Russie et que celles qui ne sont pas concern\u00e9es par ces mesures \u00e9taient libres de leurs d\u00e9cisions concernant leurs activit\u00e9s dans ce pays.          \u00ab\u00a0Je souhaite que toutes les entreprises qui op\u00e8rent dans des secteurs sous sanctions et avec des partenaires sous sanctions respectent ce que la France d\u00e9cide et acte, c\u2019est ce que toutes les entreprises font\u00a0\u00bb, a dit le pr\u00e9sident fran\u00e7ais lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Bruxelles, o\u00f9 il participe \u00e0 des sommets de l\u2019OTAN, du G7 et de l\u2019Union europ\u00e9enne. \u00ab\u00a0Ma position est de laisser les entreprises d\u00e9cider pour elles-m\u00eames\u00a0\u00bb quand elles ne sont pas concern\u00e9es par ces sanctions, a-t-il ajout\u00e9, en disant qu\u2019il \u00ab\u00a0respecte\u00a0\u00bb le choix de Renault de cesser ses activit\u00e9s industrielles en Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/ac8dc8e_1648139105854-187579.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron estime que les entreprises non concern\u00e9es par les sanctions sont libres de leur choix","dateModified":"2022-03-24T17:52:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html#305204","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html","datePublished":"2022-03-24T17:42:14+00:00","articleBody":"     Pr\u00e8s de 3,7 millions de personnes ont fui l\u2019Ukraine et les combats d\u00e9clench\u00e9s par l\u2019invasion de l\u2019arm\u00e9e russe le 24\u00a0f\u00e9vrier, selon le d\u00e9compte de l\u2019ONU, publi\u00e9 jeudi. Au total, plus de 10\u00a0millions de personnes, soit plus d\u2019un quart de la population, ont d\u00fb quitter leur foyer. L\u2019ONU estime \u00e0 presque 6,5\u00a0millions le nombre de d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de l\u2019Ukraine.          Le Haut-Commissariat des Nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s (HCR) recensait exactement 3\u00a0674\u00a0952 r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens sur son site Internet consacr\u00e9 jeudi vers 13\u00a0heures (heure de Paris). Ce sont 48\u00a0406 personnes de plus que lors du pr\u00e9c\u00e9dent pointage, mercredi. Quelque 90\u00a0% de ceux qui ont fui l\u2019Ukraine sont des femmes et des enfants. Selon l\u2019Unicef, plus de 1,5\u00a0million d\u2019enfants se trouvent parmi les personnes ayant fui.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/ac8dc8e_1648139105854-187579.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le conflit \u00e0 fait pr\u00e8s de 3,7 millions de r\u00e9fugi\u00e9s, selon l\u2019ONU","dateModified":"2022-03-24T17:53:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html#305194","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html","datePublished":"2022-03-24T17:38:20+00:00","articleBody":"     La ville de l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, qui rassemble la plus grande communaut\u00e9 rom du pays, accueille d\u00e9sormais ceux ayant d\u00fb fuir l\u2019avanc\u00e9e des forces russes.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les Roms, \u00ab\u00a0derniers des derniers parmi les r\u00e9fugi\u00e9s\u00a0\u00bb\u00a0\u00e0 Oujhorod, \u00e0 la fronti\u00e8re slovaque                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/ac8dc8e_1648139105854-187579.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: les Roms, \u00ab\u00a0derniers des derniers parmi les r\u00e9fugi\u00e9s\u00a0\u00bb \u00e0 Oujhorod, \u00e0 la fron...","dateModified":"2022-03-24T17:51:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html#305172","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html","datePublished":"2022-03-24T17:34:48+00:00","articleBody":"    Quelles actions a le r\u00e9giment Azov en Ukraine ? Poids des organisations n\u00e9onazies ? A l\u2019est en particulier. L\u2019argument de Poutine a t il un fondement ?     LB24         Bonjour LB24,          Un article a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 hier \u00e0 ce sujet.                    Lire aussi :  Qui sont les soldats du r\u00e9giment Azov, accus\u00e9s d\u2019\u00eatre les \u00ab\u00a0n\u00e9onazis\u00a0\u00bb de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/ac8dc8e_1648139105854-187579.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-24T17:45:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html#305150","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html","datePublished":"2022-03-24T17:28:57+00:00","articleBody":"     Le groupe postal PostNord a annonc\u00e9 jeudi la suspension en Su\u00e8de de son trafic postal de lettres et de colis avec la Russie, seul moyen selon elle de respecter les sanctions europ\u00e9ennes prises du fait de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie. Cette d\u00e9cision de l\u2019ex-op\u00e9rateur historique vaut \u00e9galement pour le courrier et les colis \u00e0 destination ou en provenance de la Bi\u00e9lorussie, pr\u00e9cise PostNord dans un communiqu\u00e9.          \u00ab\u00a0PostNord est arriv\u00e9 \u00e0 la conclusion qu\u2019une suspension est n\u00e9cessaire afin que l\u2019entreprise respecte les sanctions que l\u2019Union europ\u00e9enne a d\u00e9cid\u00e9 contre la Russie et la Bi\u00e9lorussie\u00a0\u00bb, explique le groupe public su\u00e9do-danois. \u00ab\u00a0Cette suspension temporaire sera en vigueur jusqu\u2019\u00e0 ce qu\u2019un syst\u00e8me de contr\u00f4le soit en place qui permette de reprendre les flux postaux\u00a0\u00bb ou \u00ab\u00a0quand les sanctions prendront fin\u00a0\u00bb, est-il ajout\u00e9.          Le courrier \u00e0 destination de la Russie ou de la Bi\u00e9lorussie \u00ab\u00a0sera retourn\u00e9 \u00e0 l\u2019envoyeur\u00a0\u00bb, \u00e9crit PostNord.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/ac8dc8e_1648139105854-187579.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La poste su\u00e9doise PostNord suspend lettres et colis vers et depuis la Russie","dateModified":"2022-03-24T17:44:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html#305122","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html","datePublished":"2022-03-24T17:06:54+00:00","articleBody":"     La Russie poursuit son offensive en Ukraine, lanc\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier, et multiplie les bombardements sur diff\u00e9rentes villes du pays. Ces derniers jours, \u00e0 plusieurs reprises, les autorit\u00e9s ukrainiennes ont accus\u00e9 les forces russes d\u2019avoir utilis\u00e9 des bombes au phosphore blanc, des armes incendiaires particuli\u00e8rement dangereuses. De quoi s\u2019agit-il\u00a0? Comment l\u2019utilisation de ces armes est-elle r\u00e9glement\u00e9e\u00a0? Les bombes au phosphore blanc ont-elles d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9es\u00a0? Le Monde fait le point.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: que sont les bombes au phosphore blanc, ces armes que les Russes sont accus\u00e9s d\u2019avoir utilis\u00e9es\u00a0?                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/ac8dc8e_1648139105854-187579.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Que sont les bombes au phosphore blanc, ces armes que les Russes sont accus\u00e9s d\u2019avoir utilis\u00e9es\u00a0?","dateModified":"2022-03-24T17:16:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html#305118","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html","datePublished":"2022-03-24T17:05:49+00:00","articleBody":"                   Des habitants prot\u00e8gent le monument \u00e0 Taras Chevtchenko, c\u00e9l\u00e8bre po\u00e8te ukrainien et symbole national, avec des sacs de sable, \u00e0 Kharkiv, jeudi 24\u00a0mars 2022. Le monument haut de 16\u00a0m\u00e8tres a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9 en 1935 et a surv\u00e9cu \u00e0 la seconde guerre mondiale. EFREM LUKATSKY \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/168c710_1648141491866-187639.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-24T17:15:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html#304983","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html","datePublished":"2022-03-24T17:01:19+00:00","articleBody":"    Est-ce que des pillages dans les magasins Ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 relat\u00e9 ?    Thief 2000         Bonjour Thief 2000,          En effet, des vid\u00e9os ont \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9es qui semblent montrer de telles sc\u00e8nes.                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/ac8dc8e_1648139105854-187579.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-24T17:38:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html#305084","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html","datePublished":"2022-03-24T16:56:12+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, a propos\u00e9 jeudi un plan d\u2019urgence pour la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, en accord avec le G7, afin de r\u00e9pondre aux risques de \u00ab\u00a0famine\u00a0\u00bb auxquels la guerre en Ukraine pourrait exposer de nombreux pays. S\u2019exprimant apr\u00e8s des sommets du G7 et de l\u2019OTAN, il a appel\u00e9 Moscou \u00e0 \u00eatre \u00ab\u00a0responsable\u00a0\u00bb en permettant que les semis en Ukraine aient lieu, faute de quoi la guerre provoquera dans douze \u00e0 dix-huit mois \u00ab\u00a0une famine in\u00e9luctable\u00a0\u00bb, avec notamment des risques de p\u00e9nuries de c\u00e9r\u00e9ales en Egypte et en Afrique du Nord.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/ac8dc8e_1648139105854-187579.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron propose un plan d\u2019urgence pour la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire","dateModified":"2022-03-24T17:00:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html#304979","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html","datePublished":"2022-03-24T16:43:28+00:00","articleBody":"     Les internautes russes rencontrent, depuis jeudi 24\u00a0mars au matin, de grandes difficult\u00e9s \u00e0 acc\u00e9der \u00e0 Google News, le service d\u2019agr\u00e9gation d\u2019articles de presse de Google.          Roskomnadzor, l\u2019autorit\u00e9 charg\u00e9e notamment de la censure d\u2019Internet, a, en effet, expliqu\u00e9 dans un communiqu\u00e9 envoy\u00e9 aux agences de presse russes sa d\u00e9cision de \u00ab\u00a0restreindre l\u2019acc\u00e8s\u00a0\u00bb \u00e0 Google News dans le pays, prise \u00e0 la demande du parquet russe. Le r\u00e9gulateur des m\u00e9dias russe reproche \u00e0 Google News d\u2019avoir permis \u00ab\u00a0l\u2019acc\u00e8s \u00e0 de nombreuses publications et contenus contenant de fausses informations (\u2026) sur l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale en Ukraine\u00a0\u00bb, reprenant ainsi les termes choisis par le Kremlin pour d\u00e9signer son invasion.                    Lire aussi :  La Russie restreint l\u2019acc\u00e8s \u00e0 Google News                                       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/ac8dc8e_1648139105854-187579.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie restreint l\u2019acc\u00e8s \u00e0 Google News","dateModified":"2022-03-24T16:45:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html#304932","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html","datePublished":"2022-03-24T16:40:23+00:00","articleBody":"              Hello ! Merci encore une fois pour votre formidable travail, j'esp\u00e8re que vous trouvez un peu de temps pour vous reposer. Peut-\u00eatre aviez-vous pr\u00e9vu un post \u00e0 ce sujet, mais quels sont les 5 pays ayant vot\u00e9 contre la r\u00e9solution de l'ONU d'aujourd'hui ? (\u00e0 part la Russie, bien entendu...) Bon courage pour la suite de ce live !    \u00c8ve        Bonjour  serait il possible d'avoir une carte  pr\u00e9sentant le detail du vote \u00e0 l'ONU, sil vous pla\u00eet. Y a t il eu des votes surprenants ? Merci pour votre travail    Adrien.         Bonjour, \u00c8ve et Adrien,          Outre la Russie, ce sont la Bi\u00e9lorussie, la R\u00e9publique populaire d\u00e9mocratique de Cor\u00e9e, la R\u00e9publique d\u2019Erythr\u00e9e et la R\u00e9publique arabe syrienne.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/ac8dc8e_1648139105854-187579.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-24T16:44:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html#304964","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html","datePublished":"2022-03-24T16:38:49+00:00","articleBody":"     La Rada, le Parlement ukrainien, a d\u00e9finitivement vot\u00e9 jeudi un projet de loi qui rend passible d\u2019une peine allant jusqu\u2019\u00e0 douze ans de prison \u00ab\u00a0la collaboration\u00a0\u00bb avec la Russie, un mois apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par les forces russes.          Le texte a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 par 350 voix pour, aucune contre, et 39 abstentions, selon un communiqu\u00e9 diffus\u00e9 sur le site Internet de la Rada. Il ajoute au code p\u00e9nal ukrainien en vigueur un nouvel article, intitul\u00e9 \u00ab\u00a0Aide et complicit\u00e9 avec l\u2019Etat agresseur\u00a0\u00bb, qui punit \u00ab\u00a0de dix \u00e0 douze ans\u00a0\u00bb de prison toute \u00ab\u00a0coop\u00e9ration\u00a0\u00bb avec \u00ab\u00a0l\u2019ennemi\u00a0\u00bb, son administration et ses forces arm\u00e9es ou formations paramilitaires.          Outre la peine d\u2019emprisonnement, les personnes condamn\u00e9es se verront interdire d\u2019occuper des fonctions dans l\u2019administration, y compris locale, pour une dur\u00e9e allant jusqu\u2019\u00e0 quinze ans, et pourront voir leurs biens confisqu\u00e9s. C\u2019est la premi\u00e8re loi de ce genre \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e par le Parlement ukrainien depuis le d\u00e9but de l\u2019attaque russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier dernier.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/ac8dc8e_1648139105854-187579.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jusqu\u2019\u00e0 douze ans de prison pour \u00ab\u00a0collaboration\u00a0\u00bb avec la Russie, selon une nouvelle loi","dateModified":"2022-03-24T16:45:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html#304961","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html","datePublished":"2022-03-24T16:37:04+00:00","articleBody":"     Depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe en Ukraine, des bombardements r\u00e9p\u00e9t\u00e9s ont d\u00e9truit une partie des villes du pays. D\u00e9couvrez en images l\u2019\u00e9tendue des d\u00e9g\u00e2ts.                    Voir aussi :  L\u2019Ukraine d\u00e9truite\u00a0: les villes avant et apr\u00e8s le passage des forces russes                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/ac8dc8e_1648139105854-187579.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine d\u00e9truite\u00a0: les villes avant et apr\u00e8s le passage des forces russes","dateModified":"2022-03-24T16:37:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html#304891","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html","datePublished":"2022-03-24T16:25:47+00:00","articleBody":"         Des voisins tentent d'\u00e9teindre l'incendie d'une maison, d\u00e9truite apr\u00e8s une attaque russe \u00e0 Kharkiv, en Ukraine, jeudi 24\u00a0mars 2022. FELIPE DANA \/ AP               Un homme se tient au milieu d'une maison d\u00e9truite apr\u00e8s un incendie d\u00fb \u00e0 une attaque russe \u00e0 Kharkiv, en Ukraine, jeudi 24\u00a0mars 2022. FELIPE DANA \/ AP               Des voisins tentent d'\u00e9teindre l'incendie d'une maison, d\u00e9truite apr\u00e8s une attaque russe \u00e0 Kharkiv, en Ukraine, jeudi 24\u00a0mars 2022. FELIPE DANA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/ac8dc8e_1648139105854-187579.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bombardements \u00e0 Kharkiv","dateModified":"2022-03-24T16:39:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html#304819","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html","datePublished":"2022-03-24T16:18:35+00:00","articleBody":"     Au moins six civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, et 15 autres, bless\u00e9s, jeudi lors d\u2019un bombardement russe \u00e0 Kharkiv, dans le nord-est de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 sur Facebook Oleg Syniegoubov, le gouverneur r\u00e9gional. Le bombardement, effectu\u00e9 avec des \u00ab\u00a0armes de longue port\u00e9e\u00a0\u00bb, a touch\u00e9 un bureau de poste pr\u00e8s duquel des habitants locaux recevaient de l\u2019aide humanitaire, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9, d\u00e9non\u00e7ant un nouveau \u00ab\u00a0crime des occupants russes\u00a0\u00bb.          Deuxi\u00e8me ville du pays, comptant presque 1,5\u00a0million d\u2019habitants avant la guerre, Kharkiv est situ\u00e9e \u00e0 une quarantaine de kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re russe.          Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion, \u00e0 la fin de f\u00e9vrier, la ville est pilonn\u00e9e par des bombardements russes, qui y ont d\u00e9truit pr\u00e8s d\u2019un millier de b\u00e2timents, pour la plupart des immeubles r\u00e9sidentiels, avait fait savoir lundi le maire de Kharkiv, Ihor Terekhov, cit\u00e9 par les m\u00e9dias.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/ac8dc8e_1648139105854-187579.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plusieurs morts dans un bombardement \u00e0 Kharkiv","dateModified":"2022-03-24T16:34:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html#304824","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html","datePublished":"2022-03-24T16:17:23+00:00","articleBody":"     L\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019ONU regroupant 193 Etats a adopt\u00e9 jeudi \u00e0 une \u00e9crasante majorit\u00e9 de 140 voix une nouvelle r\u00e9solution non contraignante qui \u00ab\u00a0exige\u00a0\u00bb de la Russie un arr\u00eat \u00ab\u00a0imm\u00e9diat\u00a0\u00bb de la guerre en Ukraine. Lors d\u2019un vote de l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale r\u00e9unie depuis mercredi au si\u00e8ge des Nations unies \u00e0 New York, 140 pays ont vot\u00e9 pour, 38 se sont abstenus et cinq ont vot\u00e9 contre. Quelques applaudissements ont retenti dans l\u2019amphith\u00e9\u00e2tre de l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale.              L\u2019ambassadeur russe aupr\u00e8s des Nations Unies, Vasily Nebenzya, prend la parole lors d\u2019une r\u00e9union d\u2019urgence de l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale au si\u00e8ge des Nations Unies, le jeudi 24 mars 2022. SETH WENIG \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/a56ef26_89893f7961b94e0eb87fa13cce438312-89893f7961b94e0eb87fa13cce438312-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ONU \u00ab\u00a0exige\u00a0\u00bb de la Russie l\u2019arr\u00eat \u00ab\u00a0imm\u00e9diat\u00a0\u00bb de la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-03-24T16:21:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html#304311","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html","datePublished":"2022-03-24T16:06:24+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour tout.\r\nEst-ce vous allez faire une synth\u00e8se du tchat ?    Isabelle          Bonjour,          vous trouverez ci-apr\u00e8s le compte rendu du tchat de ce matin, avec Yohann Michel, chercheur sur les questions militaires et de d\u00e9fense \u00e0 l\u2019IISS (International Institute for Strategic Studies, Institut international d\u2019\u00e9tudes strat\u00e9giques), qui a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions. Bonne lecture.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Par le pass\u00e9, les forces russes ont montr\u00e9 une propension \u00e0 remplacer le manque d\u2019hommes par davantage de violence\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/ac8dc8e_1648139105854-187579.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-24T16:27:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html#304101","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html","datePublished":"2022-03-24T16:01:37+00:00","articleBody":"     Une pi\u00e8ce du metteur en sc\u00e8ne et r\u00e9alisateur russe Kirill Serebrennikov, toujours frapp\u00e9 par une interdiction de quitter Moscou, ouvrira le Festival d\u2019Avignon en juillet, a annonc\u00e9, jeudi, la manifestation th\u00e9\u00e2trale.          \u00ab\u00a0On ne sait pas pour l\u2019heure, s\u2019il va \u00eatre pr\u00e9sent \u00e0 Avignon. On le souhaite, bien s\u00fbr, ardemment\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP le directeur du Festival, Olivier Py, pr\u00e9cisant que \u00ab\u00a0la programmation de cette pi\u00e8ce a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9e il y a deux ans, bien avant l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.          A la cour d\u2019honneur du Palais des papes, lieu embl\u00e9matique du Festival (7-26 juillet), l\u2019artiste de 52\u00a0ans connu pour ses cr\u00e9ations os\u00e9es, son soutien aux LGBT + et sa critique indirecte du r\u00e9gime de Vladimir Poutine va pr\u00e9senter Le Moine noir, pi\u00e8ce bas\u00e9e sur une nouvelle peu connue d\u2019Anton Tchekhov. Il avait d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent\u00e9 une version pr\u00e9liminaire de cette pi\u00e8ce \u00e0 Hambourg en janvier, lorsqu\u2019il avait obtenu une autorisation surprise de faire un d\u00e9placement en Allemagne.          En juin\u00a02020, Serebrennikov a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 pour d\u00e9tournement de fonds \u00e0 trois ans de prison avec sursis et \u00e0 une interdiction de sortir de Russie pendant cette p\u00e9riode.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/ac8dc8e_1648139105854-187579.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La pi\u00e8ce du Russe Serebrennikov, contraint de rester \u00e0 Moscou, en ouverture du Festival d\u2019Avignon","dateModified":"2022-03-24T16:26:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html#304136","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html","datePublished":"2022-03-24T15:58:11+00:00","articleBody":"     Les pays du G7 et de l\u2019Union europ\u00e9enne sanctionneront toute transaction impliquant les r\u00e9serves d\u2019or de la Russie, pour \u00e9viter que Moscou ne contourne ainsi les mesures d\u2019isolement financi\u00e8res prises par les Occidentaux, a annonc\u00e9 la Maison Blanche jeudi dans un communiqu\u00e9.          Un haut responsable am\u00e9ricain a expliqu\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Nous voulons fermer toute possibilit\u00e9 pour la Russie d\u2019utiliser son or pour soutenir sa devise\u00a0\u00bb, le rouble. Il a soulign\u00e9, lors d\u2019un \u00e9change avec la presse, que Moscou disposait d\u2019un stock d\u2019or \u00ab\u00a0consid\u00e9rable\u00a0\u00bb, et que le m\u00e9tal pr\u00e9cieux repr\u00e9sentait quelque 20\u00a0% des r\u00e9serves totales de la Russie.          La m\u00eame source a, par ailleurs, assur\u00e9 que les pays du G7 \u00e9taient \u00ab\u00a0unis\u00a0\u00bb pour consid\u00e9rer que \u00ab\u00a0les organisations internationales et les instances multilat\u00e9rales ne devaient pas poursuivre leurs activit\u00e9s avec la Russie comme si de rien n\u2019\u00e9tait\u00a0\u00bb.          Des propos \u00e0 replacer dans le contexte d\u2019un d\u00e9bat toujours plus vif portant sur la participation du pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, au prochain sommet du G20 en Indon\u00e9sie, un format qui regroupe les puissances occidentales et les plus grosses \u00e9conomies \u00e9mergentes. La Chine, par exemple, a d\u00e9j\u00e0 estim\u00e9 que le dirigeant russe y avait sa place, malgr\u00e9 les appels de certains pays \u00e0 l\u2019en exclure.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/ac8dc8e_1648139105854-187579.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Occidentaux veulent emp\u00eacher la Russie d\u2019utiliser son or","dateModified":"2022-03-24T16:23:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html#304373","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html","datePublished":"2022-03-24T15:54:25+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis ont impos\u00e9, jeudi, de nouvelles sanctions \u00e0 la Russie. Elles ciblent des dizaines de soci\u00e9t\u00e9s du secteur de la d\u00e9fense, 328\u00a0\u00e9lus de la Douma, la Chambre basse du Parlement russe. Cette derni\u00e8re est \u00e9galement vis\u00e9e en tant qu\u2019entit\u00e9, ainsi que le PDG de Sberbank, premi\u00e8re banque de Russie.          Le d\u00e9partement du Tr\u00e9sor a \u00e9galement averti, dans de nouvelles directives publi\u00e9es sur son site, que les transactions sur l\u2019or impliquant la Russie pourraient faire l\u2019objet de mesures punitives, une d\u00e9cision visant \u00e0 emp\u00eacher Moscou de contourner les sanctions. \u00ab\u00a0Notre objectif est de priver m\u00e9thodiquement la Russie des b\u00e9n\u00e9fices et privil\u00e8ges dont elle jouissait auparavant en tant que membre du syst\u00e8me \u00e9conomique international\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 un haut responsable de l\u2019administration de Joe Biden.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/ac8dc8e_1648139105854-187579.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouvelles sanctions du Tr\u00e9sor am\u00e9ricain contre la Russie","dateModified":"2022-03-24T16:21:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html#304540","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html","datePublished":"2022-03-24T15:52:54+00:00","articleBody":"     Des dizaines de personnes ont fui jeudi les combats autour de Kiev dans une zone que l\u2019Ukraine affirme avoir reprise \u00e0 la Russie, ont constat\u00e9 des journalistes de l\u2019Agence France-Presse. D\u2019intenses \u00e9changes d\u2019artillerie lourde pouvaient \u00eatre entendus depuis la banlieue d\u2019Irpin, au nord-ouest de la capitale, et l\u2019on pouvait voir des colonnes de fum\u00e9e s\u2019\u00e9lever dans le ciel, selon ces journalistes, pr\u00e9sents sur place.          Des maisons ont pris feu, contraignant des habitants d\u2019Irpin \u00e0 quitter cette banlieue, o\u00f9 ils avaient pu jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent continuer de vivre malgr\u00e9 la proximit\u00e9 des combats. Un d\u00e9p\u00f4t a \u00e9galement pris feu pr\u00e8s d\u2019immeubles r\u00e9sidentiels situ\u00e9s \u00e0 l\u2019ouest de la capitale, tandis que des civils parvenaient \u00e0 trouver refuge derri\u00e8re un supermarch\u00e9, selon les journalistes de l\u2019AFP.          Le maire de Kiev, Vitali Klitschko, avait affirm\u00e9 mercredi que \u00ab\u00a0la presque totalit\u00e9 d\u2019Irpin \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 sous contr\u00f4le des soldats ukrainiens\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Les maisons sont d\u00e9truites, il ne reste que les sous-sols\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP Leon\u00efd Markevych, un entrepreneur de 55\u00a0ans, en quittant sa maison situ\u00e9e \u00e0 la sortie d\u2019Irpin. \u00ab\u00a0Chaque matin, chaque soir, tous les jours les Russes attaquent, et chaque jour nos gar\u00e7ons les repoussent\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. \u00ab\u00a0Nous subissons donc jour et nuit des tirs d\u2019artillerie lourde\u00a0\u00bb.          Les habitants, parmi lesquels des enfants, \u00e9taient transport\u00e9s hors d\u2019Irpin dans des v\u00e9hicules de secours, avant d\u2019\u00eatre re\u00e7us dans un centre d\u2019accueil o\u00f9 des policiers contr\u00f4laient leurs papiers et leurs affaires. Ils \u00e9taient ensuite \u00e9vacu\u00e9s \u00e0 bord de bus jaunes. Les habitants d\u2019Irpin partaient avec tout ce qu\u2019ils pouvaient prendre avec eux, y compris leurs animaux de compagnie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/ac8dc8e_1648139105854-187579.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des dizaines de personnes fuient les combats autour de Kiev","dateModified":"2022-03-24T16:20:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html#304700","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html","datePublished":"2022-03-24T15:50:32+00:00","articleBody":"         Sommet extraordinaire des chefs d\u2019Etat et de gouvernement des pays membres de l\u2019OTAN au si\u00e8ge de l\u2019organisation, \u00e0 Bruxelles, Belgique, jeudi 24\u00a0mars 2022. JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/3b7d46f_1648122729824-sommet-otan-20220324-24.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-24T16:12:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html#304169","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html","datePublished":"2022-03-24T15:48:44+00:00","articleBody":"     L\u2019OTAN va fournir \u00e0 l\u2019Ukraine des \u00e9quipements de protection contre les menaces chimiques, biologiques et nucl\u00e9aires et va \u00e9galement prot\u00e9ger ses forces d\u00e9ploy\u00e9es sur le flanc oriental contre ces menaces, a annonc\u00e9 jeudi le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Alliance. Les membres de l\u2019OTAN, \u00ab\u00a0pr\u00e9occup\u00e9s\u00a0\u00bb par la possibilit\u00e9 de l\u2019utilisation par l\u2019arm\u00e9e russe de telles armes en Ukraine, \u00ab\u00a0sont convenus de fournir des \u00e9quipements pour aider l\u2019Ukraine \u00e0 se prot\u00e9ger contre les menaces chimiques, biologiques, radiologiques et nucl\u00e9aires\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 le Norv\u00e9gien Jens Stoltenberg \u00e0 l\u2019issue d\u2019un sommet extraordinaire des dirigeants de l\u2019Alliance.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/ac8dc8e_1648139105854-187579.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019OTAN \u00e9quipe ses forces contre une possible attaque nucl\u00e9aire, chimique ou biologique","dateModified":"2022-03-24T16:07:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html#304161","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html","datePublished":"2022-03-24T15:45:50+00:00","articleBody":"     Le front au nord-ouest de Kiev s\u2019est de nouveau embras\u00e9 lors des derniers jours, et la capitale ukrainienne a, pour la premi\u00e8re fois, mercredi 23 mars, \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9e par l\u2019artillerie russe \u2013 les bombardements \u00e9tant jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent dus \u00e0 des raids a\u00e9riens et \u00e0 des tirs de missiles, rapporte notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Kiev, R\u00e9my Ourdan.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: le front au nord-ouest de Kiev sous un d\u00e9luge de feu         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/ac8dc8e_1648139105854-187579.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u00e9luge de feu au nord-ouest de Kiev","dateModified":"2022-03-24T16:02:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html#304070","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html","datePublished":"2022-03-24T15:40:01+00:00","articleBody":"     Les dirigeants de l\u2019OTAN r\u00e9unis en sommet extraordinaire \u00e0 Bruxelles ont d\u00e9cid\u00e9 jeudi de prolonger le mandat du Norv\u00e9gien Jens Stoltenberg \u00e0 la t\u00eate de l\u2019Alliance jusqu\u2019au 30\u00a0septembre 2023, en raison de la guerre en Ukraine, a annonc\u00e9 ce dernier sur Twitter. \u00ab\u00a0Je suis honor\u00e9 par la d\u00e9cision des chefs d\u2019Etat et de gouvernement de l\u2019OTAN de prolonger mon mandat de secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral jusqu\u2019au 30\u00a0septembre 2023\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit.          Initialement Jens Stoltenberg (63\u00a0ans) devait quitter son poste \u00e0 l\u2019automne pour prendre \u00e0 la date du 1er\u00a0d\u00e9cembre la t\u00eate de la Banque centrale norv\u00e9gienne, institution o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 en f\u00e9vrier. Mais l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, il y a un mois, est venue bousculer cet agenda.          \u00ab\u00a0Alors que nous sommes confront\u00e9s \u00e0 la plus grande crise de s\u00e9curit\u00e9 depuis une g\u00e9n\u00e9ration, nous sommes unis pour maintenir notre Alliance forte et nos citoyens en s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 Jens Stoltenberg sur Twitter apr\u00e8s la d\u00e9cision des 30 pays membres de l\u2019OTAN de le reconduire pour une ann\u00e9e suppl\u00e9mentaire. Le responsable social-d\u00e9mocrate dirige l\u2019Alliance atlantique depuis octobre 2014. Auparavant il a \u00e9t\u00e9 premier ministre en Norv\u00e8ge en 2000-2001 puis de nouveau, plus longuement, entre 2005 et 2013.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/ac8dc8e_1648139105854-187579.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le mandat de Jean Stoltenberg \u00e0 la t\u00eate de l\u2019OTAN prolong\u00e9 d\u2019un an","dateModified":"2022-03-24T15:50:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html#304609","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html","datePublished":"2022-03-24T15:38:51+00:00","articleBody":"     A la question que vous avez \u00e9t\u00e9 nombreux \u00e0 poser \u00e0 Emmanuel Grynszpan de savoir s\u2019il allait repartir en Ukraine, sa r\u00e9ponse est claire\u00a0: oui.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/ac8dc8e_1648139105854-187579.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce tchat est d\u00e9sormais termin\u00e9. Merci \u00e0 vous tous pour les questions passionnantes et pour votre souti...","dateModified":"2022-03-24T15:38:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html#304592","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html","datePublished":"2022-03-24T15:36:12+00:00","articleBody":"    Bonjour  a travers vos contacts avec la population avez-vous eu le sentiment que les troupes russes ont particuli\u00e8rement  cibl\u00e9 des objectifs civils ?    Boris         Bonjour,          En ce qui concerne les civils, il ne fait aucun doute qu\u2019ils sont cibl\u00e9s par les frappes russes. Ils ne l\u2019\u00e9taient pas lors de la premi\u00e8re semaine. Mais depuis le d\u00e9but de mars les frappes sont massives, avec des bombes non guid\u00e9es. Il y a la volont\u00e9 de terroriser, de faire fuir, et de d\u00e9moraliser la population civile ukrainienne. Comment expliquer autrement les tirs de roquettes \u00e0 sous-munition (Ouragan, Smerch) sur les centres-villes de Mikola\u00efv, Kharkiv,\u00a0etc.\u00a0? Marioupol est enti\u00e8rement d\u00e9truite. Il ne peut plus y avoir de doute quant \u00e0 l\u2019attitude des militaires russes envers les civils.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/ac8dc8e_1648139105854-187579.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-24T15:41:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html#304580","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html","datePublished":"2022-03-24T15:32:52+00:00","articleBody":"    Tchat.  Bonjour Obligation est faite par les autorit\u00e9s ukrainiennes aux hommes de 18 \u00e0 60 ans de rester en Ukraine. Cette obligation force-t-elle les hommes \u00e0 devenir des combattants ou s'il y a objection de la part de certains, peuvent-ils servir dans la d\u00e9fense passive, secours, assistance....?  tchat    Joan         Bonjour,          Non, il n\u2019y a pas d\u2019obligation de combattre (certains exc\u00e8s ont toutefois \u00e9t\u00e9 observ\u00e9s localement). A Odessa et \u00e0 Marioupol, par exemple, j\u2019ai rencontr\u00e9 de nombreux hommes que l\u2019arm\u00e9e a refus\u00e9 d\u2019enr\u00f4ler \u00e0 cause du trop grand nombre de volontaires.              Si\u00e8ge de Rukh Opora, organisation d'autod\u00e9fense d'Odessa. La sir\u00e8ne retentit, les volontaires entrent pour se prot\u00e9ger \u00e0 l'int\u00e9rieur. Un homme s'occupe de ranger les balles de mitraillette. Odessa, Ukraine, le 4\u00a0mars 2022. LAURENCE GEAI \/MYOP POUR \u00abLE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/3c7ee33_1648136519468-lgeai-prepa-guerre-odessa-28.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-24T15:45:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html#304549","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html","datePublished":"2022-03-24T15:32:06+00:00","articleBody":"    TCHAT \r\n\r\nNous parlons beaucoup des pertes russes mais qu\u2019en est-il des pertes Ukrainiennes ? Elles doivent \u00eatre encore plus importante que les pertes Russes ? (Militaire et civil )    Quoc         Bonjour,          L\u2019Ukraine tient \u00e0 garder ces chiffres secrets pour ne pas d\u00e9moraliser la population. Rien n\u2019indique que ces pertes soient plus importantes que celles des Russes. L\u2019attaquant, en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, dans les zones urbaines, essuie des pertes deux \u00e0 trois fois plus \u00e9lev\u00e9es.          L\u2019arm\u00e9e russe a visiblement tr\u00e8s mal employ\u00e9 ses troupes d\u2019assaut, ses parachutistes et autres corps d\u2019\u00e9lite, qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9cim\u00e9s en menant des attaques trop loin derri\u00e8re les lignes ukrainiennes. Par contre, la Russie cause aussi de lourdes pertes \u00e0 l\u2019Ukraine par des frappes de missiles de croisi\u00e8re loin du front \u2013 par exemple, en bombardant des casernes o\u00f9 sont concentr\u00e9s des soldats ukrainiens au repos (en pleine nuit). Concentrer ses troupes est une tr\u00e8s grosse erreur qu\u2019ont commise les Ukrainiens, sachant que le pays ne dispose pas de d\u00e9fense contre ces missiles.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/ac8dc8e_1648139105854-187579.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-24T15:35:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html#304531","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html","datePublished":"2022-03-24T15:25:48+00:00","articleBody":"    TCHAT: Bonjour apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 sur le terrain, de quoi ont besoin les ukrainiens ?    Vadimi         Bonjour,          Ils veulent des syst\u00e8mes antia\u00e9riens, des missiles Patriot, am\u00e9ricains, ou Iron Dome (\u00ab\u00a0d\u00f4me de fer\u00a0\u00bb), isra\u00e9liens. Ils veulent plus de missiles antichars.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/ac8dc8e_1648139105854-187579.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-24T15:33:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html#304510","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html","datePublished":"2022-03-24T15:24:15+00:00","articleBody":"    TCHAT: Bonjour, on voit que la majorit\u00e9 des r\u00e9fugi\u00e9s sont des femmes et des enfants. Est-ce que les hommes sont rest\u00e9s d\u00e9fendre leur pays par choix, ou sont-ils forc\u00e9s par une mobilisation g\u00e9n\u00e9rale ? De mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, la population civile est-elle pr\u00eate \u00e0 se battre jusqu'au bout dans une gu\u00e9rilla urbaine contre l'envahisseur, ou la lassitude et l'envie que ceci se termine le plus rapidement possible l'emportent ? Merci    RB         Bonjour,          Les hommes entre 18 et 60\u00a0ans ne sont pas autoris\u00e9s \u00e0 quitter l\u2019Ukraine, sauf exceptions\u00a0: p\u00e8res de familles nombreuses, hommes inaptes au service. Au sein de la population civile, il y a, il me semble, une majorit\u00e9 de personnes courageuses et une minorit\u00e9 qui \u00e9prouve une peur panique \u00e0 l\u2019id\u00e9e d\u2019affronter le feu. Rares sont ceux qui avouent avoir peur de se battre. Beaucoup affirment \u00eatre pr\u00eats \u00e0 jeter des cocktails Molotov sur les chars russes, une activit\u00e9 extraordinairement risqu\u00e9e. Le feront-ils vraiment\u00a0? C\u2019est une autre histoire. Je n\u2019ai rencontr\u00e9 aucune personne affirmant que le pays doit signer la capitulation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/ac8dc8e_1648139105854-187579.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-24T15:28:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html#304486","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html","datePublished":"2022-03-24T15:19:14+00:00","articleBody":"    TCHAT Comment, en tant que journaliste, vous parvenez \u00e0 garder \u00ab la bonne distance \u00bb lorsque vous \u00eates t\u00e9moin des atrocit\u00e9s de la guerre ? Dans quelle mesure vous autorisez-vous \u00e0 intervenir ? (on a vu par exemple des photos de reporters aidant des personnes bless\u00e9es ou \u00e2g\u00e9es \u00e0 se d\u00e9placer)    C\u00e9lia         Bonjour,          J\u2019\u00e9prouve une empathie pour les victimes de la guerre. Je fais mon possible pour aider\u00a0: ramener une personne s\u2019il reste une place dans la voiture, donner des informations et des contacts utiles \u00e0 des personnes isol\u00e9es, faire des dons aux volontaires, donner un gilet pare-balles et un casque que j\u2019avais en double. Il est naturel d\u2019aider une personne \u00e2g\u00e9e \u00e0 se d\u00e9placer, qu\u2019on soit ou non journaliste. Cela n\u2019affecte pas mon travail.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/ac8dc8e_1648139105854-187579.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-24T15:20:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html#304478","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html","datePublished":"2022-03-24T15:15:39+00:00","articleBody":"    TCHAT : Bonjour, quel est l'\u00e9l\u00e9ment qui a le plus marqu\u00e9 votre journaliste lors de sa pr\u00e9sence en Ukraine ?     ChaudDevant        TCHAT: Bonjour,  qu'est-ce qui vous a le plus \u00e9tonn\u00e9 sur le terrain dans ce conflit ?    Ben         Bonjour,         L\u2019unification du pays autour d\u2019un projet de r\u00e9sistance. Le pays \u00e9tait aussi divis\u00e9 politiquement que la France l\u2019est aujourd\u2019hui. La guerre a effac\u00e9 les divisions\u00a0;          l\u2019incapacit\u00e9 russe \u00e0 \u00e9liminer les d\u00e9fenses antia\u00e9riennes ukrainiennes\u00a0;          l\u2019autoaveuglement des Ukrainiens habitant des villes tr\u00e8s menac\u00e9es, comme Marioupol, qui n\u2019ont pas voulu fuir et se sont fait prendre au pi\u00e8ge d\u2019un si\u00e8ge atroce.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/ac8dc8e_1648139105854-187579.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-24T15:21:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html#304439","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html","datePublished":"2022-03-24T15:13:42+00:00","articleBody":"    TCHAT: Comment l'information circule dans le pays ? Je pense notamment \u00e0 Marioupol o\u00f9 d'apr\u00e8s les journalistes d'AP, seule une radio pro-russe est disponible. Cette situation est-elle seulement locale ou g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e \u00e0 l'ensemble des villes attaqu\u00e9es ?    Adonis         Bonjour,          La situation de Marioupol est tr\u00e8s particuli\u00e8re, parce que la ville subit un blocus informationnel autant que militaire (orchestr\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e russe, qui a fait sauter les antennes et l\u2019\u00e9lectricit\u00e9). Les communications sont coup\u00e9es depuis le 1er\u00a0mars. Les plus d\u00e9brouillards et t\u00e9m\u00e9raires pouvaient encore, dans les jours suivants, trouver une poign\u00e9e de lieux en hauteur (donc expos\u00e9s aux tirs) pour trouver du r\u00e9seau. R\u00e9sultat\u00a0: les habitants sont d\u00e9moralis\u00e9s par l\u2019impossibilit\u00e9 de communiquer entre eux et avec l\u2019ext\u00e9rieur.          Les Russes veulent contr\u00f4ler les cerveaux ukrainiens comme ils le font en Russie. C\u2019est donc un message unique de propagande qui est diffus\u00e9 dans les zones d\u2019Ukraine contr\u00f4l\u00e9es par la Russie. Dans le reste de l\u2019Ukraine, Internet fonctionne, les r\u00e9seaux sociaux aussi, mais les sites Internet et la t\u00e9l\u00e9vision russe sont bloqu\u00e9s.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0A Marioupol, on peut mourir \u00e0 chaque instant\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/ac8dc8e_1648139105854-187579.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-24T15:19:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html#304429","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html","datePublished":"2022-03-24T15:07:16+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci encore pour votre contribution. Quelle est l'opinion du peuple Ukrainien sur leur pr\u00e9sident M. Zelensky ? Si pour nous (ou pour moi seulement peut-\u00eatre) il est un h\u00e9ros, qu'en est-il sur le terrain ? Bien \u00e0 vous.    VB         Bonjour,          Je ne suis pas un institut de sondage, mais j\u2019ai recueilli dans l\u2019ensemble des opinions favorables au pr\u00e9sident. Une seule fois, un homme \u00e2g\u00e9 m\u2019a dit que Volodymyr Zelensky s\u2019\u00e9tait fait rouler dans la farine par Vladimir Poutine et n\u2019avait pas suffisamment pr\u00e9par\u00e9 le pays \u00e0 la guerre. Je n\u2019ai pas entendu d\u2019opinion violemment critique \u00e0 son \u00e9gard.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/ac8dc8e_1648139105854-187579.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-24T15:13:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html#304402","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html","datePublished":"2022-03-24T15:05:54+00:00","articleBody":"    TCHAT bonjour, comment les Ukrainiens estiment-ils l'aide militaire, humanitaire, politique de l'Occident ? Timor\u00e9e, suffisante, sup\u00e9rieure \u00e0 ce qu'ils attendaient ?    en fait on assez ?         Bonjour,          L\u2019aide humanitaire occidentale est grandement appr\u00e9ci\u00e9e partout. L\u2019aide militaire aussi, mais jug\u00e9e tr\u00e8s insuffisante. Surtout \u00e0 Marioupol et Tchernihiv, villes progressivement annihil\u00e9es par l\u2019arm\u00e9e russe depuis plusieurs semaines. Les habitants de ces villes ne comprennent pas comment il est possible au XXIe\u00a0si\u00e8cle en Europe de subir un si\u00e8ge m\u00e9di\u00e9val.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/ac8dc8e_1648139105854-187579.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-24T15:18:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html#304354","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html","datePublished":"2022-03-24T15:02:43+00:00","articleBody":"    TCHAT Bonjour \u00e0 tous,\r\nDans quel \u00e9tat se trouve l\u2019agriculture ukrainienne?\r\nLes agriculteurs pourront-ils semer le bl\u00e9, planter le ma\u00efs et le tournesol et, si oui, dans quelle proportion?    Bruno         Bonjour,          Question passionnante mais trop pointue pour moi, en tout cas aujourd\u2019hui. Cela demande une enqu\u00eate au long cours, que j\u2019essaierai de mener dans les semaines qui viennent. C\u2019est une question cruciale pour des millions de consommateurs de c\u00e9r\u00e9ales, surtout en Chine, au Moyen-Orient et en Afrique du Nord.          Dans les zones occup\u00e9es par l\u2019arm\u00e9e russe, le travail de la terre est quasi impossible\u00a0: les Russes confisquent le carburant pour leurs blind\u00e9s, la circulation des v\u00e9hicules (y compris celle des tracteurs et autres) est impossible. Par ailleurs, les Russes ont instaur\u00e9 un blocus en mer Noire, ce qui interdit les exportations ukrainiennes.          Dans les zones contr\u00f4l\u00e9es par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne proches du front, le travail agricole est \u00e9galement interrompu. Si le carburant n\u2019est pas confisqu\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e, il n\u2019est probablement pas facile de s\u2019en procurer pour les agriculteurs.          Il y a aussi le probl\u00e8me du minage dans les zones o\u00f9 le front ne bouge pas beaucoup. J\u2019ignore si les Ukrainiens minent massivement lorsque leur arm\u00e9e recule, et s\u2019ils \u00e9tablissent des cartes (qui permettront dans le futur de d\u00e9miner rapidement). Quoi qu\u2019il en soit, plus le conflit va durer, plus le risque de la pr\u00e9sence de mines va s\u2019accentuer pour les agriculteurs.                        Roquette Smerch, (sous munitions) retrouv\u00e9s dans le champ viticole de Mikha\u00efl Molchanov et son fils, dans un village \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie d'Odessa. Le 9 mars. LAURENCE GEAI \/MYOP POUR \u00abLE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/e65c06d_1648136322151-lgeai-mikolaev-9-10mars-6.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-24T15:39:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html#304329","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html","datePublished":"2022-03-24T14:55:22+00:00","articleBody":"    Bonjour Emmanuel. Comment se manifeste, d'un point de vue humain, la pr\u00e9sence russe sur le terrain ? Y a-t-il une interaction avec les Urkainiens encore sur place entre personnes physiques ?    Pachira          Bonjour,          J\u2019ai entendu de tout. Autour de Mykola\u00efv, dans les zones occup\u00e9es, par exemple, des villageois ont \u00e9t\u00e9 pill\u00e9s par des soldats russes. Des civils se sont fait tirer dessus par des Russes embusqu\u00e9s.          L\u2019arm\u00e9e russe proc\u00e8de \u00e0 des ratissages dans les zones occup\u00e9es pour trouver et liquider les Ukrainiens ayant particip\u00e9 au conflit en\u00a02014 dans le Donbass. Ils ont des listes, ou bien ils \u00ab\u00a0interrogent\u00a0\u00bb les gens pour savoir qui, dans un village donn\u00e9, a combattu en\u00a02014.          D\u2019une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, les Russes confisquent les t\u00e9l\u00e9phones portables pour pr\u00e9venir le risque que des Ukrainiens communiquent \u00e0 leur arm\u00e9e les positions des Russes. Les Russes coupent syst\u00e9matiquement l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 dans les villages occup\u00e9s pour emp\u00eacher les gens de communiquer par Internet ou de recharger leurs smartphones. Il y a des rumeurs de viols que je n\u2019ai pas pu v\u00e9rifier. J\u2019ai aussi entendu des rescap\u00e9s me dire que les Russes se comportent de mani\u00e8re correcte.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/ac8dc8e_1648139105854-187579.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-24T15:00:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html#304302","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html","datePublished":"2022-03-24T14:48:42+00:00","articleBody":"    Tchat : Comment avez-vous voyag\u00e9 en Ukraine ? Comment savoir si une route est \"s\u00fbre\" ?    Tousensemble         Bonjour,          Je voyage entre les villes de pr\u00e9f\u00e9rence en train, qui reste le moyen le plus s\u00fbr de traverser le pays. C\u2019est aussi parce que l\u2019essence devient une denr\u00e9e rare, surtout dans l\u2019est du pays. Je pr\u00e9f\u00e8re prendre un chauffeur local dans chaque ville, parce qu\u2019il conna\u00eet mieux le terrain. Si c\u2019est pour rayonner autour d\u2019Odessa ou de Marioupol, je garde le m\u00eame chauffeur si j\u2019ai confiance en lui, et s\u2019il a confiance en moi (car nous nous rendons dans des zones parfois dangereuses).          Pour savoir si une route est s\u00fbre, il faut demander aux militaires qui surveillent les points de contr\u00f4le. Il faut aussi consulter les cartes \u00e9tablies mises \u00e0 jour tr\u00e8s souvent par une poign\u00e9e de geeks publiant sur Twitter. Plus les sources sont nombreuses, mieux c\u2019est. Seul le temps atteste de la qualit\u00e9 d\u2019une source.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/ac8dc8e_1648139105854-187579.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-24T14:58:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html#304264","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html","datePublished":"2022-03-24T14:44:36+00:00","articleBody":"    TCHAT : Comment faites vous pour travailler dans un environnement de guerre ? Mentalement parlant \/ moralement sachant que votre vie est en jeu et que vous ne pouvez pas vous d\u00e9fendre. Y'a t-il des \"astuces\" de reporter de guerre ou des choses que l'on vous a appris \u00e0 faire ou ne pas faire ?    Vincent         Bonjour,          Je ne suis pas reporter de guerre, mais travaillant depuis vingt ans sur l\u2019ex-URSS, j\u2019y ai couvert plusieurs conflits. Il faut \u00ab\u00a0sortir couvert\u00a0\u00bb lorsqu\u2019on se rapproche du front, porter un gilet pare-balles et un casque\u2026 tout en sachant que cela vous alourdit et ralentit votre course au cas o\u00f9 la fuite est n\u00e9cessaire.          Il ne faut pas h\u00e9siter \u00e0 se jeter par terre si on entend un sifflement ou une explosion proche. La nuit, il faut choisir de pr\u00e9f\u00e9rence une chambre situ\u00e9e aux premiers \u00e9tages plut\u00f4t que sous le toit, voire dormir dans un abri anti-bombardement si la situation est tr\u00e8s tendue. Il faut aussi parler avec les habitants ou les soldats pour \u00e9valuer le niveau de danger.          Il y a un tas de trucs \u00e0 savoir, parfois sp\u00e9cifiques \u00e0 chaque terrain. Il est impossible de tous les lister ici. Je donnerai juste un exemple, qui m\u2019a peut-\u00eatre sauv\u00e9 la vie. J\u2019ai refus\u00e9 d\u2019accompagner des journalistes se rendant pr\u00e8s du front dans une grosse camionnette blanche. Cette camionnette constituait une cible \u00ab\u00a0de haute valeur\u00a0\u00bb pour l\u2019autre camp, et \u00e9tait expos\u00e9e \u00e0 des tirs de snipers et \u00e0 des missiles guid\u00e9s. Des incidents similaires \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 survenus dans la m\u00eame zone. Mes confr\u00e8res ont entendu mes arguments, et finalement personne n\u2019est mont\u00e9 au front dans ce v\u00e9hicule. D\u2019une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, les convois de journalistes montant au front, m\u00eame s\u2019ils sont organis\u00e9s par l\u2019arm\u00e9e ou des autorit\u00e9s locales, sont extr\u00eamement dangereux, car tr\u00e8s facilement rep\u00e9rables par l\u2019autre c\u00f4t\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/ac8dc8e_1648139105854-187579.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-24T14:48:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html#304238","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html","datePublished":"2022-03-24T14:36:38+00:00","articleBody":"    TCHAT : Avez-vous eu l'occasion de discuter avec des soldats ukrainiens ? Quel est leur \u00e9tat d'esprit ? Avez-vous vu une \u00e9volution ?    Marc        Bonjour et merci pour votre travail remarquable. Avez vous eu l'occasion d'interviewer ou d'observer les soldats russes ? Quel est l'\u00e9tat d'esprit des troupes (si vous le savez) ? Merci pour tout.    VB         Bonjour,          J\u2019ai pu discuter \u00e0 de nombreuses reprises avec des soldats ukrainiens, m\u00eame s\u2019ils ont souvent la consigne de ne pas parler aux journalistes. J\u2019ai trouv\u00e9 des gens combatifs et d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 vaincre. Bien s\u00fbr, c\u2019est une posture obligatoire face \u00e0 un journaliste, mais j\u2019ai eu le sentiment qu\u2019ils ont confiance dans leur capacit\u00e9 \u00e0 r\u00e9sister. Ils sont ravis d\u2019obtenir des missiles antichars occidentaux, dont le pouvoir de destruction et l\u2019efficacit\u00e9 les a surpris. Je n\u2019ai pas constat\u00e9 d\u2019\u00e9volution notable. Cependant, je n\u2019ai pas pu parler avec des bataillons ayant essuy\u00e9 des revers ou \u00e0 des militaires encercl\u00e9s, comme \u00e0 Marioupol.          Je n\u2019ai eu aucun contact \u2013 m\u00eame pas visuel \u2013 avec des soldats russes. Interagir avec eux dans ce conflit est extr\u00eamement dangereux.              Mikola\u00efv, \u00e0 une centaine de kilom\u00e8tre d'Odessa, le 9 mars 2022.. Des combats ont eu lieu dans ce quartier situ\u00e9 \u00e0 l'Est de la ville, d\u00e9truisant plusieurs maisons. LAURENCE GEAI \/MYOP POUR \u00abLE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/b61e1df_1648133352747-lgeai-mikolaev-9-10mars-26.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-24T14:50:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html#304189","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html","datePublished":"2022-03-24T14:31:06+00:00","articleBody":"    TCHAT Bonjour, on entend beaucoup parler des ukrainiens qui s'opposent \u00e0 l'arriv\u00e9e des troupes russes, existe-t-il pour autant des ukrainiens pro-russes favorables \u00e0 l'invasion?    Paul         Bonjour,          J\u2019ai parl\u00e9 avec des dizaines d\u2019Ukrainiens qui m\u2019ont dit avoir chang\u00e9 d\u2019avis radicalement sur la Russie. Ils \u00e9taient prorusses, ou ressentaient de l\u2019admiration pour Poutine jusqu\u2019au 24\u00a0f\u00e9vrier. L\u2019invasion les a profond\u00e9ment choqu\u00e9s.          Je n\u2019ai rencontr\u00e9 qu\u2019une seule famille, dans un village au nord d\u2019Odessa, qui a conserv\u00e9 la m\u00eame opinion. Sa maison a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite par les tirs de missile d\u2019un avion russe, mais elle est persuad\u00e9e que le bombardement vient d\u2019une base ukrainienne situ\u00e9e \u00e0 100\u00a0m\u00e8tres de leur maison, ce qui est physiquement impossible. Un morceau de missile se trouve dans les d\u00e9bris de leur maison\u00a0: ils croient contre toute logique qu\u2019il ne s\u2019agit pas d\u2019un missile, mais d\u2019une roquette Grad, dont la port\u00e9e minimum est de 1,5\u00a0kilom\u00e8tre.          La logique n\u2019a pas de prise sur certaines personnes influenc\u00e9es par la propagande russe. Ces prorusses fanatiques sont aujourd\u2019hui tr\u00e8s peu nombreux dans les villes bombard\u00e9es. Ils \u00e9taient une majorit\u00e9 \u00e0 Marioupol en\u00a02014, je pense qu\u2019ils sont moins de 1\u00a0% aujourd\u2019hui dans cette ville, malgr\u00e9 ce que rapporte la t\u00e9l\u00e9vision russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/ac8dc8e_1648139105854-187579.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-24T14:38:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html#304185","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html","datePublished":"2022-03-24T14:24:22+00:00","articleBody":"    TCHAT : Comment la population ukrainienne parvient-elle \u00e0 se ravitailler ? Des villes comme Kharkiv ou Tchernihiv, quasiment encercl\u00e9es, re\u00e7oivent-elles encore de la nourriture ?    DMZ         Bonjour,          La route continue d\u2019\u00eatre ouverte pour Kharkiv, mais elle est dangereuse. Je ne suis pas certain du niveau de ravitaillement, donc je pr\u00e9f\u00e8re m\u2019abstenir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/ac8dc8e_1648139105854-187579.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-24T14:26:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html#304171","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html","datePublished":"2022-03-24T14:23:33+00:00","articleBody":"    Comment se passe la vie quotidienne actuellement en Ukraine en dehors des principaux points chauds ?\r\nLes gens travaillent t'ils encore ?\r\nLes \u00e9coles sont-elles ouvertes ?\r\nLa culture et le sport sont-ils \u00e0 l'arr\u00eat ?\r\nMerci    quotidien         Bonjour,          La situation est diff\u00e9rente selon chaque ville. A Odessa, qui est \u00e0 150\u00a0kilom\u00e8tres du front, certains magasins sont ouverts. Des restaurants et des bars aussi. Je dirais \u00e0 la louche qu\u2019un cinqui\u00e8me des commerces fonctionnent. Il y a deux fois moins de voitures dans les rues, d\u2019apr\u00e8s des chauffeurs de taxi. Seule une fraction des employ\u00e9s continue de travailler, surtout dans les professions vitales (h\u00f4pitaux, transport urbain, voirie). Les \u00e9coles sont ferm\u00e9es depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier. Des cours \u00e0 distance sont remis en place progressivement. Culture et sport sont compl\u00e8tement \u00e0 l\u2019arr\u00eat. Beaucoup d\u2019hommes se sont engag\u00e9s dans la \u00ab\u00a0d\u00e9fense territoriale\u00a0\u00bb (section de l\u2019arm\u00e9e ouverte aux volontaires). Beaucoup de civils se pr\u00e9parent \u00e0 d\u00e9fendre leurs villes, aident les soldats en apportant de la nourriture, du bois de chauffage, des habits. M\u00eame chose pour aider les r\u00e9fugi\u00e9s. L\u2019\u00e9conomie est quasiment \u00e0 l\u2019arr\u00eat dans tout le sud. Je ne sais pas comment les choses se passent dans l\u2019ouest du pays, o\u00f9 je ne suis pas du tout all\u00e9.          A Mykola\u00efv, qui est \u00e0 10\u00a0kilom\u00e8tres du front, le gouverneur r\u00e9gional a appel\u00e9 ce matin les chefs d\u2019entreprise \u00e0 reprendre leur activit\u00e9. Je ne sais pas si cet appel est suivi.                        Mikola\u00cfv, \u00e0 une centaine de kilom\u00e8tre d'Odessa, le 9 mars. Distribution d'aide par la croix rouge \u00e0 Mikola\u00cfv. LAURENCE GEAI \/MYOP POUR \u00abLE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/ad0e552_1648136189592-lgeai-mikolaev-9-10mars-22.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-24T15:37:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html#304141","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html","datePublished":"2022-03-24T14:18:24+00:00","articleBody":"    TCHAT: bonjour et merci \u00e0 tous pour vos contributions \u00e0 l\u2019information. Que peut on dire de l\u2019\u00e9tat d\u2019esprit global des habitants ukrainiens dans les villes occup\u00e9es ? R\u00e9sistance ou r\u00e9signation ??\r\nMerci de votre t\u00e9moignage \u2026\r\n    Peace         Bonjour et merci,          J\u2019ai parl\u00e9 avec des personnes rest\u00e9es \u00e0 Berdiansk et \u00e0 Kherson, deux villes occup\u00e9es. Je ne peux rendre compte de la situation qu\u2019\u00e0 partir des quatre t\u00e9moignages que j\u2019ai recueillis, c\u2019est trop peu pour parler de l\u2019\u00e9tat d\u2019esprit global. Les personnes enclines \u00e0 collaborer avec les Russes sont peu susceptibles d\u2019entrer en contact avec moi. La communication avec l\u2019ext\u00e9rieur est de plus en plus compliqu\u00e9e. L\u2019Internet par c\u00e2ble a \u00e9t\u00e9 coup\u00e9 \u00e0 Kherson il y a quatre jours. Ne reste que l\u2019Internet mobile, qui fonctionne de mani\u00e8re al\u00e9atoire. A terme, je ne serai pas surpris qu\u2019il soit coup\u00e9 et que la communication soit quasi impossible, \u00e0 moins de disposer d\u2019\u00e9quipement sp\u00e9cial.          La peur est le sentiment dominant\u00a0; la haine de l\u2019occupant, aussi. Il y a un gros d\u00e9ficit de produits alimentaires et de m\u00e9dicaments, mais les quatre m\u2019ont dit qu\u2019ils n\u2019acceptent pas de prendre \u00ab\u00a0l\u2019aide humanitaire\u00a0\u00bb apport\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe. Deux des personnes m\u2019ont dit qu\u2019elles se rendaient aux manifestations contre l\u2019occupation, les deux autres ont trop peur. Ils attendent la lib\u00e9ration par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, qui n\u2019est pas tr\u00e8s loin de Kherson, m\u00eame si une contre-offensive d\u2019ampleur semble improbable.                           ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/f472732_1648128213059-web-inter-1222-avancee-russe-ukraine-2403.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-24T14:25:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html#304094","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html","datePublished":"2022-03-24T14:07:16+00:00","articleBody":"    TCHAT: Bonjour Emmanuel et merci pour vos articles tr\u00e8s fins et votre dynamisme sur Twitter ... en 3 langues.\r\nJ'aurais voulu savoir quelle est la perception de la population du refus cat\u00e9gorique de l'OTAN d'\u00e9tablir une zone d'exclusion a\u00e9rienne. J'ai l'impression que les civils servent de chair \u00e0 canon dans une guerre par procuration entre la Russie et l'Occident. Mais peut-\u00eatre ont-ils une lecture moins cynique de la guerre.\r\nMerci pour votre \u00e9clairage et encore bravo !    Olivier          Bonjour et merci,          La plupart des civils ukrainiens \u00e0 qui j\u2019ai parl\u00e9 depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive r\u00e9clament une zone d\u2019exclusion a\u00e9rienne (ZEA). Les militaires aussi, naturellement. Les gens ne comprennent pas pourquoi l\u2019Europe et l\u2019OTAN n\u2019interviennent pas davantage. Une bonne partie pense que Poutine reculerait s\u2019il faisait face \u00e0 une r\u00e9ponse forte de l\u2019Occident. J\u2019ai entendu des gens dire que Poutine est \u00ab\u00a0fou\u00a0\u00bb, mais qu\u2019il est possible de lui faire \u00ab\u00a0entendre raison\u00a0\u00bb. D\u2019autres estiment qu\u2019il ne \u00ab\u00a0faut pas avoir peur de Poutine\u00a0\u00bb.              Le message \u00ab\u00a0OTAN\u00a0: fermez le ciel\u00a0\u00bb est diffus\u00e9 sur un panneau plubicitaire, dans la banlieue de Kiev, le 5\u00a0mars 2022. GENYA SAVILOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/b4486da_1648130988839-230077.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-24T14:42:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html#304080","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html","datePublished":"2022-03-24T14:03:43+00:00","articleBody":"    Merci beaucoup de ce tchat : comment parvenez-vous \u00e0 travailler avec vos homologues journalistes russes, rest\u00e9s en Russie ? Quelle est l'ambiance dans les (ex?) r\u00e9daction ? Savez-vous si beaucoup de journalistes ukrainiens et russes discutent ensemble et parviennent \u00e0 collaborer, y compris off the grid ?    Info de guerre         Bonjour,          L\u2019Internet continue de fonctionner en Russie, donc pas de probl\u00e8me pour communiquer (mieux vaut utiliser VPN et messageries crypt\u00e9es). Ce que je ressens de l\u2019ambiance parmi les cons\u0153urs et confr\u00e8res \u00e0 Moscou, c\u2019est une grande d\u00e9ception, de l\u2019attentisme, mais surtout la volont\u00e9 de pers\u00e9v\u00e9rer \u00e0 informer. Aucun des correspondants fran\u00e7ais \u00e0 Moscou n\u2019est rentr\u00e9. J\u2019ai crois\u00e9 sur le terrain (en Ukraine) plusieurs correspondants russes. Toujours des femmes, parce que les journalistes hommes ne peuvent entrer sur le territoire ukrainien. Malgr\u00e9 leur nationalit\u00e9, qu\u2019elles ne cachent pas, elles rapportent la r\u00e9alit\u00e9 de la guerre \u00e0 leur public russe. Elles prennent des risques \u00e9normes et risquent jusqu\u2019\u00e0 15\u00a0ans de prison si elles retournent en Russie. L\u2019une d\u2019elles, Oksana Baulina, a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e hier \u00e0 Kiev par un missile russe.              Oksana Baulina, journaliste pour \u00ab\u00a0The Insider\u00a0\u00bb, est morte sous les bombes \u00e0 Kiev. Photographi\u00e9e ici en Russie, le 16 mai 2017. PAVEL GOLOVKIN \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/26d418a_1648131311338-185593.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-24T14:22:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html#304058","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html","datePublished":"2022-03-24T14:00:43+00:00","articleBody":"     Emmanuel Grynszpan, journaliste au Monde, de retour d\u2019Ukraine, o\u00f9 il a couvert le conflit depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive \u00e0 Marioupol, \u00e0 Mykola\u00efv, \u00e0 Odessa, \u00e0 Zaporijia ou encore \u00e0 Kiev, r\u00e9pond \u00e0 vos questions.          Si vous souhaitez participer, pensez \u00e0 faire figurer une mention TCHAT avant ou apr\u00e8s votre message. Merci d\u2019avance, votre participation nous sera d\u2019une aide pr\u00e9cieuse au moment de trier les questions.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/ac8dc8e_1648139105854-187579.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-24T14:10:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html#304013","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html","datePublished":"2022-03-24T13:49:11+00:00","articleBody":"     Notre journaliste sp\u00e9cialiste de l\u2019Europe de l\u2019Est a tweet\u00e9 cette annonce du maire de la ville occup\u00e9e par les Russes.                    Le maire de Melitopol (r\u00e9gion de Zaporijia), Ivan Fedorov, avait \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9 le 11\u00a0mars parce qu\u2019il \u00ab\u00a0refusait de\u00a0coop\u00e9rer avec l\u2019ennemi\u00a0\u00bb, selon les autorit\u00e9s ukrainiennes. L\u2019\u00e9lu a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9 mercredi 16\u00a0mars dans le cadre d\u2019un \u00e9change contre neuf conscrits russes de 19 et 20\u00a0ans \u2013 \u00ab\u00a0des enfants\u00a0\u00bb, selon le bureau de la pr\u00e9sidence. Dans un premier temps, les autorit\u00e9s avaient \u00e9voqu\u00e9 une \u00ab\u00a0op\u00e9ration sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb pour le lib\u00e9rer. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, s\u2019est entretenu avec lui par t\u00e9l\u00e9phone. \u00ab\u00a0Je suis content de t\u2019entendre, c\u2019est la voix d\u2019un homme vivant\u00a0\u00bb, a-t-il plaisant\u00e9. \u00ab\u00a0Merci beaucoup de ne pas m\u2019avoir laiss\u00e9 tomber\u00a0\u00bb, a salu\u00e9 le maire. \u00ab\u00a0On ne laisse pas tomber les n\u00f4tres\u00a0!\u00a0\u00bb, a r\u00e9torqu\u00e9 le chef de l\u2019Etat.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/ac8dc8e_1648139105854-187579.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A M\u00e9litopol","dateModified":"2022-03-24T14:05:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html#303992","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html","datePublished":"2022-03-24T13:40:16+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis ont annonc\u00e9 jeudi de nouvelles sanctions financi\u00e8res contre la Russie, visant le monde politique, des oligarques et l\u2019industrie de d\u00e9fense, en r\u00e9ponse \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.          Ces mesures, qui impliquent en particulier le gel des avoirs concern\u00e9s aux Etats-Unis, visent en particulier 328\u00a0d\u00e9put\u00e9s de la Douma \u2013 ainsi que l\u2019institution elle-m\u00eame \u2013 et 48\u00a0\u00ab\u00a0grandes entreprises publiques\u00a0\u00bb du secteur de la d\u00e9fense, selon un communiqu\u00e9 de la Maison Blanche.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/ac8dc8e_1648139105854-187579.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington annonce de nouvelles sanctions qui visent la Douma et les industries de d\u00e9fense","dateModified":"2022-03-24T13:48:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html#302799","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html","datePublished":"2022-03-24T13:30:48+00:00","articleBody":"     Le gouvernement britannique a annonc\u00e9 jeudi une nouvelle s\u00e9rie de sanctions visant 59\u00a0personnalit\u00e9s et entreprises russes et 6\u00a0personnalit\u00e9s et entreprises bi\u00e9lorusses, en r\u00e9action \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie.          Sont vis\u00e9es des entreprises comme le g\u00e9ant russe des diamants Alrosa ou le groupe priv\u00e9 de services militaires Wagner, ou encore le fondateur de Tinkoff Bank, Oleg Tinkov, l\u2019influent patron de la premi\u00e8re banque russe, Sberbank, German Gref, ainsi que Polina Kovaleva, fille de la ma\u00eetresse suppos\u00e9e du ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Sergue\u00ef Lavrov.          Eugene Shvidler, ancien administrateur du groupe d\u2019acier Evraz, est aussi sanctionn\u00e9, tout comme Galina Danilchenko, qui a \u00e9t\u00e9 install\u00e9e comme maire de la ville ukrainienne de Melitopol par les forces russes qui l\u2019occupent.          Plus de 1\u00a0000\u00a0personnes et entit\u00e9s russes ont \u00e9t\u00e9 plac\u00e9es sur la liste des cibles de sanctions britanniques, essentiellement depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion en Ukraine, \u00e0 la fin de f\u00e9vrier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/ac8dc8e_1648139105854-187579.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouvelles sanctions britanniques contre 65\u00a0personnalit\u00e9s et entreprises russes et bi\u00e9lorusses","dateModified":"2022-03-24T13:45:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html#303921","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html","datePublished":"2022-03-24T13:28:50+00:00","articleBody":"                Visualisez la situation en Ukraine, au 23\u00a0mars \u00e0 20\u00a0heures.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/f472732_1648128213059-web-inter-1222-avancee-russe-ukraine-2403.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En carte, le point sur la situation","dateModified":"2022-03-24T13:32:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html#303902","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html","datePublished":"2022-03-24T13:19:20+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis ont annonc\u00e9 jeudi \u00eatre pr\u00eats \u00ab\u00a0\u00e0 accueillir jusqu\u2019\u00e0 100\u00a0000\u00a0Ukrainiens et autres personnes fuyant l\u2019agression de la Russie\u00a0\u00bb, selon un communiqu\u00e9 de la Maison Blanche publi\u00e9 alors que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, participe \u00e0 plusieurs r\u00e9unions internationales \u00e0 Bruxelles.          Washington va par ailleurs d\u00e9bloquer \u00ab\u00a0plus d\u20191\u00a0milliard de dollars [910 millions d\u2019euros] en financements suppl\u00e9mentaires\u00a0\u00bb pour renforcer l\u2019aide humanitaire en Ukraine, mais aussi pour faire face aux \u00ab\u00a0impacts graves\u00a0\u00bb du conflit ailleurs dans le monde, notamment \u00e0 \u00ab\u00a0l\u2019augmentation nette de l\u2019ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire\u00a0\u00bb, selon la m\u00eame source.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/ac8dc8e_1648139105854-187579.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Etats-Unis pr\u00eats \u00e0 accueillir 100\u00a0000\u00a0Ukrainiens","dateModified":"2022-03-24T13:32:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html#303645","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html","datePublished":"2022-03-24T13:16:38+00:00","articleBody":"     Les bombardements et combats localis\u00e9s se poursuivaient dans plusieurs villes d\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Les forces russes ont continu\u00e9 de se pr\u00e9parer pour un conflit prolong\u00e9 et fig\u00e9\u00a0\u00bb, estime l\u2019Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (ISW) am\u00e9ricain.          Voici un point de la situation \u00e9tabli jeudi \u00e0 partir d\u2019\u00e9l\u00e9ments des journalistes de l\u2019Agence France-Presse sur place ainsi que des d\u00e9clarations officielles ukrainiennes et russes, de sources occidentales, d\u2019analystes et d\u2019organisations internationales.          Kiev, Kharkiv et le Nord          De nombreux combats \u00e9pars et localis\u00e9s sont \u00e9voqu\u00e9s sans que le rapport de force ne soit, semble-t-il, modifi\u00e9 de fa\u00e7on significative. Les forces ukrainiennes m\u00e8nent \u00ab\u00a0des contre-attaques efficaces et limit\u00e9es pour soulager la pression sur Kiev\u00a0\u00bb quoique de moindre ampleur que ce qu\u2019affirment des responsables ukrainiens, dit l\u2019ISW dans son dernier rapport quotidien.          Kharkiv, deuxi\u00e8me ville du pays, dans le Nord-Est, est entour\u00e9e par les forces russes sur plusieurs c\u00f4t\u00e9s et les grands axes, mais n\u2019est pas encercl\u00e9e. Pas d\u2019offensive majeure ces derni\u00e8res vingt-quatre heures mais plusieurs foyers de combat.          Le Sud          La ville de Kherson reste la seule ville majeure conquise enti\u00e8rement par les forces de Moscou, qui \u00ab\u00a0essayent toujours d\u2019encercler Mykola\u00efv en ambitionnant d\u2019avancer sur l\u2019ouest vers Odessa\u00a0\u00bb, estimait mercredi le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique.          L\u2019Ouest et le Centre          Pas de bombardement majeur sur l\u2019ouest et le centre de l\u2019Ukraine ces derniers jours.          L\u2019Est          Au moins quatre personnes sont mortes, dont deux enfants, et six autres ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es par des frappes russes sur la localit\u00e9 de Roubijne, pr\u00e8s de Louhansk, selon le gouverneur de la r\u00e9gion, Serhi Ha\u00efda\u00ef. Le bilan risque de \u00ab\u00a0s\u2019av\u00e9rer bien sup\u00e9rieur\u00a0\u00bb, a-t-il estim\u00e9, accusant les Russes d\u2019utiliser des bombes au phosphore. D\u2019autres responsables de cette r\u00e9gion ont accus\u00e9 les Russes d\u2019utiliser de telles bombes ces derniers jours, accusations inv\u00e9rifiables dans l\u2019imm\u00e9diat.          Mer Noire          La marine ukrainienne affirme avoir d\u00e9truit un navire russe de transport de troupes ancr\u00e9 dans le port de Berdiansk, ville proche de Marioupol sur la mer d\u2019Azov, information elle aussi inv\u00e9rifiable dans l\u2019imm\u00e9diat.          Marioupol est assi\u00e9g\u00e9e par les Russes depuis la fin f\u00e9vrier et pilonn\u00e9e sans r\u00e9pit. Les progr\u00e8s de Moscou sont \u00ab\u00a0lents et p\u00e9nibles\u00a0\u00bb, selon l\u2019ISW.          Bilan humain          Aucun bilan pr\u00e9cis et r\u00e9cent n\u2019est disponible. Le Haut-Commissariat des Nations unies aux droits de l\u2019homme (HCDH) \u00e9voquait au moins 925 civils tu\u00e9s dont soixante-quinze enfants il y a quelques jours. Il fait peu de doutes que les bilans r\u00e9els sont tr\u00e8s sup\u00e9rieurs.          Sur le plan militaire, les fourchettes de chiffres sont extr\u00eamement larges. Les sources occidentales parlent \u00e0 l\u2019unisson de plusieurs milliers de morts c\u00f4t\u00e9 russe, Kiev allant m\u00eame jusqu\u2019\u00e0 12\u00a0000, sans que Moscou ne propose de chiffres depuis les 498 d\u00e9c\u00e8s admis le 2\u00a0mars.          C\u00f4t\u00e9 ukrainien, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a \u00e9voqu\u00e9 le 12\u00a0mars \u00ab\u00a0environ 1\u00a0300\u00a0\u00bb militaires tu\u00e9s. Presque deux semaines apr\u00e8s, ce chiffre a peu de signification.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/ac8dc8e_1648139105854-187579.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sur le terrain","dateModified":"2022-03-24T13:31:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html#303849","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html","datePublished":"2022-03-24T13:09:54+00:00","articleBody":"         Un homme d\u00e9blaie les d\u00e9combres d\u2019un immeuble bombard\u00e9 par les forces russes \u00e0 Kiev, le 24\u00a0mars 2022. CHLOE SHARROCK\/MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb               Dans les d\u00e9combres d\u2019un immeuble bombard\u00e9 par les forces russes \u00e0 Kiev, le 24\u00a0mars 2022. CHLOE SHARROCK\/MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb            ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/caeed2b_1648127152659-csharrock-kiev-de-combres24mars-16.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-24T13:33:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html#303895","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html","datePublished":"2022-03-24T13:08:00+00:00","articleBody":"    Je ne sais pas si la question a \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e, je n'en ai pas le souvenir. Avez-vous des infos concernant le ministre de la d\u00e9fense russe Serguei Choigou ? Il semblerait avoir disparu des radars.\nMerci    Karo         Bonjour,          Le Kremlin a d\u00e9clar\u00e9 jeudi que le ministre de la d\u00e9fense russe avait inform\u00e9 le pr\u00e9sident Vladimir Poutine de l\u2019\u00e9volution du conflit en Ukraine, balayant les interrogation suscit\u00e9es par l\u2019absence d\u2019apparitions publiques de Sergue\u00ef Cho\u00efgou depuis deux semaines. Lors d\u2019une r\u00e9union du conseil de s\u00e9curit\u00e9 russe, M. \u00ab\u00a0Cho\u00efgou a fait son rapport sur le d\u00e9roulement de l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 aux agences russes le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov.          Pr\u00e9c\u00e9demment, ce dernier avait dans un briefing avec la presse rejet\u00e9 des sp\u00e9culations de m\u00e9dias sur l\u2019\u00e9tat de sant\u00e9 du ministre, qui n\u2019a pas fait d\u2019apparition publique depuis environ deux semaines. \u00ab\u00a0Le ministre de la d\u00e9fense a beaucoup \u00e0 faire actuellement (\u2026), ce n\u2019est pas vraiment le moment de faire dans l\u2019activit\u00e9 m\u00e9diatique\u00a0\u00bb, a-t-il dit. Sergue\u00ef Cho\u00efgou est d\u2019ordinaire un visage tr\u00e8s familier des \u00e9crans de t\u00e9l\u00e9vision. Vladimir Poutine et lui se mettent r\u00e9guli\u00e8rement en sc\u00e8ne au cours de s\u00e9jours dans la ta\u00efga sib\u00e9rienne, au volant de v\u00e9hicules tout-terrain, buvant le th\u00e9 ou cueillant des champignons.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/ac8dc8e_1648139105854-187579.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-24T13:23:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html#303880","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html","datePublished":"2022-03-24T13:03:14+00:00","articleBody":"     A 14 h 45\u00a0heures, vous pourrez \u00e9changer avec Emmanuel Grynszpan, journaliste au Monde, de retour d\u2019Ukraine o\u00f9 il a couvert le conflit depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive \u00e0 Marioupol, Mykola\u00efv, Odessa, Zaporijia ou encore Kiev.          Vous le savez d\u00e9sormais, vos contributions et interrogations sont tr\u00e8s nombreuses tout au long de la journ\u00e9e. Alors si vous avez une question \u00e0 l\u2019attention particuli\u00e8re d\u2019Emmanuel Grynszpan, pensez \u00e0 faire figurer une mention TCHAT avant ou apr\u00e8s votre message.          Merci d\u2019avance, votre participation nous sera d\u2019une aide pr\u00e9cieuse au moment de trier les questions.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/ac8dc8e_1648139105854-187579.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A partir de 14 h 45 heures, posez vos questions \u00e0 notre journaliste Emmanuel Grynszpan, de retour d\u2019Uk...","dateModified":"2022-03-24T13:46:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html#303853","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html","datePublished":"2022-03-24T12:57:39+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les Roms \u00ab\u00a0derniers des derniers parmi les r\u00e9fugi\u00e9s\u00a0\u00bb\u00a0\u00e0 Oujhorod, \u00e0 la fronti\u00e8re slovaque             A Oujhorod, 120\u00a0000\u00a0habitants et une \u00e9conomie plut\u00f4t prosp\u00e8re, on les a vu arriver par petits groupes \u00e9clat\u00e9s, familles en morceaux, voitures bond\u00e9es, partis d\u2019Odessa, de Kharkiv ou de Donetsk.          \u00ab\u00a0Les r\u00e9fugi\u00e9s que nous accueillons ont des contacts, une strat\u00e9gie, ils essaient au moins de calculer o\u00f9 aller. Les Roms non. Ce sont les seuls \u00e0 n\u2019avoir aucun plan\u00a0\u00bb, raconte Vitaliy Glagola, \u00e9lu municipal charg\u00e9 des volontaires, \u00e0 notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 Oujhorod Florence Aubenas.          Ils se retrouvent l\u00e0 sans pouvoir expliquer ni pourquoi ni comment. Ils y sont, voil\u00e0 tout, comme si l\u2019histoire les y avait conduits \u00e0 leur insu\u00a0: ici, dans le massif des Carpates, s\u2019\u00e9taient d\u00e9j\u00e0 r\u00e9fugi\u00e9s des Roms pendant la seconde guerre mondiale pour \u00e9chapper aux camps de concentration nazis. Presque tous l\u2019ignoraient.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/ac8dc8e_1648139105854-187579.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Parmi les r\u00e9fugi\u00e9s, \u00ab\u00a0ce sont les seuls \u00e0 n\u2019avoir aucun plan\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-03-24T13:00:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html#303480","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html","datePublished":"2022-03-24T12:50:32+00:00","articleBody":"         Des soldats fran\u00e7ais du 7e bataillon de chasseurs alpins de Varce (Is\u00e8re), qui servent dans le cadre du d\u00e9ploiement de la pr\u00e9sence avanc\u00e9e (eFP) de l\u2019OTAN pour renforcer la s\u00e9curit\u00e9 r\u00e9gionale, s\u2019entra\u00eenent sur la base militaire de l\u2019OTAN \u00e0 Tapa, Estonie. Ils travaillent la prise d\u2019un b\u00e2timent en pr\u00e9paration \u00e0 du combat en zone urbaine, samedi 19 mars 2022. PHIL\u00c9MON BARBIER \/ HORS FORMAT POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/21/b1a6627_900044637-2022-03-19-pb-deploiement-armeefr-estonie-lemonde-65.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-24T12:59:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html#303840","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html","datePublished":"2022-03-24T12:48:47+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Varsovie a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 une escalade dangereuse dans la r\u00e9gion, guid\u00e9e non pas par ses int\u00e9r\u00eats nationaux, mais par les principes de l\u2019OTAN, fond\u00e9s sur une russophobie ouverte \u00e9lev\u00e9e au rang de politique officielle\u00a0\u00bb, a d\u00e9nonc\u00e9 le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe jeudi dans un communiqu\u00e9, apr\u00e8s l\u2019expulsion mercredi par Varsovie de 45\u00a0diplomates russes, accus\u00e9s d\u2019espionnage. Moscou promet une r\u00e9ponse \u00ab\u00a0qui fera r\u00e9fl\u00e9chir les provocateurs polonais\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/ac8dc8e_1648139105854-187579.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou accuse Varsovie d\u2019une \u00ab\u00a0escalade dangereuse dans la r\u00e9gion\u00a0\u00bb apr\u00e8s l\u2019expulsion par la Po...","dateModified":"2022-03-24T12:58:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html#303826","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html","datePublished":"2022-03-24T12:45:19+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s l\u2019Allemagne \u2013 pour qui un tel changement repr\u00e9sente une \u00ab\u00a0rupture de contrat\u00a0\u00bb \u2013 et l\u2019Autriche qui ont d\u00e9j\u00e0 rejet\u00e9 cette demande formul\u00e9e mercredi par le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, le groupe gazier polonais PGNiG a annonc\u00e9 jeudi qu\u2019il continuerait \u00e0 r\u00e9gler ses achats de gaz russe conform\u00e9ment au contrat en cours et refusait les paiements en roubles r\u00e9clam\u00e9s par Moscou.          \u00ab\u00a0On ne voit pas trop une telle possibilit\u00e9\u00a0\u00bb, a dit le pr\u00e9sident du groupe polonais, Pawel Majewski, interrog\u00e9 sur l\u2019exigence de Moscou. \u00ab\u00a0Le contrat, dont je ne peux r\u00e9v\u00e9ler les d\u00e9tails, fixe le mode de paiement. Il n\u2019est pas pr\u00e9vu qu\u2019une partie puisse le modifier selon son bon vouloir\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, selon l\u2019agence de presse polonaise PAP. \u00ab\u00a0Nous remplirons ce contrat conform\u00e9ment \u00e0 nos engagements\u00a0\u00bb, a-t-il conclu.          Le contrat en cours, dit \u00ab\u00a0contrat Yamal\u00a0\u00bb, expire \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e. La Pologne compte se d\u00e9gager bient\u00f4t compl\u00e8tement de sa d\u00e9pendance au gaz russe, gr\u00e2ce, notammen,t au gazoduc Baltic Pipe, qui l\u2019approvisionnera en gaz norv\u00e9gien via le Danemark, et \u00e0 son terminal gazier du port de Swinoujscie recevant du gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 achemin\u00e9 par bateau.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: Poutine s\u00e8me le trouble, en imposant le paiement en roubles du gaz russe                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/ac8dc8e_1648139105854-187579.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Pologne refuse de payer en roubles le gaz russe","dateModified":"2022-03-24T12:57:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html#303114","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html","datePublished":"2022-03-24T12:43:17+00:00","articleBody":"     Le gouvernement allemand a annonc\u00e9 jeudi qu\u2019il se donnait la possibilit\u00e9 de \u00ab\u00a0suspendre\u00a0\u00bb la fermeture de certaines centrales \u00e0 charbon, pour remplacer le gaz russe, mais garde l\u2019objectif d\u2019une sortie de cette \u00e9nergie fossile en\u00a02030.          \u00ab\u00a0La fermeture des centrales \u00e0 charbon pourra \u00eatre suspendue jusqu\u2019\u00e0 nouvel ordre apr\u00e8s examen par l\u2019Agence f\u00e9d\u00e9rale des r\u00e9seaux\u00a0\u00bb, mais \u00ab\u00a0nous maintenons l\u2019objectif d\u2019une sortie du charbon, id\u00e9alement d\u2019ici \u00e0 2030\u00a0\u00bb, dit un accord sign\u00e9 entre les partis de la coalition du chancelier, Olaf Scholz, pr\u00e9sent\u00e9 jeudi.          Depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, les prix du gaz atteignent des records sur le continent europ\u00e9en. L\u2019Allemagne est particuli\u00e8rement touch\u00e9e, en raison de sa d\u00e9pendance aux hydrocarbures russes, notamment pour le gaz, qui repr\u00e9sente environ 55\u00a0% de ses importations.          Le pays veut donc \u00ab\u00a0r\u00e9duire la consommation de gaz dans la production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 court terme\u00a0\u00bb. Cela passera, selon l\u2019accord publi\u00e9 jeudi, par le maintien \u00ab\u00a0en veille de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb de centrales \u00e0 charbon pour parer \u00e0 tout risque de p\u00e9nurie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/ac8dc8e_1648139105854-187579.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne veut se laisser la possibilit\u00e9 de \u00ab\u00a0suspendre\u00a0\u00bb la fermeture des centrales \u00e0 charbon ...","dateModified":"2022-03-24T12:53:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html#303513","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html","datePublished":"2022-03-24T12:31:10+00:00","articleBody":"     Jeudi, le pr\u00e9sident ukrainien a poursuivi sa tourn\u00e9e diplomatique en intervenant devant le Parlement su\u00e9dois. \u00ab\u00a0Si l\u2019Ukraine ne r\u00e9sistait et ne se d\u00e9fendait pas (\u2026) cela signifierait que tous les voisins de la Russie seraient en danger \u00e0 partir de maintenant\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 Volodymyr Zelensky dans un discours par visioconf\u00e9rence.          \u00ab\u00a0Cela signifierait que vous \u00eates en danger, car seule la mer vous s\u00e9pare de cette politique agressive\u00a0\u00bb de la Russie, a-t-il mis en garde. M.\u00a0Zelensky a cit\u00e9 des \u00e9missions de t\u00e9l\u00e9vision en Russie o\u00f9 des experts parlent ouvertement d\u2019une attaque du Gotland, une \u00eele su\u00e9doise \u00e0 la situation g\u00e9ographique strat\u00e9gique, au milieu de la mer Baltique.          \u00ab\u00a0La Russie est entr\u00e9e en guerre avec l\u2019Ukraine car elle veut aller plus loin en Europe, ils veulent d\u00e9truire la libert\u00e9 en Europe\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien. Il a \u00e9galement appel\u00e9 \u00e0 prendre des nouvelles sanctions chaque semaine contre la Russie. \u00ab\u00a0Aucun baril de p\u00e9trole russe, aucun bateau russe dans vos ports (\u2026) leur machine de guerre doit \u00eatre coup\u00e9e de ses moyens de subsistance\u00a0\u00bb, a enjoint le leader ukrainien.          M. Zelensky a remerci\u00e9 la Su\u00e8de pour son soutien, alors que le pays scandinave a rompu pour la premi\u00e8re fois depuis 1939 avec sa doctrine de ne pas livrer d\u2019armes \u00e0 un pays en guerre. Evoquant les couleurs identiques des drapeaux des deux pays, son discours a \u00e9t\u00e9 salu\u00e9 par deux ovations debout, avant et apr\u00e8s son intervention.          Non membre de l\u2019OTAN et officiellement non align\u00e9e, la Su\u00e8de a annonc\u00e9 jeudi une deuxi\u00e8me livraison de 5\u00a0000\u00a0armes antichars \u00e0 l\u2019Ukraine. L\u2019invasion russe s\u2019est traduite par un bond historique dans l\u2019opinion su\u00e9doise en faveur de l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN, m\u00eame si la premi\u00e8re ministre, Magdalena Andersson, a, pour l\u2019heure, ferm\u00e9 la porte \u00e0 une candidature.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/ac8dc8e_1648139105854-187579.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Seule la mer vous s\u00e9pare de cette politique agressive\u00a0\u00bb men\u00e9e par la Russie, a mis en garde le pr...","dateModified":"2022-03-24T12:45:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html#303766","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html","datePublished":"2022-03-24T12:20:50+00:00","articleBody":"    Bonjour, la bourse de Moscou \u00e9tait ouverte, a-t-elle \u00e9t\u00e9 active ?    Scoln         Bonjour Scoln,          Le march\u00e9 des actions a partiellement repris jeudi \u00e0 la Bourse de Moscou apr\u00e8s un mois d\u2019interruption. Une trentaine d\u2019actions seulement \u00e9taient disponibles. L\u2019indice Moex, libell\u00e9 en roubles, a ouvert en hausse de\u00a010\u00a0% avant de revenir \u00e0\u00a0+\u00a04,4\u00a0% \u00e0 la mi-journ\u00e9e, tandis que l\u2019indice RTS, libell\u00e9 en dollars, a ouvert en baisse de\u00a04\u00a0% avant de creuser ses pertes, \u00e0 \u2212\u00a09\u00a0%.          Le 24 f\u00e9vrier, jour de l\u2019entr\u00e9e des troupes russes en Ukraine, la Bourse avait d\u00e9viss\u00e9 de plus de 30\u00a0% et pr\u00e8s de 190\u00a0milliards de dollars s\u2019\u00e9taient \u00e9vapor\u00e9s en une journ\u00e9e. Jeudi, les actions de 33\u00a0groupes ont \u00e9t\u00e9 cot\u00e9es, dont celles de grosses entreprises sous sanctions, telles que les plus grandes banques du pays, Sberbank et VTB.          Les autorit\u00e9s ont multipli\u00e9 les mesures pour que la reprise, jeudi, ne soit pas trop rude, attendant une conjoncture favorable pour les mati\u00e8res premi\u00e8res, allouant 10 milliards de dollars pour acheter des actions russes et interdisant les op\u00e9rations d\u2019\u00e9trangers dans un premier temps.          Timothy Ash, analyste de Blue Bay Asset, observe pour l\u2019Agence France-Presse (AFP) que les autorit\u00e9s russes ont men\u00e9 un \u00ab\u00a0effort concert\u00e9 pour stabiliser les march\u00e9s et apaiser le sentiment de panique qui a accompagn\u00e9 l\u2019effondrement du march\u00e9 apr\u00e8s le choc des sanctions extr\u00eames initiales\u00a0\u00bb. Selon lui, cette r\u00e9ouverture n\u2019est toutefois qu\u2019une \u00ab\u00a0fa\u00e7ade\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0les sanctions s\u2019av\u00e8rant vraiment douloureuses\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Les march\u00e9s financiers russes pourraient se stabiliser \u00e0 court terme, en attendant les prochaines sanctions, mais peu d\u2019\u00e9trangers voudront investir en Russie, car Poutine a fait de la Russie un d\u00e9chet toxique\u00a0\u00bb, poursuit-il. Pour la Russie, \u00ab\u00a0cela signifie moins d\u2019entr\u00e9es de capitaux, plus de fuites des capitaux des \u00e9lites, des co\u00fbts d\u2019emprunt plus \u00e9lev\u00e9s, des investissements plus faibles, une croissance plus faible, des prix plus \u00e9lev\u00e9s, un ch\u00f4mage plus \u00e9lev\u00e9 et un niveau de vie plus bas avec une \u00e9norme fuite des cerveaux\u00a0\u00bb.          Les premi\u00e8res ru\u00e9es sur certains produits alimentaires ont \u00e9t\u00e9 constat\u00e9es. Les autorit\u00e9s tentent, elles, d\u2019apaiser l\u2019opinion, assurant que la Russie surmontera les difficult\u00e9s. \u00ab\u00a0Ce \u00e0 quoi nous assistons est une mascarade\u00a0: une ouverture de march\u00e9 Potemkine\u00a0\u00bb, a raill\u00e9 jeudi dans un communiqu\u00e9 le conseiller adjoint \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale de la Maison Blanche, Daleep Singh. \u00ab\u00a0Il ne s\u2019agit pas d\u2019un v\u00e9ritable march\u00e9 ni d\u2019un mod\u00e8le durable, ce qui ne fait que souligner l\u2019isolement de la Russie\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 l\u2019officiel am\u00e9ricain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/ac8dc8e_1648139105854-187579.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-24T12:26:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html#303238","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html","datePublished":"2022-03-24T12:03:14+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Les habitants du quartier Livoberejny commencent \u00e0 \u00eatre d\u00e9port\u00e9s massivement vers la Russie\u00a0\u00bb, a accus\u00e9 jeudi le conseil municipal de Marioupol, grande ville assi\u00e9g\u00e9e du sud de l\u2019Ukraine, affirmant qu\u2019\u00ab\u00a0environ 15 000\u00a0habitants de Marioupol sont vis\u00e9s par cette d\u00e9portation ill\u00e9gale\u00a0\u00bb. Ces accusations \u00e9taient inv\u00e9rifiables dans l\u2019imm\u00e9diat.          \u00ab\u00a0Ace jour, nous savons qu\u2019environ 6 000\u00a0habitants de Marioupol ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9port\u00e9s de force vers le territoire de l\u2019occupant\u00a0\u00bb, \u00e9crit sur Telegram la municipalit\u00e9 de Marioupol. Elle pr\u00e9cise que, \u00ab\u00a0bien que la partie russe annonce r\u00e9guli\u00e8rement l\u2019\u00e9vacuation possible de personnes vers le territoire contr\u00f4l\u00e9 par l\u2019Ukraine, ce n\u2019est, en r\u00e9alit\u00e9, pas le cas. Depuis vingt jours, les occupants bloquent les convois d\u2019\u00e9vacuation et emp\u00eachent les personnes d\u2019\u00eatre secourues en toute s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb.          Les autorit\u00e9s locales avaient fait savoir dimanche que des milliers d\u2019habitants de la ville, situ\u00e9e \u00e0 une soixante de kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re, avaient \u00e9t\u00e9 conduits de force en Russie, sans donner de chiffre pr\u00e9cis. Au m\u00eame moment, les agences de presse russes avaient signal\u00e9 que plusieurs centaines de r\u00e9fugi\u00e9s en provenance de Marioupol \u00e9taient arriv\u00e9s en Russie \u00e0 bord d\u2019autobus au cours des jours pr\u00e9c\u00e9dents.          Volodymyr Zelensky avait affirm\u00e9 mardi que pr\u00e8s de 100 000\u00a0personnes \u00e9taient encore pi\u00e9g\u00e9es dans les ruines de Marioupol, \u00ab\u00a0sans nourriture, sans eau, sans m\u00e9dicaments, sous des bombardements constants\u00a0\u00bb. A l\u2019h\u00f4pital num\u00e9ro un, les patients sont soign\u00e9s dans les sous-sols \u00e0 la lueur des chandelles, rapportait mercredi le conseil municipal de la ville.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0A Marioupol, on peut mourir \u00e0 chaque instant\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/ac8dc8e_1648139105854-187579.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La municipalit\u00e9 de Marioupol affirme que des milliers d\u2019habitants sont \u00ab\u00a0d\u00e9port\u00e9s massivement vers...","dateModified":"2022-03-24T12:13:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html#303684","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html","datePublished":"2022-03-24T11:59:34+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis \u00ab\u00a0ont entam\u00e9 des consultations [avec leurs alli\u00e9s] pour fournir des missiles antinavires \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi une haute responsable am\u00e9ricaine, soulignant toutefois que ce sc\u00e9nario pr\u00e9sentait des \u00ab\u00a0d\u00e9fis techniques\u00a0\u00bb.          Elle a par ailleurs affirm\u00e9 que, lors du sommet de l\u2019OTAN \u00e0 Bruxelles, \u00ab\u00a0beaucoup\u00a0\u00bb de dirigeants avaient estim\u00e9 que \u00ab\u00a0la Chine [devait] prendre ses responsabilit\u00e9s dans la communaut\u00e9 internationale\u00a0\u00bb et qu\u2019il fallait \u00ab\u00a0continuer \u00e0 demander \u00e0 la Chine de ne pas soutenir la Russie dans son agression\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/ac8dc8e_1648139105854-187579.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Occidentaux envisagent de fournir des missiles antinavires \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-03-24T12:06:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html#303663","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html","datePublished":"2022-03-24T11:54:58+00:00","articleBody":"         Durant la c\u00e9r\u00e9monie d\u2019adieu pour Sergue\u00ef Sokolov, un jeune militaire de 21 ans tu\u00e9 pendant l\u2019action militaire russe en Ukraine, dans le village de Zoubkovo, dans l\u2019oblast de Novossibirsk, en Russie, le 24 mars 2022. ROSTISLAV NETISOV \/ AFP               Dans le village de Zoubkovo, dans l\u2019oblast de Novossibirsk, en Russie, le 24 mars 2022. ROSTISLAV NETISOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/df8dda7_5826091-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-24T12:03:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html#303067","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html","datePublished":"2022-03-24T11:49:10+00:00","articleBody":"     Diplomatie intense \u00e0 Bruxelles           Alors que l\u2019invasion russe entre dans son deuxi\u00e8me mois, trois sommets \u2013 OTAN, G7 et Union europ\u00e9enne \u2013 attendent, en un seul jour jeudi \u00e0 Bruxelles, les chefs d\u2019Etat et de gouvernement occidentaux.  Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a demand\u00e9 jeudi aux pays de l\u2019OTAN de fournir \u00ab\u00a0une aide militaire sans restriction\u00a0\u00bb \u00e0 son pays, pour qu\u2019il puisse faire face \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe, que Kiev affronte pour l\u2019instant \u00ab\u00a0dans des conditions in\u00e9gales\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Pour sauver les gens et nos villes, l\u2019Ukraine a besoin d\u2019une assistance militaire sans restriction. De m\u00eame que la Russie utilise, sans restriction, tout son arsenal contre nous\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Zelensky dans un message vid\u00e9o publi\u00e9 sur son compte Telegram \u00e0 l\u2019attention des chefs d\u2019Etat et de gouvernement de l\u2019Alliance atlantique.          L\u2019OTAN renforce ses d\u00e9fenses sur son flanc est          Le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, Vladimir Poutine, a commis une \u00ab\u00a0grosse erreur\u00a0\u00bb avec l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, dont il a \u00ab\u00a0sous-estim\u00e9\u00a0\u00bb la r\u00e9sistance, a affirm\u00e9 jeudi Jens Stoltenberg, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, avant l\u2019ouverture du sommet extraordinaire de l\u2019Alliance. L\u2019OTAN va, selon lui, d\u00e9ployer quatre nouveaux groupements tactiques en Roumanie, en Hongrie, en Bulgarie et en Slovaquie pour renforcer ses d\u00e9fenses contre la Russie sur son flanc oriental.          Bombardement meurtrier pr\u00e8s de Louhansk           Au moins quatre personnes sont mortes, dont deux enfants, et six autres ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es dans des frappes russes sur la localit\u00e9 de Roubijne, pr\u00e8s de Louhansk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, a fait savoir jeudi le gouverneur de la r\u00e9gion, Serhi Ga\u00efda\u00ef. Le bilan risque de \u00ab\u00a0s\u2019av\u00e9rer bien sup\u00e9rieur\u00a0\u00bb, a-t-il estim\u00e9, accusant les Russes d\u2019utiliser des bombes au phosphore. D\u2019autres responsables de cette r\u00e9gion ont accus\u00e9 les Russes d\u2019utiliser de telles bombes ces derniers jours, accusations inv\u00e9rifiables dans l\u2019imm\u00e9diat.          Kiev dit avoir d\u00e9truit un navire russe           La marine ukrainienne a affirm\u00e9 jeudi avoir d\u00e9truit un navire de transport de troupes russes ancr\u00e9 dans le port de Berdiansk, ville proche de Marioupol sur la mer d\u2019Azov. L\u2019information \u00e9tait inv\u00e9rifiable dans l\u2019imm\u00e9diat, l\u2019arm\u00e9e russe ne donnant que tr\u00e8s rarement des \u00e9l\u00e9ments sur ses pertes. Le port de Berdiansk est situ\u00e9 \u00e0 80 kilom\u00e8tres \u00e0 l\u2019ouest du port strat\u00e9gique de Marioupol, ville assi\u00e9g\u00e9e par les Russes depuis la fin f\u00e9vrier et pilonn\u00e9e sans r\u00e9pit.          Le directeur du th\u00e9\u00e2tre de Kherson a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9          Nous vous avions annonc\u00e9 son enl\u00e8vement dans ce live, le directeur du th\u00e9\u00e2tre de Kherson, Oleksandr Kniga, a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9, a appris Le Monde, en contact avec lui, jeudi. Il avait \u00e9t\u00e9 kidnapp\u00e9 la veille dans cette ville ukrainienne occup\u00e9e par les Russes, o\u00f9 les enl\u00e8vements se multiplient, tandis que des manifestations se d\u00e9roulent chaque jour contre l\u2019occupation. La lib\u00e9ration de M.\u00a0Kniga nous a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e par l\u2019un de ses coll\u00e8gues, le com\u00e9dien Oleksandr Moudry. M.\u00a0Kniga est \u00e9prouv\u00e9 mais il va bien.          Londres prend de nouvelles sanctions           Le gouvernement britannique a annonc\u00e9 jeudi une nouvelle s\u00e9rie de sanctions visant 59 personnalit\u00e9s et entreprises russes et six bi\u00e9lorusses. Sont vis\u00e9es des entreprises comme le g\u00e9ant russe des diamants Alrosa ou le groupe priv\u00e9 de services militaires Wagner, ou encore le fondateur de Tinkoff Bank Oleg Tinkov, l\u2019influent patron de la premi\u00e8re banque russe Sberbank, Guerman Gref, ainsi que Polina Kovaleva, fille de la ma\u00eetresse suppos\u00e9e du ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res Serge\u00ef Lavrov. Le premier ministre Boris Johnson a aussi appel\u00e9 \u00e0 emp\u00eacher la Russie d\u2019utiliser ses importantes r\u00e9serves d\u2019or.          4,3 millions d\u2019enfants d\u00e9plac\u00e9s           Plus de la moiti\u00e9 des enfants en Ukraine ont d\u00fb quitter leur foyer pour fuir l\u2019ins\u00e9curit\u00e9 et les combats d\u00e9clench\u00e9s par l\u2019invasion de l\u2019arm\u00e9e russe le 24 f\u00e9vrier, a fait savoir l\u2019Unicef jeudi. \u00ab\u00a0Un mois de guerre en Ukraine a entra\u00een\u00e9 le d\u00e9placement de 4,3 millions d\u2019enfants, plus de la moiti\u00e9 de la population enfantine du pays, estim\u00e9e \u00e0 7,5 millions\u00a0\u00bb, a d\u00e9taill\u00e9 le Fonds des Nations unies pour l\u2019enfance dans un communiqu\u00e9.          Reprise de la Bourse de Moscou           Le march\u00e9 des actions a repris partiellement jeudi \u00e0 la Bourse de Moscou apr\u00e8s un mois d\u2019interruption, une r\u00e9ouverture tr\u00e8s contr\u00f4l\u00e9e apr\u00e8s l\u2019imposition de sanctions sans pr\u00e9c\u00e9dent par les Occidentaux pour l\u2019intervention russe en Ukraine. Seulement une trentaine d\u2019actions \u00e9taient disponibles lors de cette reprise partielle. \u00ab\u00a0Ce \u00e0 quoi nous assistons est une mascarade\u00a0: une ouverture de march\u00e9 Potemkine\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi dans un communiqu\u00e9 le conseiller adjoint \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale de la Maison Blanche, Daleep Singh.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/ac8dc8e_1648139105854-187579.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 la mi-journ\u00e9e","dateModified":"2022-03-24T12:07:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html#303310","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html","datePublished":"2022-03-24T11:43:09+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a demand\u00e9 jeudi \u00e0 l\u2019OTAN de fournir \u00ab\u00a0une aide militaire sans restriction\u00a0\u00bb \u00e0 son pays, pour qu\u2019il puisse faire face \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe que Kiev affronte pour l\u2019instant \u00ab\u00a0dans des conditions in\u00e9gales\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Pour sauver les gens et nos villes, l\u2019Ukraine a besoin d\u2019une assistance militaire sans restriction. De m\u00eame que la Russie utilise, sans restriction, tout son arsenal contre nous\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Zelensky dans un message vid\u00e9o publi\u00e9 sur son compte Telegram, \u00e0 l\u2019attention des chefs d\u2019Etat et de gouvernement de l\u2019Alliance atlantique, r\u00e9unis en sommet extraordinaire \u00e0 Bruxelles.          Le pr\u00e9sident ukrainien a, par ailleurs, accus\u00e9 \u00e0 son tour la Russie d\u2019utiliser des \u00ab\u00a0bombes au phosphore\u00a0\u00bb dans les attaques contre son pays. Cette arme, qui peut servir pour illuminer un champ de bataille la nuit ou pour produire de la fum\u00e9e, peut \u00e9galement \u00eatre utilis\u00e9e \u00e0 des fins incendiaires.          \u00ab\u00a0C\u2019est un produit chimique qui a la particularit\u00e9 de br\u00fbler au contact de l\u2019air\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 mercredi \u00e0 l\u2019antenne Michel Goya, consultant d\u00e9fense de BFM-TV. Bien qu\u2019elle ne soit pas classifi\u00e9e comme arme chimique et donc pas interdite, \u00ab\u00a0c\u2019est une arme d\u00e9gueulasse\u00a0\u00bb, qui ne doit pas \u00eatre utilis\u00e9e contre des civils, selon l\u2019expert.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/ac8dc8e_1648139105854-187579.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019OTAN, le pr\u00e9sident ukrainien demande une \u00ab\u00a0aide militaire sans restriction\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-03-24T12:00:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html#303542","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html","datePublished":"2022-03-24T11:41:31+00:00","articleBody":"     Un grand merci pour vos (tr\u00e8s) nombreuses questions\u00a0! Nous en avons re\u00e7u plus de 700, il \u00e9tait difficile de r\u00e9pondre \u00e0 toutes, vous le comprendrez\u00a0!          Cet apr\u00e8s-midi, \u00e0 15\u00a0heures, vous pourrez \u00e9changer avec Emmanuel Grynszpan, journaliste au Monde, de retour d\u2019Ukraine o\u00f9 il a couvert le conflit depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive \u00e0 Marioupol, Mykola\u00efv, Odessa, Zaporijia ou encore Kiev.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/ac8dc8e_1648139105854-187579.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la fin de ce tchat","dateModified":"2022-03-24T11:48:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html#303544","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html","datePublished":"2022-03-24T11:41:07+00:00","articleBody":"    TCHAT : Comment expliquer l'emploi important de mat\u00e9riels anciens voire obsol\u00e8te par les Russes (jusqu'\u00e0 un T64 !) quand des mat\u00e9riels plus modernes semblent rester en r\u00e9serve ? S'agit-il simplement d'un biais de perception car les mat\u00e9riels modernes sont moins victimes des combats et donc moins vus sur les m\u00e9dias sociaux ? N'est-ce pas en liaison avec la pens\u00e9e que la guerre serait courte et joyeuse et ne n\u00e9cessitait  pas de mettre trop de moyens ? N'est-ce pas tout de m\u00eame tr\u00e8s p\u00e9nalisant en terme de logistique ?    DMZ         Les T-64 sont principalement utilis\u00e9s par les forces ukrainiennes. Des deux c\u00f4t\u00e9s les chars \u00ab\u00a0anciens\u00a0\u00bb ont g\u00e9n\u00e9ralement \u00e9t\u00e9 modernis\u00e9s\u00a0: ajout de blindages r\u00e9actifs, syst\u00e8mes de vis\u00e9s modernes, stabilisation du canon\u2026 bref\u00a0: pas mal de choses ont chang\u00e9 et rendent ces v\u00e9hicules capables de participer \u00e0 ces op\u00e9rations. Des deux c\u00f4t\u00e9s. La proportion de chars \u00ab\u00a0modernes\u00a0\u00bb perdus est globalement coh\u00e9rente avec les parcs disponibles avant guerre. On note m\u00eame une surrepr\u00e9sentation de certains mod\u00e8les modernes (comme les T-80BVM) qui montrent que certaines des meilleures unit\u00e9s russes ont essuy\u00e9 des pertes importantes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/ac8dc8e_1648139105854-187579.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-24T11:47:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html#303532","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html","datePublished":"2022-03-24T11:37:53+00:00","articleBody":"    TCHAT : Les effectifs de l'arm\u00e9e russe dans leur ensemble, pas seulement ceux qui envahissent l'Ukraine, sont-ils connus ? Merci pour ce s\u00e9changes.    Tris         Yohann Michel (chercheur \u00e0 l\u2019IISS)\u00a0: Mon travail, en temps normal, est justement d\u2019estimer ces forces. On estimait que les forces d\u2019active russes \u00e9taient aux alentours de 900 000 hommes. N\u00e9anmoins, il faut bien comprendre que seule une fraction de ces forces sont des forces de combat. Les forces russes engag\u00e9es dans les op\u00e9rations en Ukraine repr\u00e9sentent aux alentours de 75\u00a0% des forces de combat normalement disponibles dans l\u2019arm\u00e9e russe. C\u2019est beaucoup mais une mobilisation des r\u00e9serves, ou d\u2019une partie, reste possible.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/ac8dc8e_1648139105854-187579.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-24T11:44:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html#303515","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html","datePublished":"2022-03-24T11:34:33+00:00","articleBody":"    TCHAT:\nBonjour et merci pour le live et ce tchat. Savez-vous comment les chercheurs en Russie analysent le conflit? Je pr\u00e9cise: une analyse un peu \"ind\u00e9pendante\" du conflit est-elle encore possible pour les chercheurs russes suite \u00e0 la mise en place de la r\u00e9pression judiciaire autour de cette guerre (comme \u00e0 l'encontre des journalistes). Avez-vous recours \u00e0 des sources russes afin d'\u00e9laborer votre analyse ou sont-elles devenues compl\u00e8tement inutiles faute de propagande ou d'autocensure?    Clara         Yohann Michel (chercheur \u00e0 l\u2019IISS)\u00a0: Super question\u00a0! Les chercheurs russes que l\u2019on c\u00f4toyait avant guerre sont comme nous\u00a0: ils ont un acc\u00e8s incomplet aux informations mais ils connaissent g\u00e9n\u00e9ralement les moyens de contourner la censure et de faire le tri. Certains soutiennent les op\u00e9rations militaires, d\u2019autres non. Il est d\u00e9sormais plus difficile d\u2019\u00e9changer avec eux mais des canaux de communication existent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/ac8dc8e_1648139105854-187579.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-24T11:43:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html#303517","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html","datePublished":"2022-03-24T11:33:26+00:00","articleBody":"         Des missiles antichars M72 norv\u00e9giens sont charg\u00e9s sur un avion de transport pour \u00eatre livr\u00e9s \u00e0 l\u2019Ukraine, \u00e0 Oslo, en Norv\u00e8ge, jeudi 3\u00a0mars 2022. TORSTEIN B\u00c3\u00b8E \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/03/ea1e4f3_79f0933df2c5471ca8e904542cbdb1e2-79f0933df2c5471ca8e904542cbdb1e2-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-24T11:42:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html#303508","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html","datePublished":"2022-03-24T11:31:51+00:00","articleBody":"              TCHAT: Rebonjour, n'y aurait-il pas une surestimation des forces russes de la part des experts?    Pol         De fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale\u00a0: on peut se tromper et on se trompera encore. C\u2019est aussi pour cela que l\u2019on pr\u00e9f\u00e8re g\u00e9n\u00e9ralement se dire \u00ab\u00a0sp\u00e9cialiste\u00a0\u00bb\u00a0: on a nos limites.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/ac8dc8e_1648139105854-187579.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-24T11:35:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html#303504","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html","datePublished":"2022-03-24T11:31:02+00:00","articleBody":"    TCHAT. \r\nBonjour. On voit du mat\u00e9riel russe captur\u00e9 par les forces ukrainiennes. A-t-on des rapports d'utilisation de ce mat\u00e9riel russe contre les russes ? Merci     JL         Certains des v\u00e9hicules captur\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 remis en \u00e9tat par les forces ukrainiennes et leur r\u00e9utilisation au combat semble av\u00e9r\u00e9e. C\u2019est d\u2019ailleurs \u00e9galement vrai de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9\u00a0: des \u00e9quipements ukrainiens captur\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s par les forces s\u00e9paratistes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/ac8dc8e_1648139105854-187579.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-24T11:35:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html#303485","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html","datePublished":"2022-03-24T11:29:24+00:00","articleBody":"    TCHAT - Bonjour, j\u2019ai de nombreuses questions et peut-\u00eatre allez vous finir par r\u00e9pondre \u00e0 une\u2026\r\nEn voici une autre : quels moyens militaires suppl\u00e9mentaires peuvent \u00eatre livr\u00e9s \u00e0 l\u2019Ukraine pour lutter contre les raids a\u00e9riens et les bombardements, qui vont sans doute encore s\u2019intensifier si l\u2019arm\u00e9e russe rentre dans une guerre de position?    Olivier13 qui se pose bcp de questions          Yohann Michel (chercheur \u00e0 l\u2019IISS)\u00a0: Les besoins semblent importants en mati\u00e8re de d\u00e9fense antia\u00e9rienne mais ce ne sont pas les seuls\u00a0: des syst\u00e8mes d\u2019artillerie seraient ainsi tr\u00e8s utiles aux forces ukrainiennes. L\u2019utilisation de drones par la Russie est \u00e9galement de plus en plus importante\u00a0: des syst\u00e8mes antidrones seraient donc \u00e9galement utiles.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/ac8dc8e_1648139105854-187579.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-24T11:34:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html#303463","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html","datePublished":"2022-03-24T11:24:48+00:00","articleBody":"    Tchat : je retent\u00e9 parce que cette question ne se veut pas subversive : qui forme l\u2019arm\u00e9e ukrainienne aux diff\u00e9rents armements fournis par l\u2019\u00e9tranger ?    Jo         Yohann Michel (chercheur \u00e0 l\u2019IISS)\u00a0: Les forces ukrainiennes avaient \u00e9t\u00e9 form\u00e9s avant le conflit \u00e0 l\u2019utilisation et au maniement d\u2019une partie de ces armes. Des formateurs ukrainiens avaient \u00e9t\u00e9 initi\u00e9s, notamment par des soldats britanniques ou canadiens. Ces instructeurs UKR continuent donc de former les soldats ukrainiens. Certains volontaires \u00e9trangers ayant une exp\u00e9rience militaire et technique semblent d\u00e9sormais participer \u00e0 l\u2019apprentissage.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/ac8dc8e_1648139105854-187579.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-24T11:29:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html#303428","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html","datePublished":"2022-03-24T11:21:31+00:00","articleBody":"    TCHAT: que sait-on des forces Ukrainiennes encore pr\u00e9sentes dans Mariupol?    Dub         Yohann Michel (chercheur \u00e0 l\u2019IISS)\u00a0: Les combats se poursuivent. Il est difficile de savoir quelles sont les unit\u00e9s constitu\u00e9es encore engag\u00e9es dans les combats. L\u2019infanterie de marine ukrainienne \u00e9tait particuli\u00e8rement engag\u00e9e dans cette ville, ainsi qu\u2019un des bataillons d\u2019Azov.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/ac8dc8e_1648139105854-187579.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-24T11:23:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html#303396","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html","datePublished":"2022-03-24T11:19:10+00:00","articleBody":"    TCHAT : Bonjour et merci de r\u00e9pondre \u00e0 nos questions !\r\nL'on parle beaucoup depuis le d\u00e9but de cette guerre d'\u00e9quipements militaires promis par les pays occidentaux \u00e0 l'Ukraine. Mais je ne lis que tr\u00e8s peu si ces \u00e9quipements sont bien arriv\u00e9s aux mains de l'arm\u00e9e ukrainienne. \r\nTous les \u00e9quipements promis arrivent-ils \u00e0 \u00eatre livr\u00e9s ? Et surtout parviennent-ils sur les lignes de front rapidement ?    Venzer         Yohann Michel (chercheur \u00e0 l\u2019IISS)\u00a0: Ces \u00e9quipements ont bien \u00e9t\u00e9 livr\u00e9s et sont visibles lors des combats. Au point que vous pouvez d\u00e9sormais trouver tout un ensemble de blagues, de dessins de propagande et m\u00eame de musiques \u00e9voquant ces syst\u00e8mes d\u2019armes. Les NLAW et missiles Javelin sont particuli\u00e8rement utilis\u00e9s et appr\u00e9ci\u00e9s.              Un membre des forces de d\u00e9fense territoriale ukrainiennes tient une arme antichar NLAW, dans la banlieue de Kiev, en Ukraine, le 9\u00a0mars 2022. EFREM LUKATSKY \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/f1a3fa0_8edc1d1378b4469fbd55c2ec5473322b-8edc1d1378b4469fbd55c2ec5473322b-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-24T11:24:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html#303360","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html","datePublished":"2022-03-24T11:17:16+00:00","articleBody":"    TCHAT\r\nLes unit\u00e9s \"mechanis\u00e9es\" bi\u00e9lorusses ont-elles \u00e9t\u00e9 livr\u00e9es par le Japon, grand sp\u00e9cialiste en la mati\u00e8re ?    JM         Yohann Michel (chercheur \u00e0 l\u2019IISS)\u00a0: Les unit\u00e9s bi\u00e9lorusses sont essentiellement \u00e9quip\u00e9es de mat\u00e9riel sovi\u00e9tique et russe. Une part de leurs \u00e9quipements sont de production locale et quelques v\u00e9hicules blind\u00e9s d\u2019origine chinoise.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/ac8dc8e_1648139105854-187579.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-24T11:22:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html#302972","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html","datePublished":"2022-03-24T11:15:31+00:00","articleBody":"     La Chine a renvoy\u00e9 jeudi au patron de l\u2019OTAN ses accusations de \u00ab\u00a0d\u00e9sinformation\u00a0\u00bb. Proche partenaire de Moscou, P\u00e9kin s\u2019est jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent gard\u00e9 de condamner l\u2019invasion russe, se contentant d\u2019appeler l\u2019ensemble des parties \u00e0 la retenue. Les Occidentaux pressent le g\u00e9ant asiatique de manifester clairement son opposition \u00e0 l\u2019offensive du Kremlin. Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg, dont l\u2019organisation est r\u00e9unie en sommet extraordinaire \u00e0 Bruxelles jeudi, a ainsi d\u00e9nonc\u00e9 mercredi \u00ab\u00a0le soutien politique apport\u00e9 \u00e0 la Russie par la Chine, y compris en r\u00e9pandant des mensonges \u00e9hont\u00e9s et de la d\u00e9sinformation\u00a0\u00bb. Relayant des soup\u00e7ons am\u00e9ricains, il a fustig\u00e9 \u00ab\u00a0la possibilit\u00e9 que P\u00e9kin apporte un soutien mat\u00e9riel pour l\u2019invasion de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb et exhort\u00e9 la Chine \u00e0 \u00ab\u00a0se joindre au reste du monde pour appeler \u00e0 une fin imm\u00e9diate et pacifique de cette guerre\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Accuser la Chine de faire de la d\u00e9sinformation sur l\u2019Ukraine, c\u2019est en soi de la d\u00e9sinformation, a r\u00e9pliqu\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse Wang Wenbin, porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res chinois. Les Etats-Unis et l\u2019OTAN devraient engager un dialogue avec la Russie pour d\u00e9m\u00ealer le n\u0153ud de la crise ukrainienne. Pour r\u00e9soudre une crise, il convient d\u2019\u00eatre calme et rationnel, non de jeter de l\u2019huile sur le feu.\u00a0\u00bb          La Chine se pr\u00e9sente comme une puissance neutre et reproche \u00e0 l\u2019extension de l\u2019OTAN d\u2019\u00eatre responsable de la crise ukrainienne. \u00ab\u00a0Nous avons toujours plaid\u00e9 pour que l\u2019Ukraine soit un pont entre l\u2019Est et l\u2019Ouest, plut\u00f4t que l\u2019avant-garde d\u2019un jeu entre grandes puissances, a argument\u00e9 Wang Wenbin. Le temps prouvera que la position de la Chine est du bon c\u00f4t\u00e9 de l\u2019histoire.\u00a0\u00bb                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/ac8dc8e_1648139105854-187579.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\nP\u00e9kin rejette l\u2019accusation de \u00ab\u00a0mensonges \u00e9hont\u00e9s\u00a0\u00bb de l\u2019OTAN\n","dateModified":"2022-03-24T11:22:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html#303332","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html","datePublished":"2022-03-24T11:13:18+00:00","articleBody":"    TCHAT : Bonjour, quel signal envoi Moscou en faisant appel aux tch\u00e9tch\u00e8nes et syriens ?     David         Yohann Michel (chercheur \u00e0 l\u2019IISS)\u00a0: Il y a un double int\u00e9r\u00eat\u00a0: le premier est de faire peur aux Ukrainiens. Leur r\u00e9putation de duret\u00e9 et les crimes de guerre qu\u2019on leur attribue permettaient de faire passer un message simple\u00a0: \u00ab\u00a0Rendez-vous ou ce seront eux qui seront employ\u00e9s contre vous.\u00a0\u00bb          La mobilisation de combattants venant de pays \u00e9trangers permet \u00e9galement de donner l\u2019impression que la Russie est soutenue par ses partenaires non occidentaux et a ainsi un objectif de propagande\u00a0: pr\u00e9senter un \u00ab\u00a0front antioccidental\u00a0\u00bb.          L\u2019utilit\u00e9 purement militaire de certains de ces contingents sera probablement n\u00e9gligeable.              Des militaires marchent dans une rue apr\u00e8s le discours du chef de la R\u00e9publique tch\u00e9tch\u00e8ne, Ramzan Kadyrov, consacr\u00e9 au conflit militaire en Ukraine, \u00e0 Grozny, en Russie, le 25\u00a0f\u00e9vrier 2022. STRINGER \/ REUTERS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/2059f0a_mos-ukraine-crisis-russia-kadyrov-0225-1a.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-24T11:20:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html#303326","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html","datePublished":"2022-03-24T11:10:13+00:00","articleBody":"    TCHAT : L'arm\u00e9e ukrainienne a-t-elle les moyens et un int\u00e9r\u00eat de frapper en profondeur derri\u00e8re les lignes russes pour cibler des armes \u00e9loign\u00e9es (postes d'artillerie, rampes de missiles) ou des lignes logistiques tr\u00e8s en amont (d\u00e9p\u00f4ts de carburants, lignes de chemin de fer utilis\u00e9es par l'envahisseur, pont de Crim\u00e9e de Kertch) ?    Sysy         Yohann Michel (chercheur \u00e0 l\u2019IISS)\u00a0: L\u2019arm\u00e9e ukrainienne disposait, avant le conflit, de capacit\u00e9s limit\u00e9es de frappes dans la profondeur. N\u00e9anmoins, on observe r\u00e9guli\u00e8rement des frappes contre des objectifs militaires, y compris \u00e0 une certaine distance des lignes de front. Un navire russe a ainsi \u00e9t\u00e9 visiblement frapp\u00e9 ce matin dans le port de Berdiansk. Il faut n\u00e9anmoins se souvenir que les forces russes disposent de moyens d\u2019intercepter une partie de ces missiles, notamment autour de leurs installations et infrastructures les plus sensibles.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/ac8dc8e_1648139105854-187579.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-24T11:16:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html#303298","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html","datePublished":"2022-03-24T11:06:38+00:00","articleBody":"    Tchat : Bonjour, il est fait mention lors de la reunion de l'OTANT \u00e0 Bruxelles ou hier, avant celle-ci, de la mise en place de nouvelles forces tactiques dans l'est de l'Europe ainsi que le fait que l'Alliance \"[...] est pr\u00e9par\u00e9e \u00e0 prot\u00e9ger les alli\u00e9s contre une attaque nucl\u00e9aire, a annonc\u00e9 mercredi son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral\". Bien qu'une telle \u00e9ventualit\u00e9 semble inimaginable, pourriez-vous donner plus de d\u00e9tails ou d'explications \u00e0 ce sujet ? Les \u00e9ventuelles mesures envisageables face \u00e0 une attaque d'ordre nucl\u00e9aire ? Merci d'avance.    Tom2         Yohann Michel (chercheur \u00e0 l\u2019IISS)\u00a0: Trois pays de l\u2019OTAN disposent de forces de dissuasion nucl\u00e9aire\u00a0: les Etats-Unis, la Grande Bretagne et la France (sans parler des pays participant \u00e0 la \u00ab\u00a0mission nucl\u00e9aire de l\u2019OTAN\u00a0: notamment la Belgique ou l\u2019Allemagne). Ces forces continuent d\u2019assurer la permanence de la dissuasion.              Sommet extraordinaire des chefs d\u2019Etat et de gouvernement des pays membres de l\u2019OTAN au si\u00e8ge de l\u2019organisation \u00e0 Bruxelles, en Belgique, jeudi 24\u00a0mars 2022. JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/954139e_1648120509368-cc-7193.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-24T11:17:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html#303286","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html","datePublished":"2022-03-24T11:04:00+00:00","articleBody":"    TCHAT. Bonjour, toute l'aviation ukrainienne a-t-elle \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite o\u00f9 alors ne sortent-ils plus les avions parce  qu'ils ont perdu la sup\u00e9riorit\u00e9 a\u00e9rienne ?    Jaeger         Yohann Michel (chercheur \u00e0 l\u2019IISS)\u00a0: L\u2019arm\u00e9e de l\u2019air ukrainienne semble toujours mener des op\u00e9rations a\u00e9riennes. Celles-ci sont relativement rares et limit\u00e9es, mais semblent malgr\u00e9 tout encore avoir un impact sur les forces russes. Les forces ukrainiennes n\u2019ont jamais eu la sup\u00e9riorit\u00e9 a\u00e9rienne, mais la vraie surprise, c\u2019est que les Russes n\u2019ont pas r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9truire compl\u00e8tement les forces a\u00e9riennes ukrainiennes. En particulier apr\u00e8s un mois d\u2019op\u00e9ration, alors que le rapport de force \u00e9tait particuli\u00e8rement in\u00e9gal au d\u00e9but du conflit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/ac8dc8e_1648139105854-187579.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-24T11:18:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html#303264","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html","datePublished":"2022-03-24T11:01:44+00:00","articleBody":"    TCHAT: lors des tirs de missiles, bombes ou artillerie, les soldats russes savent-ils qu'ils visent des infrastructure civiles comme des \u00e9coles ou h\u00f4pitaux, ou ont-ils juste des coordonn\u00e9es \u00e0 viser ?    Adam         Le soldat qui charge le tube de son canon\u00a0: pas s\u00fbr. Le pilote, sans doute. Mais ceux qui donnent les ordres sont vraisemblablement au courant des objectifs vis\u00e9s.          Certaines sc\u00e8nes document\u00e9es sont des crimes de guerre clairs. Plusieurs \u00e9quipes de chercheurs travaillent d\u2019ailleurs \u00e0 les documenter. N\u00e9anmoins conservons en t\u00eate que de nombreux soldats des deux camps sont dans une situation particuli\u00e8rement compliqu\u00e9e\u00a0: stress, peur\u2026 leur libert\u00e9 n\u2019est pas totale.              Des employ\u00e9s et des b\u00e9n\u00e9voles ukrainiens transportent une femme enceinte bless\u00e9e hors de la maternit\u00e9 endommag\u00e9e par un bombardement \u00e0 Mariupol, en Ukraine, mercredi 9 mars 2022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/22/5eb4b90_1647980975324-148310.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-24T11:06:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html#303232","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html","datePublished":"2022-03-24T10:58:48+00:00","articleBody":"    TCHAT: l'arm\u00e9e Ukrainienne a-t-elle les moyens de passer d'une organisation d\u00e9fensive \u00e0 une action offensive?    Jer         Yohann Michel (chercheur \u00e0 l\u2019IISS)\u00a0: Si elle parvient \u00e0 conserver des r\u00e9serves en dehors des combats, un mat\u00e9riel suffisant (peut-\u00eatre gr\u00e2ce \u00e0 des livraisons depuis l\u2019\u00e9tranger) et qu\u2019elle parvient \u00e0 d\u00e9gager sa capitale\u00a0: probablement. N\u00e9anmoins certaines contre-offensives, bien que limit\u00e9es, ont eu un impact notable sur les forces russes. Mais il reste difficile d\u2019avoir une vision suffisante pour estimer cette capacit\u00e9\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/ac8dc8e_1648139105854-187579.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-24T11:02:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html#303213","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html","datePublished":"2022-03-24T10:56:19+00:00","articleBody":"    TCHAT :Bonjour,  qu'est-ce qui est le plus surprenant dans ce conflit pour les sp\u00e9cialites?    Bida         Yohann Michel (chercheur \u00e0 l\u2019IISS)\u00a0: Pour de nombreux sp\u00e9cialistes, les objectifs de guerre russes ont \u00e9t\u00e9 sans doute l\u2019aspect le plus surprenant\u00a0: beaucoup pensaient les forces russes trop peu nombreuses pour tenter une op\u00e9ration telle que celle-ci. Les choix politiques russes ont visiblement \u00e9t\u00e9 fond\u00e9s sur une mauvaise analyse de leurs moyens et de la r\u00e9sistance ukrainienne.A titre personnel, je me suis tromp\u00e9\u00a0: j\u2019avais estim\u00e9 que l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air ukrainienne serait incapable de poursuivre ses op\u00e9rations apr\u00e8s deux jours de combats. J\u2019ai eu tort.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/ac8dc8e_1648139105854-187579.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-24T11:04:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html#303209","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html","datePublished":"2022-03-24T10:54:29+00:00","articleBody":"    TCHAT. Bonjour, avez-vous une id\u00e9e du co\u00fbt de cette guerre pour la russie ? Peuvent-ils se permettre de la tenir sur la dur\u00e9e sous cet angle ?    Loisach21         Yohann Michel (chercheur \u00e0 l\u2019IISS)\u00a0:  C\u2019est sans doute du c\u00f4t\u00e9 des sanctions \u00e9conomiques et du soutien politique au r\u00e9gime que se trouve la principale vuln\u00e9rabilit\u00e9 de la Russie dans cette guerre. Mais il est difficile d\u2019en mesurer l\u2019ampleur et donc leur impact \u00e0 court et moyen termes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/ac8dc8e_1648139105854-187579.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-24T10:55:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html#303207","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html","datePublished":"2022-03-24T10:53:39+00:00","articleBody":"         Tetiana Tchornovol, ancienne membre du Parlement ukrainien, aujourd\u2019hui militaire et op\u00e9ratrice d\u2019un syst\u00e8me de missiles guid\u00e9s antichars, examine un char russe qu\u2019elle a d\u00e9truit lors d\u2019une r\u00e9cente bataille sur une position de la ligne de front, dans la r\u00e9gion de Kiev, en Ukraine, le 20 mars 2022. GLEB GARANICH \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/e064e50_ggg-gar02-ukraine-crisis-frontline-female-fighter-0320-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-24T10:57:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html#303201","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html","datePublished":"2022-03-24T10:53:21+00:00","articleBody":"    TCHAT : Peut-on craindre une offensive Russe \/ Bi\u00e9lorusse sur la partie Ouest de l'Ukraine pour justement bloquer cet approvisionnement occidental ? \r\nMerci     GG         Yohann Michel (chercheur \u00e0 l\u2019IISS)\u00a0: La r\u00e9gion du nord-ouest de l\u2019Ukraine n\u2019est pas une r\u00e9gion particuli\u00e8rement propice \u00e0 une offensive de grande ampleur. Les forces russes encore disponibles en Bi\u00e9lorussie semblent limit\u00e9es et l\u2019arm\u00e9e bi\u00e9lorusse seule ne semble pas en mesure de mener des op\u00e9rations de grande ampleur (manque d\u2019entra\u00eenement aux op\u00e9rations de grandes unit\u00e9s, faibles moyens C2, unit\u00e9s m\u00e9canis\u00e9es avec de vraies lacunes\u2026). Mais la simple menace d\u2019une op\u00e9ration force les Ukrainiens \u00e0 conserver des forces en r\u00e9serve pour faire face cette menace. Comme du c\u00f4t\u00e9 d\u2019Odessa la simple menace th\u00e9orique a des effets concrets sur les forces ukrainiennes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/ac8dc8e_1648139105854-187579.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-24T10:58:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html#303191","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html","datePublished":"2022-03-24T10:49:43+00:00","articleBody":"    TCHAT: Que faut il penser des threads d'Igor Sushko sur les FSB letters?    guigs         Yohann Michel (chercheur \u00e0 l\u2019IISS)\u00a0: Il est improbable qu\u2019une personne qui \u00e9tait jusqu\u2019alors relativement inconnue ait un tel acc\u00e8s \u00e0 des sources pareilles, aussi souvent\u2026 Beaucoup d\u2019analystes \u00e9taient sceptiques lors de la premi\u00e8re publication et le sont donc de plus en plus\u2026 Une grande distance doit \u00eatre observ\u00e9e vis-\u00e0-vis de cette source.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/ac8dc8e_1648139105854-187579.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-24T10:50:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html#303167","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html","datePublished":"2022-03-24T10:47:38+00:00","articleBody":"    TCHAT On peut penser que l'OTAN recueille nombre d'informations sensibles sur l'arm\u00e9e russe, par le biais de renseignements humains et \u00e9lectroniques - on pense aux satellites espions comme la gamme CERES lanc\u00e9e par la France.\r\nCes renseignements sont-ils partag\u00e9s avec les forces ukrainiennes ?    DidierK         Yohann Michel (chercheur \u00e0 l\u2019IISS)\u00a0: Plusieurs pays occidentaux ont signal\u00e9 plus ou moins officiellement qu\u2019ils partageaient le renseignement collect\u00e9 avec les forces ukrainiennes. A ma connaissance, la France n\u2019a pas officiellement signal\u00e9 un partage de renseignement.          Quelques excellents articles ont \u00e9t\u00e9 \u00e9crits sur le sujet\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/ac8dc8e_1648139105854-187579.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-24T10:51:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html#303146","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html","datePublished":"2022-03-24T10:44:59+00:00","articleBody":"    TCHAT: Bonjour,concr\u00e8tement si la Russie utilise une arme nucl\u00e9aire de petite charge, quels sont les d\u00e9g\u00e2ts ?    Cad         Yohann Michel (chercheur \u00e0 l\u2019IISS)\u00a0: L\u2019utilisation d\u2019une arme nucl\u00e9aire, m\u00eame de \u00ab\u00a0petite charge\u00a0\u00bb est fortement improbable. Les armes nucl\u00e9aires ne sont pas des armes \u00ab\u00a0normales\u00a0\u00bb et ne seront pas utilis\u00e9es \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re. Les responsables occidentaux ont bien signal\u00e9 \u00e0 leurs homologues russes que toute utilisation d\u2019arme nucl\u00e9aire changerait le positionnement des forces de l\u2019OTAN. Je serai en d\u00e9saccord avec certains coll\u00e8gues ici, mais je consid\u00e8re que toute arme nucl\u00e9aire est strat\u00e9gique, quelle que soit sa charge. Les Russes le savent et ils en tiendront compte.Leur emploi est donc particuli\u00e8rement improbable.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/ac8dc8e_1648139105854-187579.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-24T10:47:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html#303126","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html","datePublished":"2022-03-24T10:42:03+00:00","articleBody":"    TCHAT : Bonjour, je crois avoir mal pos\u00e9 ma question tout \u00e0 l'heure. Nous recevons r\u00e9guli\u00e8rement des rapports sur le mauvais \u00e9tat de la logistique russe. Qu'en est-il du c\u00f4t\u00e9 ukrainien ?    PseudoPasInspir\u00e9         Yohann Michel (chercheur \u00e0 l\u2019IISS)\u00a0: Bonne question\u00a0! Encore une fois, cela va d\u00e9pendre de la zone de combat,\u00a0mais il semble que les armes occidentales livr\u00e9es aient rapidement atteint les diff\u00e9rentes unit\u00e9s. Ce qui tend \u00e0 montrer que la logistique ukrainienne r\u00e9siste plut\u00f4t bien \u00e0 la pression russe. En tout cas, pour l\u2019instant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/ac8dc8e_1648139105854-187579.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-24T10:43:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html#303082","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html","datePublished":"2022-03-24T10:40:47+00:00","articleBody":"    TCHAT : Bonjour et merci pour ce live.\r\nIl y a beaucoup d'informations et de propagande d'un c\u00f4t\u00e9 comme de l'autre, mais sait-on approximativement la composition de l'arm\u00e9e d'invasion russe, entre combattants aguerris, mercenaires et jeunes paum\u00e9s ? On a tous en t\u00eate les vid\u00e9os et les messages ukrainiens sur de jeunes soldats russes qui ne savent pas o\u00f9 ils sont et pourquoi ils combattent\u2026    Espoir         Yohann Michel (chercheur \u00e0 l\u2019IISS)\u00a0: Bonjour \u00e0 vous et merci de nous suivre\u00a0! Il faut effectivement conserver une certaine distance vis-\u00e0-vis des communications officielles et non officielles\u00a0: les journalistes ont l\u2019habitude, ainsi que les chercheurs (d\u2019o\u00f9 l\u2019int\u00e9r\u00eat de les suivre). Les forces russes \u00e9taient, au d\u00e9but du conflit, principalement constitu\u00e9es de soldats professionnels. N\u00e9anmoins des conscrits \u00e9taient pr\u00e9sents, notamment dans les unit\u00e9s de logistique (mais pas uniquement).          Ceux-l\u00e0 auraient parfois \u00e9t\u00e9 forc\u00e9s de signer des contrats pour \u00eatre officiellement professionnels\u2026          Il y a \u00e9galement des groupes de mercenaires, mais ils ne semblent pas repr\u00e9senter une part importante des forces russes.          Professionnels ou non, les soldats russes dans leur majorit\u00e9 sont de jeunes hommes qui n\u2019ont bien souvent aucune exp\u00e9rience des op\u00e9rations r\u00e9centes des arm\u00e9es russes (\u00e0 la diff\u00e9rence de leurs cadres). Ce qui n\u2019est pas surprenant ou anormal\u00a0: ce serait le cas dans bien des forces arm\u00e9es de la plan\u00e8te. Il y a des signes qui tendent \u00e0 montrer qu\u2019une partie d\u2019entre eux ne savait effectivement pas pourquoi ils \u00e9taient engag\u00e9s, et certains ne soutiennent pas politiquement cette op\u00e9ration. Mais il est difficile de savoir quelles cons\u00e9quences cela aura sur des op\u00e9rations qui s\u2019installent d\u00e9sormais dans la dur\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/ac8dc8e_1648139105854-187579.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-24T10:58:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html#303028","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/24/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-morts-dans-un-bombardement-a-kharkiv-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6118889_3210.html","datePublished":"2022-03-24T10:39:11+00:00","articleBody":"         Des soldats ukrainiens sur la route menant \u00e0 Irpin, o\u00f9 des combats ont lieu actuellement. Kiev, Ukraine, le 23 mars 2022. CHLOE SHARROCK \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/78f7fab_1648096402636-csharrock-kiev-23mars-3.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-24T10:41:10+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/0/0/5000/3333/1342/894/3/0/ac8dc8e_1648139105854-187579.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/03/24/19-10">
<filnamedate="20220324"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220324"><AAMMJJHH="2022032419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ Quand il discute avec ses alliés européens de la réponse à apporter à l’invasion russe, le président américain, Joe Biden, a en tête les semi-défaites des guerres menées par les Etats-Unis depuis vingt ans, analyse Alain Frachon, éditorialiste au « Monde », dans sa chronique.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Économie  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : retour à l’ombre pour le tourisme                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Budgets participatifs : il faut « donner aux citoyens de nouvelles capacités d’agir »   Jonathan Maurice Toulouse School of Management Research (université Toulouse-I-Capitole, CNRS).                     Live  Article se déroulant en direct  Valérie Pécresse, souffrante du Covid, participera bien à l’émission « Elysée 2022 » ce soir, mais à distance                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Des enseignants « dans le flou » de la campagne présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés En imposant le paiement en roubles du gaz russe, Vladimir Poutine sème le trouble                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Qui voudrait recourir aux services du français Gefco, dont le principal actionnaire, la Société des chemins de fer russes, participe à l’effort de guerre ? »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Budgets participatifs : il faut « donner aux citoyens de nouvelles capacités d’agir »   Jonathan Maurice Toulouse School of Management Research (université Toulouse-I-Capitole, CNRS).              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine a-t-elle été créée par la Russie ?                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’inquiétante dérive russe du Mali                   Débats  Article réservé à nos abonnés Histoire d’une notion : l’apocalypse ou l’histoire sans fin de la fin du monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Joe Biden veut consolider l’Europe dans un monde à l’équilibre dangereusement instable »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Budgets participatifs : il faut « donner aux citoyens de nouvelles capacités d’agir »   Jonathan Maurice Toulouse School of Management Research (université Toulouse-I-Capitole, CNRS).              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : avec « En nous », Régis Sauder retourne dans les quartiers nord de Marseille                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Canicule. Chicago, été 1995. Autopsie sociale d’une catastrophe », d’Eric Klinenberg : un été meurtrier                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Kamikaze », sur Canal+ : le désespoir adolescent et comment s’en sortir à grands frais                   Culture  Article réservé à nos abonnés Iris Knobloch présidera le Festival de Cannes en 2023             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Arnold Schwarzenegger » dans « Le Monde », de Monsieur Univers à héraut antiguerre   Samuel Blumenfeld                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                        Débats       Guerre en Ukraine         Guerre en Ukraine : « Aux Etats-Unis, le syndrome de l’Irak et celui de l’Afghanistan ne se sont pas dissipés »   Chronique            Alain Frachon  Editorialiste au « Monde »        Quand il discute avec ses alliés européens de la réponse à apporter à l’invasion russe, le président américain, Joe Biden, a en tête les semi-défaites des guerres menées par les Etats-Unis depuis vingt ans, analyse Alain Frachon, éditorialiste au « Monde », dans sa chronique.   Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 16h26    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Chronique. Les « guerres lointaines » de l’Amérique, celles qui marquèrent le début du siècle, pèsent sur la politique de Joe Biden en Ukraine. Les situations ne sont pas comparables mais, outre-Atlantique, le syndrome de l’Irak et celui de l’Afghanistan ne se sont pas dissipés. Ces mauvais souvenirs de semi-défaites, le président américain les a en tête quand il débat avec ses alliés européens – cette semaine, à l’OTAN à Bruxelles – de la guerre en Ukraine.          Avant même le début de l’agression russe, Joe Biden a dit qu’aucun soldat américain n’irait se battre pour Kiev. Le « leader » de l’OTAN avait « téléphoné » sa position à l’avance à son homologue russe : pas de participation directe au combat des Ukrainiens. Au moment d’engager ses troupes, Vladimir Poutine savait. Ce qui ne l’a pas empêché de dénoncer le bellicisme naturel de l’OTAN pour justifier l’attaque menée contre un pays qui ne menaçait aucunement la Russie. L’homme du Kremlin mène une « guerre de choix », pas de nécessité.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Face à la Russie, les Etats-Unis entravés par leurs propres lignes rouges                 Le président américain a de très bonnes raisons pour faire valoir sa position. Il aurait pu, cependant, choisir de rester dans le flou ou l’ambiguïté – comme il le fait concernant Taïwan, l’île autonome dont la Chine veut prendre le contrôle. L’Ukraine n’est pas membre de l’Alliance atlantique et ne bénéficie pas d’une protection automatique. Une confrontation directe entre les Etats-Unis et la Russie peut transformer la guerre russo-ukrainienne en un conflit de beaucoup plus grande ampleur. Elle peut mettre à l’épreuve la pratique que les uns et les autres ont de la théorie de la dissuasion, qui sous-tend que les armes nucléaires en leur possession ne doivent jamais être utilisées.          « Pour la classe moyenne »          Contrairement à Donald Trump, son prédécesseur, Biden a situé sa politique étrangère dans un environnement particulier : la rivalité entre démocraties et autocraties. Or l’Ukraine, en voie de démocratisation, est agressée, aussi gratuitement qu’injustement, par un régime russe de plus en plus dictatorial. Elle est liée à l’Union européenne par un accord de partenariat. Principal grief de Moscou : l’Ukraine se dérussifie et s’occidentalise. Ambition affichée par Poutine : ramener ce pays sous la tutelle russe.                           Lire aussi la chronique :  Article réservé à nos abonnés  « Poutine, l’agresseur de l’Ukraine, n’est pas le produit de l’extension de l’OTAN ni des humiliations de l’Occident »                 Mais Biden a aussi annoncé qu’il mènerait une politique étrangère « pour la classe moyenne ». A une opinion publique américaine souffrant de « fatigue stratégique », il a promis de poursuivre le désengagement des Etats-Unis du « grand Moyen-Orient » et de tirer un trait sur la série de « guerres lointaines » – Afghanistan, Irak, Libye – conduites depuis 2001. D’où sa sortie peu glorieuse d’Afghanistan, en août 2022, permettant aux talibans de revenir à Kaboul… et à Vladimir Poutine d’imaginer que les Américains ne sont plus d’humeur à jouer partout les « gendarmes du monde ». La nécessité de paramétrer sa politique étrangère entre ces deux pôles – la défense de la démocratie, le moral de ses électeurs – explique, en partie, le profil de la réponse de Biden à la guerre de Poutine.        Il vous reste 48.02% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/03/24/guerre-en-ukraine-aux-etats-unis-le-syndrome-de-l-irak-et-celui-de-l-afghanistan-ne-se-sont-pas-dissipes_6118973_3232.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Aux Etats-Unis, le syndrome de l\u2019Irak et celui de l\u2019Afghanistan ne se sont pas dissip\u00e9s\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-24T14:00:09+01:00","datePublished":"2022-03-24T14:00:09+01:00","dateModified":"2022-03-24T16:26:21+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["D\u00e9bats","Chroniques","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Joe Biden"],"description":"Quand il discute avec ses alli\u00e9s europ\u00e9ens de la r\u00e9ponse \u00e0 apporter \u00e0 l\u2019invasion russe, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, a en t\u00eate les semi-d\u00e9faites des guerres men\u00e9es par les Etats-Unis depuis vingt ans, analyse Alain Frachon, \u00e9ditorialiste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, dans sa chronique.","author":[{"@type":"Person","name":"Alain Frachon","description":"Editorialiste au \u00ab Monde \u00bb"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/88/0/3700/1850/1342/671/60/0/3894254_5825724-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/24/19-11">
<filnamedate="20220324"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220324"><AAMMJJHH="2022032419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Certains « Etats criminels » du continent sont utilisés par Moscou comme « réservoirs de ressources naturelles et humaines pour soutenir son effort de guerre », analyse Nathalia Dukhan, de l’organisation The Sentry.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Économie  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : retour à l’ombre pour le tourisme                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Budgets participatifs : il faut « donner aux citoyens de nouvelles capacités d’agir »   Jonathan Maurice Toulouse School of Management Research (université Toulouse-I-Capitole, CNRS).                     Live  Article se déroulant en direct  Valérie Pécresse, souffrante du Covid, participera bien à l’émission « Elysée 2022 » ce soir, mais à distance                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Des enseignants « dans le flou » de la campagne présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés En imposant le paiement en roubles du gaz russe, Vladimir Poutine sème le trouble                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Qui voudrait recourir aux services du français Gefco, dont le principal actionnaire, la Société des chemins de fer russes, participe à l’effort de guerre ? »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Budgets participatifs : il faut « donner aux citoyens de nouvelles capacités d’agir »   Jonathan Maurice Toulouse School of Management Research (université Toulouse-I-Capitole, CNRS).              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine a-t-elle été créée par la Russie ?                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’inquiétante dérive russe du Mali                   Débats  Article réservé à nos abonnés Histoire d’une notion : l’apocalypse ou l’histoire sans fin de la fin du monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Joe Biden veut consolider l’Europe dans un monde à l’équilibre dangereusement instable »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Budgets participatifs : il faut « donner aux citoyens de nouvelles capacités d’agir »   Jonathan Maurice Toulouse School of Management Research (université Toulouse-I-Capitole, CNRS).              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : avec « En nous », Régis Sauder retourne dans les quartiers nord de Marseille                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Canicule. Chicago, été 1995. Autopsie sociale d’une catastrophe », d’Eric Klinenberg : un été meurtrier                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Kamikaze », sur Canal+ : le désespoir adolescent et comment s’en sortir à grands frais                   Culture  Article réservé à nos abonnés Iris Knobloch présidera le Festival de Cannes en 2023             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Arnold Schwarzenegger » dans « Le Monde », de Monsieur Univers à héraut antiguerre   Samuel Blumenfeld                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                      Le Monde Afrique        Débats         Guerre en Ukraine : « L’OTAN devrait appliquer des sanctions ciblées contre les kleptocraties africaines alliées du Kremlin »   Tribune        Nathalia Dukhan  analyste à The Sentry        Certains « Etats criminels » du continent sont utilisés par Moscou comme « réservoirs de ressources naturelles et humaines pour soutenir son effort de guerre », analyse Nathalia Dukhan, de l’organisation The Sentry.   Publié aujourd’hui à 13h00, mis à jour à 15h48    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                     Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                          Garde du Groupe Wagner, la milice privée russe affectée à la sécurité du président centrafricain Faustin-Archange Touadéra au Stade omnisports de Bangui, le 18 mars 2022.  BARBARA DEBOUT / AFP               Tribune. Pour contrer l’invasion russe de l’Ukraine, les pays membres de l’OTAN ont choisi de livrer une guerre économique agressive à la Russie. Ils devraient également appliquer des sanctions ciblées contre les kleptocraties africaines alliées du Kremlin et sous influence de l’armée de l’ombre de Vladimir Poutine, le Groupe Wagner. Ces mesures viseraient à combattre la montée en puissance d’Etats criminels, satellites de la Russie, utilisés comme des réservoirs de ressources naturelles et humaines pour soutenir, à long terme, l’effort de guerre russe.          En retrait depuis la chute de l’empire soviétique, le Kremlin a renforcé son activité diplomatique sur le continent africain à partir de 2017, en promouvant un discours très anti-occidental et des accords de type « armes et protection contre ressources minières et stratégiques ». Ce rapprochement, confirmé par le premier sommet Russie-Afrique, qui s’est tenu à Sotchi en octobre 2019, n’a rien d’anodin.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Ce camp est devenu un centre de torture » : au Mali, l’armée et Wagner accusés d’exactions sur des civils                 Historiquement, l’Afrique a surtout été considérée pour ses réserves de ressources stratégiques. Sur fond de pillage colonial exercé par les puissances européennes, le continent a joué un rôle essentiel au cours de la seconde guerre mondiale en participant à l’effort de guerre aux côtés des pays alliés. Avec la menace d’une troisième guerre mondiale, le Kremlin entend lui aussi s’assurer d’une contribution africaine.          C’est ainsi que la Centrafrique, longtemps considérée comme un pré-carré français, a fait son entrée en 2018 dans la sphère d’influence russe. Ce pays riche en ressources naturelles, classé 188 sur 189 selon l’indice de développement humain et décimé par deux décennies de conflits armés meurtriers, est devenu en quatre ans un modèle que Moscou entend exporter à d’autres pays africains. Estimée à quelque 2 000 hommes, la présence du Groupe Wagner y a profondément modifié le paysage politico-sécuritaire et économique.          Climat d’épouvante          The Sentry, l’organisation pour laquelle je travaille, a confirmé le financement par le groupe russe de vastes campagnes de propagande anti-françaises, anti-ONU et anti-occidentaux. Au cours de l’année 2020, un véritable hold-up électoral s’est joué, sur fond de guerre d’influences, forçant le second mandat du président Faustin-Archange Touadéra et une quasi-mise sous tutelle du pays par le Groupe Wagner.        Il vous reste 64.75% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/03/24/guerre-en-ukraine-l-otan-devrait-appliquer-des-sanctions-ciblees-contre-les-kleptocraties-africaines-alliees-du-kremlin_6118969_3212.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab L\u2019OTAN devrait appliquer des sanctions cibl\u00e9es contre les kleptocraties africaines alli\u00e9es du Kremlin\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-24T13:00:05+01:00","datePublished":"2022-03-24T13:00:05+01:00","dateModified":"2022-03-24T15:48:40+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","D\u00e9bats"],"keywords":["D\u00e9bats","Vie des id\u00e9es","D\u00e9bats","International","Libye","Mali","Le Monde Afrique","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Certains \u00ab\u00a0Etats criminels\u00a0\u00bb du continent sont utilis\u00e9s par Moscou comme \u00ab\u00a0r\u00e9servoirs de ressources naturelles et humaines pour soutenir son effort de guerre\u00a0\u00bb, analyse Nathalia Dukhan, de l\u2019organisation The Sentry.","author":[{"@type":"Person","name":"Nathalia Dukhan","description":"analyste \u00e0 The Sentry"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/18/373/0/4457/2228/1342/671/60/0/a6bcde4_5786029-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-debats/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/24/19-12">
<filnamedate="20220324"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220324"><AAMMJJHH="2022032419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ Le dispositif va permettre au pays scandinave d’harmoniser ses conditions d’accueil avec celles de l’Union européenne. Mais le vote de la loi fait polémique dans le royaume, où elle est jugée discriminatoire.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Économie  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : retour à l’ombre pour le tourisme                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Budgets participatifs : il faut « donner aux citoyens de nouvelles capacités d’agir »   Jonathan Maurice Toulouse School of Management Research (université Toulouse-I-Capitole, CNRS).                     Live  Article se déroulant en direct  Valérie Pécresse, souffrante du Covid, participera bien à l’émission « Elysée 2022 » ce soir, mais à distance                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Des enseignants « dans le flou » de la campagne présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés En imposant le paiement en roubles du gaz russe, Vladimir Poutine sème le trouble                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Qui voudrait recourir aux services du français Gefco, dont le principal actionnaire, la Société des chemins de fer russes, participe à l’effort de guerre ? »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Budgets participatifs : il faut « donner aux citoyens de nouvelles capacités d’agir »   Jonathan Maurice Toulouse School of Management Research (université Toulouse-I-Capitole, CNRS).              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine a-t-elle été créée par la Russie ?                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’inquiétante dérive russe du Mali                   Débats  Article réservé à nos abonnés Histoire d’une notion : l’apocalypse ou l’histoire sans fin de la fin du monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Joe Biden veut consolider l’Europe dans un monde à l’équilibre dangereusement instable »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Budgets participatifs : il faut « donner aux citoyens de nouvelles capacités d’agir »   Jonathan Maurice Toulouse School of Management Research (université Toulouse-I-Capitole, CNRS).              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : avec « En nous », Régis Sauder retourne dans les quartiers nord de Marseille                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Canicule. Chicago, été 1995. Autopsie sociale d’une catastrophe », d’Eric Klinenberg : un été meurtrier                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Kamikaze », sur Canal+ : le désespoir adolescent et comment s’en sortir à grands frais                   Culture  Article réservé à nos abonnés Iris Knobloch présidera le Festival de Cannes en 2023             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Arnold Schwarzenegger » dans « Le Monde », de Monsieur Univers à héraut antiguerre   Samuel Blumenfeld                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Danemark             Le Danemark adopte une « loi spéciale » pour accueillir les Ukrainiens      Le dispositif va permettre au pays scandinave d’harmoniser ses conditions d’accueil avec celles de l’Union européenne. Mais le vote de la loi fait polémique dans le royaume, où elle est jugée discriminatoire.          Par Anne-Françoise Hivert(Malmö (Suède), correspondante régionale)         Publié aujourd’hui à 11h57    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Des réfugiés ukrainiens dans un centre de Dokkedal, dans le nord du Danemark, le 15 mars 2022.  BO AMSTRUP / AFP               Le Danemark aurait-il abandonné sa politique migratoire ultrarestrictive ? C’est en tout cas l’impression que pourrait donner la « loi spéciale », adoptée par le Parlement à Copenhague, le 16 mars, et qui vise à faciliter l’accueil des Ukrainiens fuyant l’invasion russe dans leur pays. Mais, pour les ONG et défenseurs du droit d’asile, le texte et les débats qui ont accompagné son vote ont surtout révélé le caractère discriminatoire de la politique d’accueil du pays.          Proposée par le gouvernement social-démocrate, la loi spéciale vise à aligner les conditions d’accueil des réfugiés ukrainiens sur celles de l’Union européenne. Ayant négocié une exemption sur la justice et les affaires intérieures après le rejet par référendum du traité de Maastricht en 1992, le Danemark n’a pas ratifié la directive sur la protection temporaire, activée le 4 mars à Bruxelles, pour les Ukrainiens.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Avec les réfugiés ukrainiens, les Européens retrouvent le sens de l’accueil                 A Copenhague, le ministre de l’immigration, Mattias Tesfaye, a justifié l’adoption du texte par « l’énorme pression » qui menaçait le système d’asile, « si tous les réfugiés ukrainiens devaient faire l’objet d’une évaluation individuelle pour savoir s’ils ont droit à une protection au Danemark ». M. Tesfaye table sur l’arrivée d’au moins 20 000 personnes dans les prochains mois, alors que son pays de 5,8 millions d’habitants a enregistré 2 095 demandes d’asiles en 2021.          Protection automatique          Grâce à la loi spéciale, les Ukrainiens obtiendront automatiquement la protection temporaire pour deux ans renouvelables. Ce statut leur donnera le droit de travailler, de scolariser leurs enfants et d’accéder aux soins et à l’aide sociale. Chargées de leur accueil, les communes devront également leur fournir des logements.          Dès le 24 février et le début de l’offensive russe, la première ministre, Mette Frederiksen, avait fait savoir que le Danemark accueillerait les Ukrainiens à bras ouverts. A des journalistes qui lui rappelaient ses déclarations en janvier 2021, quand elle visait « zéro demandeur d’asile », la cheffe des sociaux-démocrates avait rétorqué que sa politique avait toujours été de soutenir les réfugiés « dans leur voisinage ». « Nous considérons l’Ukraine comme faisant partie de notre voisinage », a-t-elle précisé.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : les Roms, « derniers des derniers parmi les réfugiés » à Oujhorod, à la frontière slovaque                 L’argument est depuis répété inlassablement par les sociaux-démocrates, y compris par le ministre du développement, Flemming Moller Mortensen, afin de justifier le financement de l’accueil des Ukrainiens par l’aide publique au développement, à hauteur de 2 milliards de couronnes (près de 268,6 millions d’euros). « C’est la politique du gouvernement que les réfugiés soient aidés dans leur région immédiate », a-t-il expliqué à l’agence Ritzau. Or « maintenant, malheureusement, nous nous retrouvons dans une situation où nous-mêmes, au Danemark, sommes devenus une zone de voisinage de la guerre de Poutine en Ukraine. »        Il vous reste 53.63% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/24/le-danemark-adopte-une-loi-speciale-pour-accueillir-les-ukrainiens_6118954_3210.html"},"headline":"Le Danemark adopte une \u00ab\u00a0loi sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb pour accueillir les Ukrainiens","dateCreated":"2022-03-24T11:57:42+01:00","datePublished":"2022-03-24T11:57:42+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Danemark"],"keywords":["Immigration en Europe","Danemark","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Le dispositif va permettre au pays scandinave d\u2019harmoniser ses conditions d\u2019accueil avec celles de l\u2019Union europ\u00e9enne. Mais le vote de la loi fait pol\u00e9mique dans le royaume, o\u00f9 elle est jug\u00e9e discriminatoire.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne-Fran\u00e7oise Hivert","description":"Malm\u00f6 (Su\u00e8de), correspondante r\u00e9gionale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/762/0/8470/4235/1342/671/60/0/efcde28_1648083653034-000-32687uf.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Danemark","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/danemark/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/24/19-13">
<filnamedate="20220324"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220324"><AAMMJJHH="2022032419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ Les contre-offensives ukrainiennes se poursuivent à mesure que l’armée russe se rapproche de la capitale.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Économie  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : retour à l’ombre pour le tourisme                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Budgets participatifs : il faut « donner aux citoyens de nouvelles capacités d’agir »   Jonathan Maurice Toulouse School of Management Research (université Toulouse-I-Capitole, CNRS).                     Live  Article se déroulant en direct  Valérie Pécresse, souffrante du Covid, participera bien à l’émission « Elysée 2022 » ce soir, mais à distance                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Des enseignants « dans le flou » de la campagne présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés En imposant le paiement en roubles du gaz russe, Vladimir Poutine sème le trouble                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Qui voudrait recourir aux services du français Gefco, dont le principal actionnaire, la Société des chemins de fer russes, participe à l’effort de guerre ? »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Budgets participatifs : il faut « donner aux citoyens de nouvelles capacités d’agir »   Jonathan Maurice Toulouse School of Management Research (université Toulouse-I-Capitole, CNRS).              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine a-t-elle été créée par la Russie ?                    02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’inquiétante dérive russe du Mali                   Débats  Article réservé à nos abonnés Histoire d’une notion : l’apocalypse ou l’histoire sans fin de la fin du monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Joe Biden veut consolider l’Europe dans un monde à l’équilibre dangereusement instable »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Budgets participatifs : il faut « donner aux citoyens de nouvelles capacités d’agir »   Jonathan Maurice Toulouse School of Management Research (université Toulouse-I-Capitole, CNRS).              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : avec « En nous », Régis Sauder retourne dans les quartiers nord de Marseille                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Canicule. Chicago, été 1995. Autopsie sociale d’une catastrophe », d’Eric Klinenberg : un été meurtrier                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Kamikaze », sur Canal+ : le désespoir adolescent et comment s’en sortir à grands frais                   Culture  Article réservé à nos abonnés Iris Knobloch présidera le Festival de Cannes en 2023             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Arnold Schwarzenegger » dans « Le Monde », de Monsieur Univers à héraut antiguerre   Samuel Blumenfeld                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : le front au nord-ouest de Kiev sous un déluge de feu      Les contre-offensives ukrainiennes se poursuivent à mesure que l’armée russe se rapproche de la capitale.          Par Rémy Ourdan(KIEV, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 11h53, mis à jour à 16h58    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Le quartier de Retroville, à Kiev, après une nuit sous les bombardements qui ont fait 8 morts, le 21 mars 2022.  CHLOE SHARROCK / MYOP POUR « LE MONDE »               Les salves de tirs d’artillerie sont si intenses, à certains moments, qu’on ne les distingue plus les unes des autres. Le bruit ressemble à un grondement continu, et il devient difficile de discerner les explosions. Un déluge de feu s’abat sur les combattants de la première ligne. Des nuages de fumée noire obscurcissent l’horizon. Les fronts du nord-ouest de Kiev se sont de nouveau embrasés, ces derniers jours, et la capitale ukrainienne a, pour la première fois, mercredi 23 mars, été frappée par l’artillerie russe – les bombardements étant jusqu’à présent dus à des raids aériens et des tirs de missiles.                            Lire aussi   Guerre en Ukraine en direct : Nouvelles sanctions contre la Russie ; l’ONU « exige » l’arrêt « immédiat » de la guerre                 Au dernier checkpoint avant la ligne de front d’Irpin – fermée à la presse depuis la mort de trois journalistes dans le secteur –, les soldats ukrainiens fument tranquillement des cigarettes. Les ambulanciers et les volontaires civils ont, pour leur part, prudemment quitté le carrefour, très exposé, à l’orée de la forêt, et se sont mis à l’abri entre deux bâtiments. L’artillerie ukrainienne, située légèrement à l’arrière, participe aux combats : obus et roquettes sifflent au-dessus des têtes et s’envolent vers les positions russes.                          INFOGRAPHIE LE MONDE               L’armée ukrainienne affirme être en train de mener des opérations de contre-offensive aux portes de Kiev. Deux informations semblent converger dans ce sens. Premièrement, sur le front est, les forces russes qui avaient atteint les abords de Brovary ont été repoussées. Deuxièmement, sur le front ouest, la ville de Makariv, près de la route de Jytomyr, a été reconquise. Concernant les bourgades d’Irpin, de Boutcha et d’Hostomel, aux abords immédiats du nord-ouest de Kiev, la situation reste en revanche confuse. Des annonces de diverses sources ukrainiennes non officielles, selon lesquelles les forces russes y seraient encerclées, ne sont aucunement confirmées, rien n’indiquant qu’elles aient été coupées de leurs arrières au nord.          Soixante-treize morts et 297 blessés          A Kiev, l’approche de l’armée russe se fait même davantage sentir qu’auparavant. Car, outre que des missiles s’abattent désormais régulièrement dans les districts du nord et de l’ouest de la ville, l’artillerie russe a frappé mercredi le quartier Nyvky (à environ 10 kilomètres du front). Des immeubles ont été grêlés d’éclats et des vitres de commerces brisées. Des traces d’obus de mortier étaient visibles sur l’asphalte des rues environnantes. Cette salve d’artillerie a blessé quatre personnes, selon la mairie de Kiev. Le district Chevtchenko a également été touché mercredi par des tirs de roquettes. Le bilan officiel de civils touchés dans la capitale ukrainienne est désormais de 73 morts et 297 blessés.        Il vous reste 48.3% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/24/le-nord-ouest-de-kiev-sous-un-deluge-de-feux_6118951_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: le front au nord-ouest de Kiev sous un d\u00e9luge de feu","dateCreated":"2022-03-24T11:53:28+01:00","datePublished":"2022-03-24T11:53:28+01:00","dateModified":"2022-03-24T16:58:16+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Les contre-offensives ukrainiennes se poursuivent \u00e0 mesure que l\u2019arm\u00e9e russe se rapproche de la capitale.","author":[{"@type":"Person","name":"R\u00e9my Ourdan","description":"KIEV, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/642/0/4277/2138/1342/671/60/0/6fca71f_1648096701563-csharrock-kiev-21mars-1.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/24/19-14">
<filnamedate="20220324"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220324"><AAMMJJHH="2022032419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ Chargé du climat, cet ancien vice-premier ministre a quitté le pays après avoir mis en garde contre les dangers d’une « nostalgie impériale ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Économie  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : retour à l’ombre pour le tourisme                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Budgets participatifs : il faut « donner aux citoyens de nouvelles capacités d’agir »   Jonathan Maurice Toulouse School of Management Research (université Toulouse-I-Capitole, CNRS).                     Live  Article se déroulant en direct  Valérie Pécresse, souffrante du Covid, participera bien à l’émission « Elysée 2022 » ce soir, mais à distance                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Des enseignants « dans le flou » de la campagne présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés En imposant le paiement en roubles du gaz russe, Vladimir Poutine sème le trouble                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Qui voudrait recourir aux services du français Gefco, dont le principal actionnaire, la Société des chemins de fer russes, participe à l’effort de guerre ? »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Budgets participatifs : il faut « donner aux citoyens de nouvelles capacités d’agir »   Jonathan Maurice Toulouse School of Management Research (université Toulouse-I-Capitole, CNRS).              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine a-t-elle été créée par la Russie ?                    02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’inquiétante dérive russe du Mali                   Débats  Article réservé à nos abonnés Histoire d’une notion : l’apocalypse ou l’histoire sans fin de la fin du monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Joe Biden veut consolider l’Europe dans un monde à l’équilibre dangereusement instable »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Budgets participatifs : il faut « donner aux citoyens de nouvelles capacités d’agir »   Jonathan Maurice Toulouse School of Management Research (université Toulouse-I-Capitole, CNRS).              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : avec « En nous », Régis Sauder retourne dans les quartiers nord de Marseille                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Canicule. Chicago, été 1995. Autopsie sociale d’une catastrophe », d’Eric Klinenberg : un été meurtrier                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Kamikaze », sur Canal+ : le désespoir adolescent et comment s’en sortir à grands frais                   Culture  Article réservé à nos abonnés Iris Knobloch présidera le Festival de Cannes en 2023             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Arnold Schwarzenegger » dans « Le Monde », de Monsieur Univers à héraut antiguerre   Samuel Blumenfeld                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Russie             En Russie, Anatoli Tchoubaïs, conseiller de Poutine et figure libérale, fait défection      Chargé du climat, cet ancien vice-premier ministre a quitté le pays après avoir mis en garde contre les dangers d’une « nostalgie impériale ».          Par Benoît Vitkine(Moscou, correspondant)         Publié aujourd’hui à 11h46    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Vladimir Poutine (de dos), alors premier ministre, s’entretient avec le directeur général de la société d’Etat Rusnano, Anatoli Tchoubaïs, lors de leur rencontre dans une résidence de Novo-Ogaryovo, à l’extérieur de Moscou, le 18 août 2011.  YANA LAPIKOVA / AFP               Anatoli Tchoubaïs est à Istanbul. Il a été aperçu, et photographié, casquette sur le crâne, devant un distributeur de billets de la mégapole turque. Le responsable russe a-t-il, comme des dizaines de milliers de ses concitoyens ayant fui la Russie, des problèmes de liquidités, liées au blocage des cartes Visa et Mastercard russes à l’étranger ?          Le départ de cette personnalité emblématique des années 1990 et 2000 a été annoncé, mercredi 23 mars, par l’agence Bloomberg, puis confirmé officiellement. Avant de quitter le pays avec sa femme, peut-être provisoirement, M. Tchoubaïs, 66 ans, avait indiqué démissionner de son poste de représentant spécial du président auprès des organisations internationales, chargé en particulier du climat.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : le grand retour de l’armée américaine en Europe                 L’envergure d’Anatoli Tchoubaïs dépasse ce titre qu’il portait depuis 2020. Cet ancien vice-premier ministre est l’un des hommes politiques les plus importants des années 1990, et son nom reste associé aux privatisations massives et à la « thérapie de choc » qu’a connues la Russie durant cette période. C’est aussi lui qui a fait venir Vladimir Poutine à Moscou, au milieu des années 1990, avant de superviser la transition entre Boris Eltsine et ce dernier, à la fin de la décennie.          Anatoli Tchoubaïs a ensuite fait preuve d’une loyauté complète envers le nouveau président, mettant son image de libéral bon teint à son service. Il a notamment dirigé des grands groupes publics dans le secteur de l’énergie et des technologies. Comme tous les membres de l’élite libérale, son influence au Kremlin s’était progressivement estompée.          Les dangers de la « nostalgie impériale »          Dans ce monde au fonctionnement byzantin qu’est le sommet de l’Etat russe, sa démission ne peut toutefois être interprétée autrement que comme une défection. Vladimir Poutine s’est suffisamment attaché à afficher l’unité de l’élite, en réunissant autour de lui ses différentes composantes. Le représentant spécial avait d’ailleurs laissé entendre son opposition à « l’opération spéciale » menée en Ukraine en publiant sur les réseaux sociaux, il y a une semaine, une mise en garde sur les dangers de la « nostalgie impériale ».                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Dubaï, sanctuaire des grandes fortunes russes                 Son geste a été peu médiatisé, et traité avec un certain dédain. Plusieurs responsables ont parlé d’une « bonne nouvelle », pendant qu’un conseiller de Vladimir Poutine ironisait : « Je ne crois pas que cela influence trop l’agenda climatique de la Russie. » Il y a quelques jours, Dmitri Peskov, le porte-parole du Kremlin, avait assimilé ceux qui partent à des « traîtres », dans la lignée du discours de M. Poutine sur la « cinquième colonne ». Ces prises de position sont d’autant plus aisées qu’Anatoli Tchoubaïs, associé aux réformes douloureuses des années 1990, est un personnage impopulaire en Russie.        Il vous reste 33.12% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/24/en-russie-anatoli-tchoubais-conseiller-de-poutine-et-figure-liberale-fait-defection_6118948_3210.html"},"headline":"En Russie, Anatoli Tchouba\u00efs, conseiller de Poutine et figure lib\u00e9rale, fait d\u00e9fection","dateCreated":"2022-03-24T11:46:41+01:00","datePublished":"2022-03-24T11:46:41+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Russie"],"keywords":["Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Charg\u00e9 du climat, cet ancien vice-premier ministre a quitt\u00e9 le pays apr\u00e8s avoir mis en garde contre les dangers d\u2019une \u00ab\u00a0nostalgie imp\u00e9riale\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Vitkine","description":"Moscou, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/338/0/4401/2200/1342/671/60/0/ff0c0a3_1648117900250-2021-06-03t083004z-1418249243-rc2usn9k61wa-rtrmadp-3-russia-forum.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/24/19-15">
<filnamedate="20220324"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220324"><AAMMJJHH="2022032419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ La ville de l’ouest de l’Ukraine, qui rassemble la plus grande communauté rom du pays, accueille désormais ceux ayant dû fuir l’avancée des forces russes.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤                          Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                           Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Économie  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : retour à l’ombre pour le tourisme                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Budgets participatifs : il faut « donner aux citoyens de nouvelles capacités d’agir »   Jonathan Maurice Toulouse School of Management Research (université Toulouse-I-Capitole, CNRS).                     Live  Article se déroulant en direct  Valérie Pécresse, souffrante du Covid, participera bien à l’émission « Elysée 2022 » ce soir, mais à distance                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Des enseignants « dans le flou » de la campagne présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés En imposant le paiement en roubles du gaz russe, Vladimir Poutine sème le trouble                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Qui voudrait recourir aux services du français Gefco, dont le principal actionnaire, la Société des chemins de fer russes, participe à l’effort de guerre ? »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Budgets participatifs : il faut « donner aux citoyens de nouvelles capacités d’agir »   Jonathan Maurice Toulouse School of Management Research (université Toulouse-I-Capitole, CNRS).              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine a-t-elle été créée par la Russie ?                    02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’inquiétante dérive russe du Mali                   Débats  Article réservé à nos abonnés Histoire d’une notion : l’apocalypse ou l’histoire sans fin de la fin du monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Joe Biden veut consolider l’Europe dans un monde à l’équilibre dangereusement instable »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Budgets participatifs : il faut « donner aux citoyens de nouvelles capacités d’agir »   Jonathan Maurice Toulouse School of Management Research (université Toulouse-I-Capitole, CNRS).              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : avec « En nous », Régis Sauder retourne dans les quartiers nord de Marseille                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Canicule. Chicago, été 1995. Autopsie sociale d’une catastrophe », d’Eric Klinenberg : un été meurtrier                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Kamikaze », sur Canal+ : le désespoir adolescent et comment s’en sortir à grands frais                   Culture  Article réservé à nos abonnés Iris Knobloch présidera le Festival de Cannes en 2023             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Arnold Schwarzenegger » dans « Le Monde », de Monsieur Univers à héraut antiguerre   Samuel Blumenfeld                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                          SAMUEL GRATACAP POUR « LE MONDE »           Guerre en Ukraine : les Roms, « derniers des derniers parmi les réfugiés » à Oujhorod, à la frontière slovaque   Par Florence Aubenas (Oujhorod (Ukraine), envoyée spéciale)  Publié aujourd’hui à 11h46, mis à jour à 18h51   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      ReportageLa ville de l’ouest de l’Ukraine, qui rassemble la plus grande communauté rom du pays, accueille désormais ceux ayant dû fuir l’avancée des forces russes.         Comme les autres, Ivan a pris sa place dans la file d’attente au centre d’aide d’Oujhorod, une ville de l’ouest de l’Ukraine, à la frontière slovaque. En un mois de guerre et des millions de réfugiés, la scène est devenue désespérément connue : des vivres et des vêtements sont alignés sous une tente blanche, où chacun se sert selon ses besoins. Parfois, il y a des nappes en dentelle. Vous voulez aussi du thé chaud ? Du café ? L’immense solidarité des Ukrainiens a bouleversé le monde.          Ça y est, Ivan s’avance à son tour. Un volontaire l’arrête. Il ne doit toucher à rien. Se mettre de côté. Attendre. Quelqu’un va s’occuper de lui. On lui demande : « Est-ce que vous êtes propre ? » Puis on finit par lui glisser un paquet de biscuits en le poussant dehors. Ivan détale en le pressant contre lui, tout en glorifiant Dieu pour cette journée bénéfique. Cette fois, il n’est pas ressorti sans rien. Ivan est rom, le nom revendiqué par les Tziganes en Ukraine. « Parmi les réfugiés, ils sont les derniers des derniers », constate Serhii Cicak, 35 ans, juriste et rom lui-même. En quelques jours, 2 000 d’entre eux ont débarqué à Oujhorod.                             Une famille rom réfugiée à Oujhorod (Ukraine), le 20 mars 2022, montre une vidéo témoignant de leur survie dans le métro de Kharkiv, où ils se sont abrités durant douze jours au début de la guerre.  SAMUEL GRATACAP POUR « LE MONDE »                                  Dans le refuge géré par Eleonora Kulcar à Oujhorod, en Ukraine, le 20 mars 2022.  SAMUEL GRATACAP POUR « LE MONDE »               Le pasteur Nikolaï, évangéliste respecté à Kharkiv, a hésité longtemps avant de quitter la deuxième ville du pays, l’une des plus touchées, dans l’Est. « On ne savait pas ce qui nous attendait. » Mais poussées par la faim et les bombardements, sept familles forment finalement un maigre convoi, dont le pasteur prend la tête. La fuite dure dix jours à travers le pays, sans direction précise, courant « d’un trou à l’autre », ainsi que le pasteur désigne les abris. Arrivé dans l’Ouest, le convoi veut poser bagage. « Chaque village nous disait : tout est réservé. Et il nous renvoyait ailleurs, une partie de ping-pong », se souvient Oxana, vendeuse au marché et elle aussi du voyage.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : A Lviv, un orphelinat pour les enfants ayant fui les zones de combat                 A Oujhorod, 120 000 habitants et une économie plutôt prospère, on les a vus arriver par petits groupes éclatés, familles en morceaux, voitures bondées, partis d’Odessa, de Kharkiv ou de Donetsk. « Les réfugiés que nous accueillons ont des contacts, une stratégie, ils essaient au moins de calculer où aller. Les Roms non. Ce sont les seuls à n’avoir aucun plan », raconte Vitaliy Glagola, élu municipal chargé des volontaires. Ils se retrouvent là sans pouvoir expliquer ni pourquoi ni comment. Ils y sont, voilà tout, comme si l’histoire les y avait conduits à leur insu : ici, dans le massif des Carpates, s’étaient déjà réfugiés des Roms pendant la seconde guerre mondiale pour échapper aux camps de concentration nazis. Presque tous l’ignoraient. « Mais les montagnes ont des yeux, elles nous protègent, on le sent », avance un jeune homme.        Il vous reste 59.37% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/24/guerre-en-ukraine-a-oujhorod-les-roms-derniers-des-derniers-parmi-les-refugies_6118946_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: les Roms, \u00ab\u00a0derniers des derniers parmi les r\u00e9fugi\u00e9s\u00a0\u00bb\u00a0\u00e0 Oujhorod, \u00e0 la fronti\u00e8re slovaque","dateCreated":"2022-03-24T11:46:13+01:00","datePublished":"2022-03-24T11:46:13+01:00","dateModified":"2022-03-24T18:51:19+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"La ville de l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, qui rassemble la plus grande communaut\u00e9 rom du pays, accueille d\u00e9sormais ceux ayant d\u00fb fuir l\u2019avanc\u00e9e des forces russes.","author":[{"@type":"Person","name":"Florence Aubenas","description":"Oujhorod (Ukraine), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/23/296/0/3543/1771/1342/671/60/0/151c79e_1648054652427-617-ukraine-gratacap-2022.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/24/19-16">
<filnamedate="20220324"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220324"><AAMMJJHH="2022032419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ Si elle est construite, la mine de fer à ciel ouvert de Kallak, dans le nord du pays, empiétera sur les pâturages des éleveurs de rennes et bloquera les chemins de transhumance.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Économie  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : retour à l’ombre pour le tourisme                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Budgets participatifs : il faut « donner aux citoyens de nouvelles capacités d’agir »   Jonathan Maurice Toulouse School of Management Research (université Toulouse-I-Capitole, CNRS).                     Live  Article se déroulant en direct  Valérie Pécresse, souffrante du Covid, participera bien à l’émission « Elysée 2022 » ce soir, mais à distance                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Des enseignants « dans le flou » de la campagne présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés En imposant le paiement en roubles du gaz russe, Vladimir Poutine sème le trouble                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Qui voudrait recourir aux services du français Gefco, dont le principal actionnaire, la Société des chemins de fer russes, participe à l’effort de guerre ? »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Budgets participatifs : il faut « donner aux citoyens de nouvelles capacités d’agir »   Jonathan Maurice Toulouse School of Management Research (université Toulouse-I-Capitole, CNRS).              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine a-t-elle été créée par la Russie ?                    02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’inquiétante dérive russe du Mali                   Débats  Article réservé à nos abonnés Histoire d’une notion : l’apocalypse ou l’histoire sans fin de la fin du monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Joe Biden veut consolider l’Europe dans un monde à l’équilibre dangereusement instable »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Budgets participatifs : il faut « donner aux citoyens de nouvelles capacités d’agir »   Jonathan Maurice Toulouse School of Management Research (université Toulouse-I-Capitole, CNRS).              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : avec « En nous », Régis Sauder retourne dans les quartiers nord de Marseille                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Canicule. Chicago, été 1995. Autopsie sociale d’une catastrophe », d’Eric Klinenberg : un été meurtrier                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Kamikaze », sur Canal+ : le désespoir adolescent et comment s’en sortir à grands frais                   Culture  Article réservé à nos abonnés Iris Knobloch présidera le Festival de Cannes en 2023             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Arnold Schwarzenegger » dans « Le Monde », de Monsieur Univers à héraut antiguerre   Samuel Blumenfeld                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Planète       Biodiversité             La Suède dit oui à un projet minier très controversé      Si elle est construite, la mine de fer à ciel ouvert de Kallak, dans le nord du pays, empiétera sur les pâturages des éleveurs de rennes et bloquera les chemins de transhumance.          Par Anne-Françoise Hivert(Malmö (Suède), correspondante régionale)         Publié aujourd’hui à 11h44    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              La militante pour le climat Greta Thunberg (à la troisième place en partant de la droite) et des membres de la communauté sami manifestent contre une mine de fer à Jokkmokk (Suède), le 5 février 2022.  FRIDAYS FOR FUTURE / AFP               « Ce n’est pas que nous prenons les questions environnementales à la légère, mais oui, nous aimons les mines, nous les sociaux-démocrates. (…)  Alors oui, j’espère pouvoir ouvrir et autoriser plusieurs nouvelles mines. » Les propos du ministre de l’industrie, Karl-Petter Thorwaldsson, le 30 novembre 2021, lors de la présentation du gouvernement dirigé par Magdalena Andersson, avaient alerté les opposants au projet de mine de fer de Kallak (« Gallok » en sami), dans le nord du pays. Mardi 22 mars, leur inquiétude s’est confirmée. Le gouvernement a donné son feu vert à un des projets miniers les plus controversés de ces dernières décennies en Suède. Le permis s’accompagne d’une douzaine de conditions que la compagnie britannique Beowulf Mining devra honorer, afin notamment de « contrecarrer les perturbations pour l’élevage de rennes », a précisé M. Thorwaldsson.          Avant de pouvoir commencer l’exploitation de la mine, la société devra aussi obtenir une autorisation, délivrée par le tribunal foncier et environnemental, ainsi qu’un permis de construire auprès de l’inspection suédoise des mines et de la commune de Jokkmokk : deux institutions favorables au projet. « Je pense qu’il y aura une mine. C’est une si grosse trouvaille », a fait remarquer le ministre de l’industrie.          Chez les Sami, le dernier peuple autochtone d’Europe, la déception est énorme, même si la décision était plus ou moins attendue. Pour Hakan Jonsson, président du Sametinget, le Parlement sami, les conditions imposées à la société minière ne sont que des « pansements sur de profondes blessures ». Venue soutenir les opposants au projet, début février, l’activiste Greta Thunberg a dénoncé dans un tweet « une approche de court terme, raciste, coloniale et hostile à la nature ». Amnesty International, pour sa part, regrette un choix qui « ne respecte pas le principe du consentement libre, préalable et éclairé ainsi que le droit des peuples autochtones, et ne pose pas les bases d’une réconciliation entre l’Etat suédois et le peuple sami ».                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Suède, l’Eglise présente ses excuses aux Sami                 D’après les forages menés par la compagnie minière, le site de Kallak, à quelques kilomètres du cercle polaire, abrite « le plus gros gisement ininterrompu de minerai de fer à bandes de quartz ». Beowulf Mining veut y construire une mine à ciel ouvert, que la société compte exploiter pendant quatorze ans, pour une production annuelle de 10 millions de tonnes de minerai de fer.          « Un signal  »          La mine ne se trouve pas seulement en territoire sami, sur les pâturages utilisés par les éleveurs de rennes : les infrastructures nécessaires au traitement et au transport du fer devraient bloquer des chemins de transhumance et traverser un site classé en 1996 au Patrimoine de l’humanité par l’Unesco, en raison de sa « valeur universelle exceptionnelle ». Le 3 février, dans une lettre conjointe, José Francisco Cali Tzay et David R. Boyd, rapporteurs spéciaux des Nations unies pour les droits des peuples autochtones et les droits de l’homme et de l’environnement, ont d’ailleurs exprimé leur « inquiétude » à l’égard du projet, dont ils estiment qu’il « menace les droits des Sami ».        Il vous reste 35.47% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/03/24/la-suede-dit-oui-a-un-projet-minier-tres-controverse_6118945_3244.html"},"headline":"La Su\u00e8de dit oui \u00e0 un projet minier tr\u00e8s controvers\u00e9","dateCreated":"2022-03-24T11:44:06+01:00","datePublished":"2022-03-24T11:44:06+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Biodiversit\u00e9"],"keywords":["Plan\u00e8te","Biodiversit\u00e9","International","Europe","Su\u00e8de"],"description":"Si elle est construite, la mine de fer \u00e0 ciel ouvert de Kallak, dans le nord du pays, empi\u00e9tera sur les p\u00e2turages des \u00e9leveurs de rennes et bloquera les chemins de transhumance.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne-Fran\u00e7oise Hivert","description":"Malm\u00f6 (Su\u00e8de), correspondante r\u00e9gionale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/180/0/2160/1080/1342/671/60/0/859e655_1648086842790-000-9yc3d7.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Biodiversit\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/biodiversite/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/24/19-17">
<filnamedate="20220324"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220324"><AAMMJJHH="2022032419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ Un établissement accueille les pensionnaires, âgés de 3 à 17 ans, qui ont quitté les zones de combat ou ont perdu leurs parents depuis le début de l’invasion russe.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤                          Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                           Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Économie  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : retour à l’ombre pour le tourisme                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Budgets participatifs : il faut « donner aux citoyens de nouvelles capacités d’agir »   Jonathan Maurice Toulouse School of Management Research (université Toulouse-I-Capitole, CNRS).                     Live  Article se déroulant en direct  Valérie Pécresse, souffrante du Covid, participera bien à l’émission « Elysée 2022 » ce soir, mais à distance                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Des enseignants « dans le flou » de la campagne présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés En imposant le paiement en roubles du gaz russe, Vladimir Poutine sème le trouble                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Qui voudrait recourir aux services du français Gefco, dont le principal actionnaire, la Société des chemins de fer russes, participe à l’effort de guerre ? »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Budgets participatifs : il faut « donner aux citoyens de nouvelles capacités d’agir »   Jonathan Maurice Toulouse School of Management Research (université Toulouse-I-Capitole, CNRS).              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine a-t-elle été créée par la Russie ?                    02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’inquiétante dérive russe du Mali                   Débats  Article réservé à nos abonnés Histoire d’une notion : l’apocalypse ou l’histoire sans fin de la fin du monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Joe Biden veut consolider l’Europe dans un monde à l’équilibre dangereusement instable »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Budgets participatifs : il faut « donner aux citoyens de nouvelles capacités d’agir »   Jonathan Maurice Toulouse School of Management Research (université Toulouse-I-Capitole, CNRS).              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : avec « En nous », Régis Sauder retourne dans les quartiers nord de Marseille                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Canicule. Chicago, été 1995. Autopsie sociale d’une catastrophe », d’Eric Klinenberg : un été meurtrier                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Kamikaze », sur Canal+ : le désespoir adolescent et comment s’en sortir à grands frais                   Culture  Article réservé à nos abonnés Iris Knobloch présidera le Festival de Cannes en 2023             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Arnold Schwarzenegger » dans « Le Monde », de Monsieur Univers à héraut antiguerre   Samuel Blumenfeld                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                          LUCAS BARIOULET POUR « LE MONDE »          Guerre en Ukraine : A Lviv, un orphelinat pour les enfants ayant fui les zones de combat   Par Thomas d'Istria (Lviv (Ukraine), envoyé spécial))  Publié aujourd’hui à 11h34, mis à jour à 17h02   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      ReportageUn établissement accueille les pensionnaires, âgés de 3 à 17 ans, qui ont quitté les zones de combat ou ont perdu leurs parents depuis le début de l’invasion russe.         Les enfants de l’orphelinat patientent dans l’abri souterrain. Certains jouent et se font des passes avec des ballons de football. D’autres, assis à même le sol ou sur des matelas usés, portent des regards tristes sur les murs défoncés. L’air de la cave est poisseux, humide, il sent le renfermé. Les plus âgés traînent dans l’escalier qui mène à l’extérieur et scrutent leur téléphone, l’air habitué.          Les sirènes d’alerte antibombardement ont résonné une énième fois dans les rues de Lviv lundi 21 mars. Quelques jours plus tôt, une frappe aérienne a touché la grande ville refuge de l’ouest de l’Ukraine et détruit une usine de fabrication d’avions. Svetlana Gavriliuk, la directrice de l’orphelinat, craint un bombardement sur l’établissement, qui accueille une trentaine d’enfants réfugiés des régions touchées par la guerre. Celle-ci redoute également une attaque « depuis la Biélorussie », située à plus de 250 kilomètres au nord, et dont le territoire sert de base arrière aux forces russes.                             Svetlana Gavriliuk, directrice d’un orphelinat dans la périphérie de Lviv (Ukraine), le 21 mars 2022.  LUCAS BARIOULET POUR « LE MONDE »                                  Des enfants d’un orphelinat dans la périphérie de Lviv (Ukraine) se sont réfugiés dans un abri anti-bombardement quand les sirènes ont retenti, le 21 mars 2022.  LUCAS BARIOULET POUR « LE MONDE »               La guerre déclenchée le 24 février par le président russe, Vladimir Poutine, a déjà fait 10 millions de déplacés à travers le pays, selon le Haut-Commissariat des Nations unies pour les réfugiés (HCR). Parmi eux, des enfants, des orphelins, séparés de leurs parents par les services sociaux ou par la guerre. D’après le HCR, 100 000 jeunes Ukrainiens, dont la moitié sont handicapés, vivent dans des institutions ou des internats.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : les Roms, « derniers des derniers parmi les réfugiés » à Oujhorod, à la frontière slovaque                 Comme de nombreux autres lieux dans les villes à l’ouest de l’Ukraine, l’orphelinat de Svetlana Gavriliuk sert d’espace de refuge pour ces enfants fuyant les combats, ou d’étape vers une organisation d’accueil basée à l’étranger. « Il y a une rotation constante, explique la directrice. Nous avons des enfants qui arrivent et d’autres qui partent. »          « Des enfants arrivent ici par eux-mêmes »          Dans le jardin en partie recouvert d’une aire de jeu, elle décrit les arrivées continues. « Ceux-là viennent de l’est de l’Ukraine, dit-elle en désignant l’abri où se cachent des pensionnaires âgés de 3 à 17 ans. Des orphelinats du pays les ont évacués et les ont ramenés ici, dans des convois humanitaires. » « Nous avons des parents qui mettent leurs enfants dans des trains et nous appellent pour que nous allions les récupérer à la gare, poursuit la femme, les yeux embués. Je crois que ces gens le font parce qu’ils partent se battre, je ne sais pas. Nous avons aussi des enfants qui arrivent ici par eux-mêmes… »          Alors qu’une deuxième sirène, annonçant la fin de l’alerte, retentit, les jeunes sortent de l’abri et retournent à leurs activités. Certains jouent sur les sacs de sable disposés le long du bâtiment et de l’accès à la cave. Les groupes se reforment.        Il vous reste 56.71% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/24/a-lviv-dans-l-ouest-de-l-ukraine-un-orphelinat-pour-les-enfants-ayant-fui-la-guerre_6118944_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: A Lviv, un orphelinat pour les enfants ayant fui les zones de combat","dateCreated":"2022-03-24T11:34:44+01:00","datePublished":"2022-03-24T11:34:44+01:00","dateModified":"2022-03-24T17:02:23+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Un \u00e9tablissement accueille les pensionnaires, \u00e2g\u00e9s de 3 \u00e0 17\u00a0ans, qui ont quitt\u00e9 les zones de combat ou ont perdu leurs parents depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas d'Istria","description":"Lviv (Ukraine), envoy\u00e9 sp\u00e9cial)"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/274/0/6000/3000/1342/671/60/0/802a3b5_1648108383353-21032022-l2550575.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/24/19-18">
<filnamedate="20220324"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220324"><AAMMJJHH="2022032419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ Le dirigeant social-démocrate s’est clairement opposé à une zone d’exclusion aérienne ou à l’envoi d’une mission de paix de l’OTAN en Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Économie  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : retour à l’ombre pour le tourisme                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Budgets participatifs : il faut « donner aux citoyens de nouvelles capacités d’agir »   Jonathan Maurice Toulouse School of Management Research (université Toulouse-I-Capitole, CNRS).                     Live  Article se déroulant en direct  Valérie Pécresse, souffrante du Covid, participera bien à l’émission « Elysée 2022 » ce soir, mais à distance                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Des enseignants « dans le flou » de la campagne présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés En imposant le paiement en roubles du gaz russe, Vladimir Poutine sème le trouble                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Qui voudrait recourir aux services du français Gefco, dont le principal actionnaire, la Société des chemins de fer russes, participe à l’effort de guerre ? »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Budgets participatifs : il faut « donner aux citoyens de nouvelles capacités d’agir »   Jonathan Maurice Toulouse School of Management Research (université Toulouse-I-Capitole, CNRS).              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine a-t-elle été créée par la Russie ?                    02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’inquiétante dérive russe du Mali                   Débats  Article réservé à nos abonnés Histoire d’une notion : l’apocalypse ou l’histoire sans fin de la fin du monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Joe Biden veut consolider l’Europe dans un monde à l’équilibre dangereusement instable »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Budgets participatifs : il faut « donner aux citoyens de nouvelles capacités d’agir »   Jonathan Maurice Toulouse School of Management Research (université Toulouse-I-Capitole, CNRS).              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : avec « En nous », Régis Sauder retourne dans les quartiers nord de Marseille                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Canicule. Chicago, été 1995. Autopsie sociale d’une catastrophe », d’Eric Klinenberg : un été meurtrier                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Kamikaze », sur Canal+ : le désespoir adolescent et comment s’en sortir à grands frais                   Culture  Article réservé à nos abonnés Iris Knobloch présidera le Festival de Cannes en 2023             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Arnold Schwarzenegger » dans « Le Monde », de Monsieur Univers à héraut antiguerre   Samuel Blumenfeld                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Allemagne             Le jeu d’équilibriste du chancelier Olaf Scholz devant le Bundestag      Le dirigeant social-démocrate s’est clairement opposé à une zone d’exclusion aérienne ou à l’envoi d’une mission de paix de l’OTAN en Ukraine.          Par Thomas Wieder(Berlin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 11h33    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Le chancelier allemand Olaf Scholz, lors d’une session du Bundestag, le 23 mars 2022, à Berlin.  TOBIAS SCHWARZ / AFP               Le 27 février, trois jours après le début de la guerre en Ukraine, Olaf Scholz avait pris tout le monde de court, y compris certains de ses ministres qui n’avaient pas été mis dans la confidence, en annonçant devant le Bundestag que l’Allemagne allait porter ses dépenses militaires à 2 % de son produit intérieur brut (contre 1,5 % aujourd’hui) et affecter un fonds spécial de 100 milliards d’euros à son armée. « Nous vivons un changement d’époque », avait déclaré le chancelier allemand dans un discours qui annonçait une rupture avec la politique de défense et de sécurité menée par son pays depuis la fin de la guerre froide.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : face à Poutine, un déni européen                 Mais la rupture n’est pas l’aventure. Car si l’Allemagne est prête à changer de cap, elle sait aussi jusqu’où elle ne veut pas aller. C’est ce qu’a expliqué Olaf Scholz, mercredi 23 mars, dans un nouveau discours au Bundestag, dont l’objectif était avant tout de rassurer une opinion publique que cette guerre, à deux heures de vol de Berlin, inquiète de plus en plus.          Sur ce plan, il s’est voulu très clair. D’abord en opposant une fin de non-recevoir à « ceux qui réclament une zone d’exclusion aérienne ou l’envoi d’une mission de paix de l’OTAN en Ukraine », comme le propose la Pologne. « Aussi difficile que ce soit, nous ne céderons pas », a affirmé le chancelier allemand. « L’OTAN ne sera pas un cobelligérant », a-t-il promis, évoquant « les centaines de lettres et d’e-mails que [lui] adressent chaque jour des concitoyens (…) qui se demandent si cette guerre va venir jusque chez [eux] ».          Jeu d’équilibriste          Deuxième engagement : l’Allemagne ne renoncera pas à court terme aux livraisons de gaz ou de pétrole en provenance de la Russie. « Le faire du jour au lendemain reviendrait à plonger notre pays et toute l’Europe dans la récession », a mis en garde Olaf Scholz. Des centaines de milliers d’emplois seraient menacés. Des secteurs industriels entiers seraient en difficulté. »          Cette mise au point était attendue, en particulier des milieux économiques. « L’Union européenne [UE] n’est pas préparée à un embargo complet et à court terme sur les produits énergétiques », a déclaré, mercredi, le président de la puissante Fédération des industriels allemands, Siegfried Russwurm. « Un tel embargo mettrait en danger l’unité de l’UE et sa capacité d’agir sur le plan politique et économique », a-t-il prévenu. Le chancelier a entendu le message : « Les sanctions ne doivent pas frapper les Etats européens plus durement que les dirigeants russes. Nous ne rendons service à personne en mettant en péril la substance même de notre économie », a-t-il dit.        Il vous reste 53.37% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/24/le-jeu-d-equilibriste-du-chancelier-olaf-scholz-devant-le-bundestag_6118943_3210.html"},"headline":"Le jeu d\u2019\u00e9quilibriste du chancelier Olaf Scholz devant le Bundestag","dateCreated":"2022-03-24T11:33:38+01:00","datePublished":"2022-03-24T11:33:38+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Allemagne"],"keywords":["\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale","Russie","Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Europe","Allemagne"],"description":"Le dirigeant social-d\u00e9mocrate s\u2019est clairement oppos\u00e9 \u00e0 une zone d\u2019exclusion a\u00e9rienne ou \u00e0 l\u2019envoi d\u2019une mission de paix de l\u2019OTAN en Ukraine.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Wieder","description":"Berlin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/408/0/5670/2835/1342/671/60/0/15bbee5_1648115462874-318186.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/24/19-19">
<filnamedate="20220324"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220324"><AAMMJJHH="2022032419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ La ville chinoise fait face à des centaines de cas quotidiens depuis mars, mais jusqu’ici la municipalité s’efforce d’appliquer une politique ciblée, avec plus ou moins de succès.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Économie  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : retour à l’ombre pour le tourisme                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Budgets participatifs : il faut « donner aux citoyens de nouvelles capacités d’agir »   Jonathan Maurice Toulouse School of Management Research (université Toulouse-I-Capitole, CNRS).                     Live  Article se déroulant en direct  Valérie Pécresse, souffrante du Covid, participera bien à l’émission « Elysée 2022 » ce soir, mais à distance                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Des enseignants « dans le flou » de la campagne présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés En imposant le paiement en roubles du gaz russe, Vladimir Poutine sème le trouble                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Qui voudrait recourir aux services du français Gefco, dont le principal actionnaire, la Société des chemins de fer russes, participe à l’effort de guerre ? »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Budgets participatifs : il faut « donner aux citoyens de nouvelles capacités d’agir »   Jonathan Maurice Toulouse School of Management Research (université Toulouse-I-Capitole, CNRS).              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine a-t-elle été créée par la Russie ?                    02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’inquiétante dérive russe du Mali                   Débats  Article réservé à nos abonnés Histoire d’une notion : l’apocalypse ou l’histoire sans fin de la fin du monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Joe Biden veut consolider l’Europe dans un monde à l’équilibre dangereusement instable »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Budgets participatifs : il faut « donner aux citoyens de nouvelles capacités d’agir »   Jonathan Maurice Toulouse School of Management Research (université Toulouse-I-Capitole, CNRS).              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : avec « En nous », Régis Sauder retourne dans les quartiers nord de Marseille                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Canicule. Chicago, été 1995. Autopsie sociale d’une catastrophe », d’Eric Klinenberg : un été meurtrier                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Kamikaze », sur Canal+ : le désespoir adolescent et comment s’en sortir à grands frais                   Culture  Article réservé à nos abonnés Iris Knobloch présidera le Festival de Cannes en 2023             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Arnold Schwarzenegger » dans « Le Monde », de Monsieur Univers à héraut antiguerre   Samuel Blumenfeld                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Planète       Coronavirus et pandémie de Covid-19             A Shanghaï, les confinements au son des haut-parleurs      La ville chinoise fait face à des centaines de cas quotidiens depuis mars, mais jusqu’ici la municipalité s’efforce d’appliquer une politique ciblée, avec plus ou moins de succès.          Par Simon Leplâtre(Shanghaï, correspondance)         Publié aujourd’hui à 11h28    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Des barrières ont été construites pour isoler les bâtiments de la rue, en raison du Covid-19, à Shanghaï, en Chine, le 22 mars 2022.  ALY SONG / REUTERS               Dans la soirée du mardi 22 mars, les groupes WeChat, le principal réseau social en Chine, bruissent de rumeurs : « Shanghaï va être totalement confinée à partir du 24 ! » Immédiatement, les applications de livraison sont dépassées par les commandes. D’autres se précipitent dans les supermarchés encore ouverts. La municipalité a beau publier un communiqué pour réfuter la rumeur, rien n’y fait. Car la mesure semble crédible : depuis deux semaines déjà, les confinements locaux se multiplient, et la plupart des 26 millions d’habitants de la métropole ont déjà fait l’expérience d’une forme ou une autre de confinement. Mais cette approche ciblée semble patiner. Malgré les milliers de résidences fermées pour quatorze jours, le nombre de cas quotidiens continue d’augmenter. En dix jours, le nombre d’infections quotidiennes est passé de moins de 100 cas à 983 cas, jeudi 24 mars.          Pour Shanghaï, la bataille a commencé au début du mois, avec des cas de contamination parmi les employés d’un hôtel réservé à la quarantaine de personnes arrivant de l’étranger. Le 12 mars, la ville impose à toute personne souhaitant entrer ou sortir de Shanghaï de présenter un test PCR négatif et ferme les écoles. Les unes après les autres, des centaines de résidences sont mises sous cloche parce que des personnes y ont été testées positives, ou sont cas contacts. Shanghaï, qui a jusqu’ici réussi à gérer l’épidémie sans confinement majeur, se veut le modèle de la stratégie de « zéro Covid dynamique », censée proposer une approche plus ciblée entraînant moins de perturbations pour la société.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Chine, des métropoles à nouveau confinées après une explosion des cas d’Omicron                 Dans notre résidence du centre-ville, l’annonce du confinement a eu lieu le 16 mars, par le son d’un haut-parleur brandi à 7 heures du matin par un volontaire du comité de résidents, organisme de proximité du Parti communiste. « Chers camarades résidents, aujourd’hui, un test aura lieu à 11 heures du matin. » La résidence est alors fermée pour quarante-huit heures, le temps de tester deux fois tous les habitants. A 11 heures, le haut-parleur passe à nouveau à travers les ruelles de maisons de briques rouges, construites dans l’ancienne concession française des années 1930. Les habitants, jeunes Chinois aisés, expatriés, et vieux Shanghaïens, se dirigent vers le square adjacent où des tentes ont été dressées.          Le ton monte          Sous une pluie fine, une file désordonnée s’avance. Il faut télécharger un QR code accessible depuis l’application WeChat, qui sera scanné par un employé en combinaison intégrale, puis ouvrir grande la bouche devant un membre du personnel de santé. Dix prélèvements salivaires sont rassemblés dans un tube à essai : les tests sont groupés, ce qui permet à la Chine de tester aussi massivement. Quand un échantillon se révèle positif, dix personnes doivent être testées à nouveau. Depuis début mars, les laboratoires de Shanghaï ont analysé plus de 30 millions d’échantillons.        Il vous reste 42.79% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/03/24/a-shanghai-les-confinements-au-son-des-haut-parleurs_6118941_3244.html"},"headline":"A Shangha\u00ef, les confinements au son des haut-parleurs","dateCreated":"2022-03-24T11:28:36+01:00","datePublished":"2022-03-24T11:28:36+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Chine","Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"description":"La ville chinoise fait face \u00e0 des centaines de cas quotidiens depuis mars, mais jusqu\u2019ici la municipalit\u00e9 s\u2019efforce d\u2019appliquer une politique cibl\u00e9e, avec plus ou moins de succ\u00e8s.","author":[{"@type":"Person","name":"Simon Lepl\u00e2tre","description":"Shangha\u00ef, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/453/0/3500/1750/1342/671/60/0/bfc402e_1648113833786-538962.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coronavirus-2019-ncov/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/24/19-20">
<filnamedate="20220324"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220324"><AAMMJJHH="2022032419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ Faible taux de vaccination des seniors, manque d’infrastructures médicales, peur du virus : malgré une politique zéro Covid toujours plus coûteuse, la Chine n’est pas prête à changer de stratégie.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Économie  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : retour à l’ombre pour le tourisme                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Budgets participatifs : il faut « donner aux citoyens de nouvelles capacités d’agir »   Jonathan Maurice Toulouse School of Management Research (université Toulouse-I-Capitole, CNRS).                     Live  Article se déroulant en direct  Valérie Pécresse, souffrante du Covid, participera bien à l’émission « Elysée 2022 » ce soir, mais à distance                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Des enseignants « dans le flou » de la campagne présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés En imposant le paiement en roubles du gaz russe, Vladimir Poutine sème le trouble                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Qui voudrait recourir aux services du français Gefco, dont le principal actionnaire, la Société des chemins de fer russes, participe à l’effort de guerre ? »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Budgets participatifs : il faut « donner aux citoyens de nouvelles capacités d’agir »   Jonathan Maurice Toulouse School of Management Research (université Toulouse-I-Capitole, CNRS).              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine a-t-elle été créée par la Russie ?                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’inquiétante dérive russe du Mali                   Débats  Article réservé à nos abonnés Histoire d’une notion : l’apocalypse ou l’histoire sans fin de la fin du monde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Joe Biden veut consolider l’Europe dans un monde à l’équilibre dangereusement instable »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Budgets participatifs : il faut « donner aux citoyens de nouvelles capacités d’agir »   Jonathan Maurice Toulouse School of Management Research (université Toulouse-I-Capitole, CNRS).              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : avec « En nous », Régis Sauder retourne dans les quartiers nord de Marseille                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Canicule. Chicago, été 1995. Autopsie sociale d’une catastrophe », d’Eric Klinenberg : un été meurtrier                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Kamikaze », sur Canal+ : le désespoir adolescent et comment s’en sortir à grands frais                   Culture  Article réservé à nos abonnés Iris Knobloch présidera le Festival de Cannes en 2023             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Arnold Schwarzenegger » dans « Le Monde », de Monsieur Univers à héraut antiguerre   Samuel Blumenfeld                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Planète       Coronavirus et pandémie de Covid-19             Pourquoi la Chine n’est pas prête à abandonner l’objectif de zéro Covid      Faible taux de vaccination des seniors, manque d’infrastructures médicales, peur du virus : malgré une politique zéro Covid toujours plus coûteuse, la Chine n’est pas prête à changer de stratégie.          Par Simon Leplâtre(Shanghaï, correspondance)         Publié aujourd’hui à 11h23, mis à jour à 15h41    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                  Des habitants font la queue pour effectuer un test du Covid-19, à Shenzhen, dans la province chinoise du Guangdong (sud), le 14 mars 2022.  STR / AFP               Des milliers de cas par jour, une province entière confinée, le Jilin, au nord-est, et des métropoles en partie refermées, Shanghaï et Shenzhen : la Chine fait face à sa plus forte vague de Covid-19 depuis le début de l’épidémie à Wuhan, fin 2019. Jeudi 24 mars, le pays a déclaré 4 732 cas, dont 2 722 asymptomatiques. Le variant Omicron, à la fois moins sévère et plus contagieux, met à l’épreuve la stratégie zéro Covid en vigueur dans le pays depuis deux ans. La situation peut-elle remettre en cause cette approche très stricte consistant à réagir dès le premier cas, à tester massivement et à fermer s’il le faut des villes entières ? Pas pour l’instant : la Chine n’est pas prête, répondent les responsables sanitaires. S’il rouvrait ses portes, le pays risquerait une « vague de sortie » massive et meurtrière, dans un territoire immense et peu immunisé.                            Lire aussi   Shenzhen, capitale chinoise de l’électronique, verrouillée par le Covid-19                 Le président chinois, Xi Jinping, a d’ailleurs rappelé le 17 mars que le temps était à la « persévérance ». Tout en invitant à « prendre des mesures plus efficaces pour parvenir à une prévention et à un contrôle maximum avec le coût le plus faible possible, à minimiser l’impact de l’épidémie sur l’économie et la société », d’après l’agence Chine nouvelle. Mais, pour les dirigeants locaux, engager des mesures radicales reste l’option la plus sûre, car nombre de responsables ont été sanctionnés pour avoir laissé filer l’épidémie, mais rarement pour avoir pris des mesures trop strictes.                           Lire aussi la chronique :  Article réservé à nos abonnés  « Avec sa stratégie zéro Covid, la Chine s’est engagée dans une impasse dont elle aura du mal à sortir »                 L’abandon de l’objectif de tolérance zéro face au virus n’est pas à l’ordre du jour, insistent les autorités de santé chinoises. « Certains pays du monde ont relâché les mesures et ne font plus rien. Mais la vision du gouvernement chinois et du Parti communiste est de mettre la santé et le peuple au premier plan. Si nous choisissions de baisser la garde maintenant, tous nos efforts passés auraient été en vain, a déclaré Liang Wannian, le chef du groupe d’experts chargé de la réponse à l’épidémie de Covid-19 en Chine, en conférence de presse le 22 mars. Surtout face à Omicron, dont la transmission est très rapide, nous ne pouvons pas rester passifs, parce que nos ressources sont déséquilibrées (entre villes et campagnes) et que la vaccination des personnes vulnérables n’est pas encore complètement en place. » Pour le responsable, la stratégie zéro Covid permet de gagner du temps, avec l’espoir que des traitements et des vaccins plus efficaces émergent, ou qu’une mutation rende le virus moins dangereux.          Explosion des cas          Le principal point faible de la Chine aujourd’hui est la vaccination des personnes âgées : alors que 87 % de la population générale est vaccinée, seuls 51 % des plus de 80 ans ont reçu deux doses et 20 % ont reçu une troisième dose, a indiqué le 18 mars la Commission nationale de la santé. Une dose de rappel d’autant plus importante que les vaccins chinois à virus inactivés sont moins efficaces que ceux à ARN. D’après une étude présentée en preprint le 22 mars par l’Université de Hongkong, l’efficacité de Sinovac n’est que de 72 % contre les cas graves et mortels après deux doses chez les plus de 60 ans, mais grimpe à 98 % après une troisième dose. Selon les chiffres du gouvernement, le taux de mortalité pour les plus de 80 ans est de 15 % sans vaccin, de 2,9 % avec deux ou trois doses Sinovac, et de 1,51 % avec deux ou trois doses du vaccin BioNTech. Mais, contrairement à Hongkong, la Chine n’a pas autorisé la commercialisation du produit de BioNTech.        Il vous reste 46.31% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/03/24/pourquoi-la-chine-n-est-pas-prete-a-abandonner-l-objectif-de-zero-covid_6118940_3244.html"},"headline":"Pourquoi la Chine n\u2019est pas pr\u00eate \u00e0 abandonner l\u2019objectif de z\u00e9ro Covid","dateCreated":"2022-03-24T11:23:42+01:00","datePublished":"2022-03-24T11:23:42+01:00","dateModified":"2022-03-24T15:41:52+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"keywords":["Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","International","Asie-Pacifique","Plan\u00e8te","Chine"],"description":"Faible taux de vaccination des seniors, manque d\u2019infrastructures m\u00e9dicales, peur du virus\u00a0: malgr\u00e9 une politique z\u00e9ro Covid toujours plus co\u00fbteuse, la Chine n\u2019est pas pr\u00eate \u00e0 changer de strat\u00e9gie.","author":[{"@type":"Person","name":"Simon Lepl\u00e2tre","description":"Shangha\u00ef, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/509/0/4000/2000/1342/671/60/0/d14b57e_1648110353179-282745.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coronavirus-2019-ncov/"}}
       


       
