<FILE-date="2022/08/12/19">

<article-nb="2022/08/12/19-1">
<filnamedate="20220812"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220812"><AAMMJJHH="2022081219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Deux bateaux ont quitté l’Ukraine vendredi matin, dont l’un chargé de blé, une première depuis la reprise des exportations de céréales.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤                                   Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Au Royaume-Uni, un « été du mécontentement » fait descendre la population dans la rue                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « La détection des risques politiques doit être un processus collectif et organisé »   Frédéric Jallat Professeur à ESCP Business School                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial La France doit se préparer au défi du grand âge                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Et si l’héritage n’allait pas de soi ?                   Débats  Article réservé à nos abonnés L’emprise, cet obscur pouvoir du prédateur                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Ehpad : « L’Etat, comme Orpea, fait reposer sur les acteurs de terrain la gestion de sa politique de rationnement »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Hard Land. Les 49 secrets de Grady », de Benedict Wells : le chant du Missouri                   Culture « Respect », sur Canal+ : deux décennies de la vie d’Aretha Franklin contées par Liesl Tommy                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Je dessine ce que j’aurais voulu être » : le dernier entretien « Je ne serais pas arrivé là si... » de Sempé au « Monde »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Chanteuse pop, femme de footballeur, créatrice de mode… Les métamorphoses de Victoria Beckham                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : les abricots au foin de Crau d’Armand Arnal                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Guerre en Ukraine, en direct : Zelensky s’est entretenu avec le pape François, l’UE va discuter d’une interdiction de visas pour tous les Russes Deux bateaux ont quitté l’Ukraine vendredi matin, dont l’un chargé de blé, une première depuis la reprise des exportations de céréales.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                19:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Volodymyr Zelensky s’est entretenu avec le pape François        Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a rencontré le pape François, vendredi. M. Zelensky s’est dit « reconnaissant au pontife pour ses prières pour l’Ukraine », dans un message publié sur Twitter. « Notre peuple a besoin du soutien de chefs spirituels mondiaux qui devraient transmettre au monde la vérité sur les actes d’horreur commis par l’agresseur en Ukraine », a-t-il ajouté.                              18:57   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En Italie                        Le navire « Rojen » transportant du maïs d’Ukraine arrive dans la ville portuaire de Ravenne, dans le nord de l’Italie, le 12 août 2022. JENNIFER LORENZINI / REUTERS                     18:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Si autant de responsables de la communauté hongroise d’Ukraine, estimée à 150 000 personnes lors du dernier recensement (2001), se font porter pâle en ce moment, c’est qu’ils ont peur de dire tout haut ce qu’ils pensent bien souvent tout bas : alignés sur les convictions de Viktor Orban, beaucoup sont très modérément motivés pour aller se battre contre l’armée russe. Depuis le début de la guerre, le premier ministre nationaliste hongrois, connu pour sa proximité avec le président Vladimir Poutine, parie sur la victoire de Moscou, refuse catégoriquement de livrer des armes à l’Ukraine et fustige les sanctions européennes prises contre la Russie.                    Lire aussi :  En Ukraine, une minorité hongroise fidèle à Orban                       17:12      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, pourquoi il n'y a aucun commentaire ou compte rendu de la réunion d’urgence du Conseil de sécurité à propos du site nucléaire qui s'est tenu hier ?    Miel         Bonjour Miel,          Vous trouverez ci-dessous un article revenant sur les déclarations du directeur général de l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA), Rafael Grossi, devant le Conseil de sécurité de l’ONU.                    Lire aussi :  Ukraine : « L’heure est grave » à la centrale nucléaire de Zaporijia, déclare le chef de l’AIEA au Conseil de sécurité de l’ONU                       16:05   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Des sacs de sable pour se protéger sont placés alors qu’un agent remplit une bouteille de gaz dans une station-service, à Kostiantynivka, le 12 août 2022. NACHO DOCE / REUTERS                     15:43      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un premier navire de l’ONU doit accoster vendredi en Ukraine pour récupérer des céréales destinées à ses opérations d’aide humanitaire        Un premier navire affrété par les Nations unies pour transporter des céréales ukrainiennes destinées à soutenir ses opérations d’aide humanitaire dans le monde doit accoster vendredi en Ukraine, a fait savoir le Programme alimentaire mondial (PAM).          Le MV Brave Commander, qui a quitté Istanbul mercredi, doit arriver au port de Ioujne, pour y récupérer ensuite les céréales achetées par le PAM. « Il s’agit de la première livraison d’aide alimentaire humanitaire dans le cadre de l’initiative céréalière de la mer Noire », a déclaré un porte-parole du PAM, Tomson Phiri, lors d’un point de presse régulier à Genève.          Le PAM a acheté pour l’instant 30 000 tonnes de blé ukrainien, et le MV Brave Commander a une capacité de 23 000 tonnes. « Le reste sera bientôt chargé et expédié sur un autre navire », a expliqué M. Phiri.          En revanche, l’organisation n’a pas communiqué la date à laquelle le navire quittera l’Ukraine ni sa destination. Mais le ministre des infrastructures ukrainien, Olexandr Kubrakov, avait annoncé jeudi sur Twitter que les autorités ukrainiennes étaient prêtes à charger 23 000 tonnes de céréales destinées à l’Ethiopie à bord d’un navire attendu vendredi, ce qui correspond à la fois en ce qui concerne la date et la masse de chargement.                    14:48      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Union européenne va discuter d’une interdiction de visas pour tous les Russes         Une interdiction de visas pour tous les Russes afin de sanctionner Moscou va être discutée fin août par l’Union européenne (UE), a affirmé vendredi le chef de la diplomatie tchèque, Jan Lipavsky, dont le pays préside le Conseil de l’UE. « L’interdiction totale des visas russes par tous les Etats membres de l’UE pourrait être une autre sanction très efficace contre la Russie », a plaidé M. Lipavsky.          Le ministre va sonder ses homologues lors d’une réunion informelle le 31 août à Prague. « En cette période d’agression russe, que le Kremlin ne cesse d’intensifier, il ne peut être question de tourisme comme à l’ordinaire pour les citoyens russes », a-t-il soutenu. Le ministre tchèque doit toutefois convaincre le chef de la diplomatie européenne, l’Espagnol Josep Borrell, qui préside les conseils des ministres des affaires étrangères et de la défense. Les propositions de sanctions sont l’une de ses prérogatives.          La Commission ne cache pas ses réticences face à une mesure qui pénaliserait tous les ressortissants russes et insiste sur la nécessité de protéger les dissidents, les journalistes et les familles.          « Les Russes soutiennent massivement la guerre, applaudissent les frappes de missiles sur les villes ukrainiennes et les meurtres d’Ukrainiens. Laissez donc les touristes russes profiter de la Russie », a plaidé le chef de la diplomatie ukrainienne Dmytro Kuleba dans un message sur Twitter.                    Plus tôt dans la semaine, avec l’appui de l’Estonie et la Finlande, les autorités ukrainiennes ont réclamé cette mesure déjà prise par la Lettonie ce mois-ci et par la République tchèque au lendemain de l’invasion de l’Ukraine par la Russie.                    Lire aussi :  L’Estonie et la Finlande veulent interdire le tourisme russe dans l’Union européenne                                 13:37      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Transit du pétrole russe : la société Transneft annonce que l’Ukraine a accusé réception d’un paiement         L’Ukraine a confirmé avoir reçu un paiement pour le transit du pétrole russe vers l’Europe via l’oléoduc Droujba, a annoncé vendredi la société Transneft, citée par l’agence de presse russe RIA Novosti.          L’entreprise russe responsable du transport des hydrocarbures avait annoncé mardi l’interruption des livraisons de pétrole à la Hongrie, à la République tchèque et à la Slovaquie, dès le 4 août. Elle avait expliqué que son paiement des droits de transit ukrainiens, effectué le 22 juillet, avait été refusé à cause de l’entrée en vigueur de certaines sanctions. En conséquence, l’entreprise ukrainienne UkrTransNafta avait alors « cessé de fournir des services pour le transport de pétrole ».          Mercredi, le groupe pétrolier hongrois MOL a annoncé avoir pris en charge les frais de la transaction bancaire remise en question. La raffinerie slovaque Slovnaft avait annoncé le même jour la reprise des livraisons de pétrole russe pour son pays.                    13:20   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En Ukraine, une minorité hongroise fidèle à Viktor Orban        Le maire de Berehove, Zoltan Babiak, a prétexté d’une « urgence » pour se décommander, sans proposer d’autre date. Il ne sera pas le seul à décliner poliment dans cette petite ville du sud-ouest de l’Ukraine où la vaste majorité des 25 000 habitants est magyarophone : la rectrice de l’Institut universitaire en langue hongroise estime « qu’il n’est pas approprié de parler à la presse étrangère en ce moment », tandis que la représentante de la principale association de Hongrois d’Ukraine s’excuse d’être « en vacances », d’où elle assure « prier pour la paix ».          Si autant des responsables de la communauté hongroise d’Ukraine, estimée à 150 000 personnes lors du dernier recensement (2001), se font porter pâle en ce moment, c’est qu’ils ont peur de dire tout haut ce qu’ils pensent bien souvent tout bas : alignés sur les convictions de Viktor Orban, beaucoup sont très modérément motivés pour aller se battre contre l’armée russe. Depuis le début de la guerre, le premier ministre nationaliste hongrois, connu pour sa proximité avec le président Vladimir Poutine, parie sur la victoire de Moscou, refuse catégoriquement de livrer des armes à l’Ukraine et fustige les sanctions européennes prises contre la Russie.                Janos Seba, 64 ans, directeur du Musée d’histoire hongroise de Berehove, en Ukraine, le 2 août 2022. Des cartes de la Hongrie, en langue hongroise, sont accrochées dans le musée (à gauche). CHLOE SHARROCK/MYOP POUR « LE MONDE »                 Couronnes et rubans aux couleurs de la Hongrie dans l’institut universitaire Rakoczi de Berehove, en Ukraine, le 2 août 2022. CHLOE SHARROCK/MYOP POUR « LE MONDE »                 Laszlo Toth, prêtre calviniste et directeur théologique d’un lycée hongrois privé d’un petit village avoisinant Berehove, en Ukraine, le 3 août 2022. CHLOE SHARROCK/MYOP POUR « LE MONDE »                     11:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’ancien chancelier allemand Gerhard Schröder poursuit la chambre des députés, qui l’avait privé de ses avantages en raison de ses liens avec Poutine        L’ancien chancelier allemand Gerhard Schröder a lancé des poursuites judiciaires contre la chambre des députés de son pays, qui l’avait privé d’une partie de ses avantages en raison de ses liens avec Vladimir Poutine, a annoncé son avocat vendredi. Un porte-parole du tribunal administratif de Berlin a, par ailleurs, confirmé qu’une plainte avait été déposée.          En mai, le Bundestag, la chambre basse du Parlement, avait décidé de priver l’ancien chef de gouvernement social-démocrate (1999-2005) de certains de ses avantages d’ex-chancelier, parmi lesquels des bureaux alloués par l’Etat fédéral. Les députés assuraient alors « tirer les conséquences de son comportement (…) face à l’invasion russe en Ukraine », selon la commission budgétaire du Bundestag.          Mais son avocat, intervenant vendredi matin sur la radio publique régionale NDR, a jugé que cette décision était « illégale », M. Schröder n’ayant « appris tout ça que par les médias ». Ce dernier n’a pas non plus eu l’occasion de s’exprimer devant la commission parlementaire chargée de statuer sur ces avantages, selon lui. Le Bundestag n’a pas souhaité s’exprimer à ce stade au sujet de cette plainte          Gerhard Schröder, 78 ans, avait noué au début des années 2000 une amitié avec le président russe, qu’il avait qualifié en 2004 de « parfait démocrate ». L’ex-dirigeant, mentor de l’actuel chancelier Olaf Scholz, s’est résolu en mai à quitter le conseil d’administration de la compagnie pétrolière Rosneft et a dit avoir renoncé à entrer dans celui du géant gazier Gazprom.                    11:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Deux nouveaux navires chargés de céréales ont quitté l’Ukraine ce matin        Ce sont deux nouveaux bateaux chargés de céréales qui ont quitté l’Ukraine vendredi matin, dont l’un chargé de blé, une première depuis la reprise des exportations ukrainiennes de céréales, a annoncé le ministère de la défense turc.          Au total, quatorze navires chargés de céréales ont quitté la côte méridionale de l’Ukraine au cours des deux dernières semaines, en application de l’accord signé par la Russie et l’Ukraine sous l’égide des Nations unies et de la Turquie. Il prévoit des couloirs maritimes sécurisés depuis trois grands ports : ceux de la ville d’Odessa, de Tchornomorsk et de Ioujne.          Jusqu’ici, les navires ayant quitté l’Ukraine étaient chargés de céréales fourragères ou destinées à entrer dans la composition de biocarburants. Transportant la première exportation de blé ukrainien par la mer depuis plus de cinq mois, le navire Sormovsky, qui bat pavillon du Bélize, a ainsi quitté vendredi matin le port de Tchernomorsk avec une cargaison de 3 050 tonnes de blé en direction de la province turque de Tekirdag, qui borde la mer de Marmara. L’autre navire parti ce vendredi de Ioujne, le Star-Laura, qui bat pavillon des îles Marshall, transporte à son bord 60 000 tonnes de maïs destinées à l’Iran.          Avant le début de la guerre, l’Ukraine et la Russie représentaient environ le tiers des exportations mondiales de blé. Les Nations unies ont alerté ces derniers mois quant au risque d’exacerbation de la crise alimentaire mondiale. L’Ukraine disposerait d’environ 20 millions de tonnes de blé en stock, soit le restant de la récolte de l’année dernière. Le fruit de la moisson de cette année est aussi estimé à environ 20 millions de tonnes.          A ce stade, les exportations de céréales des deux dernières semaines n’étaient pas destinées aux pays les plus fragilisés par la crise alimentaire mondiale, mais le ministre des infrastructures ukrainien, Oleksandr Kubrakov, a annoncé jeudi sur Twitter que les autorités ukrainiennes étaient prêtes à charger 23 000 tonnes de céréales destinées à l’Ethiopie à bord d’un navire attendu vendredi.                              11:23   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour , interloqué par le courage de Marina . Bien plus vaillante que beaucoup d’autres! Pouvez vous nous éclairer sur son passé, son œuvre?     OuaouMarina         Bonjour,          Marina Ovsiannikova est une journaliste russe de 44 ans. Elle travaillait jusque-là pour la première chaîne de télévision d’Etat russe, Pervy Kanal, et s’est fait connaître à la mi-mars en brandissant, en plein journal sur cette chaîne, une pancarte d’opposition à la guerre menée par Moscou en Ukraine.          Avant, Mme Ovsiannikova a également travaillé pour la Compagnie d’Etat panrusse de télévision et de radiodiffusion (VGTRK) et a animé une émission de sport sur Kouban TV. Après son intervention à la télévision russe, elle démissionne et devient, un temps, correspondante pour le grand quotidien allemand Die Welt. Déjà condamnée à une amende, la journaliste est de nouveau arrêtée en août 2022 à son retour de Berlin et placée en résidence surveillée. Elle encourt jusqu’à dix ans de prison pour avoir diffusé des informations sur l’armée considérées par les autorités comme fausses.          Son intervention avait fait grand bruit à l’étranger, Emmanuel Macron proposant même l’asile politique à la journaliste. Le président ukrainien s’était dit « reconnaissant envers ces Russes qui ne cessent d’essayer de transmettre la vérité ».          Au sein de l’opposition russe, elle ne fait toutefois pas l’unanimité, certains lui reprochant toujours ses années passées à travailler pour Pervy Kanal.                    Lire aussi :  Un JT ordinaire à la télévision russe                       11:07   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les difficultés commerciales du premier navire céréalier autorisé à quitter l’Ukraine        Parti le 1er août du port d’Odessa, le Razoni, premier navire autorisé à naviguer à la suite de l’accord entre la Russie, l’Ukraine et la Turquie, a jusqu’à présent livré à peine 5 % du maïs qu’il transportait.          L’acheteur initial de la cargaison, une société du Liban, a soudain fait faux bond, en dépit du besoin pressant de céréales dans ce pays. Et pour cause : après cinq mois de stockage dans les cales, la qualité de la cargaison s’est dégradée, ce qui rend difficile la quête d’un nouvel acheteur.                    Lire aussi :  Les déboires du cargo « Razoni » jettent un doute sur la levée du blocus russe en mer Noire                                 10:37      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Sept villes britanniques présélectionnées pour l’organisation de l’Eurovision, la décision finale prise à l’automne        Alors qu’elle avait remporté l’Eurovision, en mai 2022, l’Ukraine n’accueillera pas l’édition 2023 en raison de la guerre. Elle se tiendra, selon un accord annoncé à la fin du mois de juillet, au Royaume-Uni, arrivé en deuxième position.          Vendredi, la BBC a annoncé que sept villes britanniques avaient été sélectionnées. Sur les vingt villes qui avaient fait part de leur intérêt pour accueillir le concours emblématique, celles de Birmingham, Glasgow, Leeds, Liverpool, Manchester, Newcastle et Sheffield ont été retenues. Des villes comme Londres ou Belfast (Irlande du Nord) ont été écartées.          L’Ukraine avait dans un premier temps vivement contesté la décision de l’organisateur de l’événement de lui retirer la 67e édition du concours pour des raisons de sécurité. Un accord avait finalement été annoncé le 25 juillet par l’Union européenne de Radio-Télévision (UER) et le gouvernement britannique pour que la BBC organise le concours, dans une version qui mettra l’Ukraine en vedette.          La décision finale quant à la ville retenue sera annoncée à l’automne, pour un concours prévu en mai.                    10:23      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Base militaire russe endommagée en Crimée : le ministère de la défense britannique estime que « l’incident va probablement inciter l’armée russe à réviser sa perception de la menace »         Dans son bulletin d’information quotidien, le ministère de la défense britannique revient sur la série d’explosions qui se sont produites à l’aérodrome militaire de Saky, exploité par la Russie, dans le sud-ouest de la Crimée, mardi 9 août.          Alors que ce territoire annexé par la Russie en 2014 a jusqu’ici été épargné par le conflit, « la cause initiale des explosions n’est pas claire, mais les grands nuages en champignon visibles dans les vidéos des témoins a presque certainement été causé par la détonation de jusqu’à quatre zones de stockage de munitions non couvertes », écrit le ministère.          Au cours de l’attaque, « au moins cinq chasseurs-bombardiers Su-24 Fencer et trois jets polyvalents Su-30 Flanker H ont presque certainement été détruits ou sérieusement endommagés », note-t-il, alors que l’armée de l’air ukrainienne parle de son côté de neuf avions militaires russes détruits.          « La perte de huit avions de combat représente une proportion mineure de la flotte globale d’avions dont la Russie dispose pour soutenir la guerre. Cependant, Saky était principalement utilisé comme base pour les avions de la flotte de la mer Noire de la marine russe », ajoute le ministère de la défense britannique.          Ainsi, il estime que « la capacité aéronavale de la flotte est désormais considérablement dégradée » et que « l’incident va probablement inciter l’armée russe à réviser sa perception de la menace » en Crimée.                    Notre journaliste Emmanuel Grynszpan note dans cet article qu’après l’attaque, qui a officiellement fait un mort et quinze blessés, « la Russie a immédiatement cherché à minimiser la portée de l’événement, parlant de détonation spontanée de munitions », et écarté l’hypothèse d’une attaque ukrainienne réussie.          De leur côté, les autorités ukrainiennes n’ont pas revendiqué l’attaque, mais « Kiev avait attendu plusieurs jours avant de s’attribuer la destruction du Moskva [vaisseau amiral de la flotte russe de la mer Noire, coulé en avril] ».          Si Kiev refuse pour l’instant de confirmer toute implication de son armée, un responsable militaire ukrainien, s’exprimant de manière anonyme et dont la parole a notamment été relayée par le Washington Post et le New York Times, a toutefois affirmé que les forces ukrainiennes étaient bien à l’origine des frappes.                    10:12   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Pourquoi les autorités ukrainiennes refusent elles toujours l'accès à la centrale nucléaire aux membres de l'AIEA ?    Tom         Bonjour, Tom,          Pour Kiev et Energoatom, l’opérateur ukrainien des centrales nucléaires, une visite de l’Agence internationale pour l’énergie atomique (AIEA) à la centrale nucléaire de Zaporijia « légitimerait aux yeux de la communauté internationale l’occupation » du site par les forces russes.          Selon l’opérateur, sur Telegram, en juin, il suffirait aux Russes, lors de la visite, « d’afficher un niveau de radiations normal, de contrôler les substances radioactives (…) et d’insister, globalement, sur le fait que tout va bien à la centrale ». Le reste, « ce sont des problèmes politiques, et l’AIEA ne fait pas de politique », conclut le message.          Dans un précédent message, Energoatom critiquait également les dirigeants de l’agence internationale. « La direction de l’AIEA est, pour près d’un quart (environ 100 personnes) composée de Russes. En outre, même l’adjoint de [Rafael] Grossi – le chef du département de l’énergie nucléaire, Mikhail Chudakov – est également citoyen russe », affirmait ainsi l’opérateur.          Pour lui, la seule chose qui permettra à l’AIEA de mener une visite à la centrale de Zaporijia est de rester ferme sur l’exigence d’un retrait des troupes russes – ainsi que des tanks, armes lourdes et munitions – du site. « C’est la seule manière pour l’AIEA de se rendre à la centrale afin de s’assurer de la sécurité et d’évaluer les dommages causés par les activités criminelles des occupants », affirmait Energoatom en juin.                    08:05      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La journaliste russe Marina Ovsiannikova réitère son opposition à la guerre lors de son procès à Moscou              Marina Ovsiannikova lors de son procès à Moscou, le 11 août 2022. ALEXANDER ZEMLIANICHENKO / AP           Jeudi, la journaliste russe Marina Ovsiannikova, connue pour avoir critiqué l’offensive en Ukraine en direct à la télévision russe à la mi-mars, a été assignée à résidence dans le cadre d’une affaire pénale qui pourrait l’envoyer en prison, a annoncé un tribunal de Moscou. Mme Ovsiannikova est accusée d’avoir diffusé des informations sur l’armée considérées par les autorités comme fausses lors d’une action de protestation solitaire à la mi-juillet. Elle risque jusqu’à dix ans de prison.          A la mi-mars, elle avait interrompu le journal télévision d’une chaîne d’Etat en s’invitant sur le plateau avec une pancarte qui condamnait l’invasion de l’Ukraine par la Russie. Lors de son procès, elle a eu recours une nouvelle fois à cette forme de contestation.          Depuis le box des accusés, elle a sorti une affichette de sa poche et l’a plaquée contre la vitre, cherchant les caméras. Y était écrit : « Que les enfants morts viennent hanter vos nuits. » Des images d’Associated Press (AP) et de BFMTV montrent des gardes cherchant à la cacher.                          La journaliste brandit un papier sur lequel est écrit « Que les enfants morts viennent hanter vos nuits », lors de son procès, le 11 août 2022, à Moscou. AP                 Des gardes cherchent à cacher le message de la journaliste, lors de son procès, le 11 août 2022, à Moscou. AP                     07:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                        Un commerçant ferme la porte d’un marché avant le couvre-feu nocturne à Pokrovsk, dans la région de Donetsk, dans l’est de l’Ukraine, jeudi 11 août 2022. DAVID GOLDMAN / AP                 Un client passe devant les rayons vides d’un supermarché, avant qu’il ne ferme ses portes, à Pokrovsk, le 11 août 2022. DAVID GOLDMAN / AP                     06:34   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « L’heure est grave » à la centrale nucléaire de Zaporijia, déclare le chef de l’AIEA        Kiev et Moscou s’accusent mutuellement, jeudi, de nouvelles frappes sur le site de la centrale nucléaire ukrainienne de Zaporijia, passée sous contrôle russe peu de temps après le début de l’invasion du pays, à la fin de février.          Le directeur général de l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA), Rafael Grossi, a réclamé, jeudi, devant l’Organisation des Nations unies (ONU), l’accès à la centrale. « L’heure est grave, et l’AIEA doit être autorisée à mener sa mission à Zaporijia aussi vite que possible », a déclaré Rafael Grossi, intervenant en vidéo lors de cette réunion d’urgence du Conseil de sécurité.          « Le temps presse », a-t-il insisté, alors que l’AIEA tente, depuis des semaines, d’envoyer une mission pour inspecter la centrale.                    Lire aussi :  Ukraine : « L’heure est grave » à la centrale nucléaire de Zaporijia, déclare le chef de l’AIEA au Conseil de sécurité de l’ONU                       06:27      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « L’invasion russe commence à échouer », selon le ministre de la défense britannique        Selon le ministre de la défense britannique, Ben Wallace, l’invasion russe faiblit et « commence à échouer dans de nombreux domaines ».          « Ils ont échoué jusqu’à présent et ne réussiront probablement jamais à occuper l’Ukraine », a déclaré Ben Wallace, jeudi 11 août, aux journalistes.          La conférence de presse tenue par les ministres de la défense du Royaume-Uni, du Danemark et de l’Ukraine faisait suite à une conférence internationale des donateurs, au cours de laquelle vingt-six pays ont annoncé une aide militaire supplémentaire à l’Ukraine, de 1,5 milliard d’euros.          « Le président Poutine a fait le pari qu’en août (…) nous nous serions tous lassés du conflit (…). Eh bien, nous prouvons le contraire aujourd’hui », a également déclaré Ben Wallace.          Les montants exacts des donations de tous les pays, parmi lesquels la France, l’Allemagne et les Etats-Unis, n’ont pas été rendus publics, mais le Danemark a annoncé une enveloppe supplémentaire de 114 millions de dollars, portant à près de 417 millions son effort depuis le début de l’invasion russe. La Grande-Bretagne, qui coorganisait la rencontre avec son allié scandinave et l’Ukraine, a promis 300 millions d’euros.          « Nos partenaires savent que nous avons besoin de fonds et se sont déclarés prêts à nous soutenir financièrement », s’est félicité le ministre ukrainien de la défense, Oleksiï Reznikov.          Le groupe de donateurs doit se réunir à nouveau à la mi-septembre.                                         Le contexte          Image de couverture :  A Bakhmut, dans la région de Donetsk (Ukraine), le 12 août 2022.   ANATOLII STEPANOV / AFP          Le site de la centrale nucléaire ukrainienne de Zaporijia, occupé par les forces russes, a de nouveau été bombardé jeudi. L’Ukraine et la Russie s’en rejettent mutuellement la responsabilité. Pour le patron de l’Agence internationale de l’énergie atomique, qui a demandé à accéder « aussi vite que possible » au complexe, « l’heure est grave ».Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a appelé, jeudi soir, la communauté internationale à réagir immédiatement « pour chasser les occupants de la centrale de Zaporijia ».Le ministre de la défense danois a annoncé, jeudi, que 1,5 milliard d’euros pour l’équipement et la formation des troupes ukrainiennes avaient été collectés lors d’une conférence internationale rassemblant vingt-six pays à Copenhague. En conférence de presse, le ministre de la défense britannique, Ben Wallace, a déclaré que les Russes « ne réussiront probablement jamais à occuper l’Ukraine ».A Nikopol, dans le sud-est de l’Ukraine, à une centaine de kilomètres de Zaporijia, de l’autre côté du Dniepr, le gouverneur Valentyn Reznitchenko a fait état de trois morts et de neuf blessés dus à des tirs de lance-roquettes multiples russes Grad.Dans l’Est, dans le bassin minier du Donbass, le chef de l’administration militaire de la région de Donetsk, Pavlo Kyrylenko, a annoncé dans la matinée que onze civils avaient été tués ces dernières vingt-quatre heures.L’armée russe pilonne sans répit Soledar, une cité industrielle de 11 000 habitants avant la guerre, pour tenter d’en chasser l’armée ukrainienne afin d’avancer vers la ville voisine, plus grande, de Bakhmout, dans l’est de l’Ukraine.L’ex-président russe Dmitri Medvedev a effectué, jeudi, avec plusieurs autres hauts responsables de son pays un déplacement dans une région séparatiste prorusse de l’est de l’Ukraine, appelant à resserrer encore les liens avec Moscou.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Factuel. Centrale nucléaire de Zaporijia : « L’heure est grave », dit le chef de l’AIEA au Conseil de sécurité de l’ONU         Reportage. A Vylkove, l’amertume des femmes des prisonniers de guerre de l’île des Serpents         Factuel. L’Estonie et la Finlande veulent interdire le tourisme russe dans l’Union européenne         Reportage. En Ukraine, Boutcha et Kharkiv débordées par les cadavres         Factuel. La Turquie, destination privilégiée des Russes pour échapper aux sanctions         Décryptages. Washington amplifie son aide militaire et n’hésite plus à fournir de la technologie de pointe         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                        Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html","coverageStartTime":"2022-08-12T17:19:26+00:00","coverageEndTime":"2022-08-13T05:19:26+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Zelensky s\u2019est entretenu avec le pape Fran\u00e7ois, l\u2019UE va discuter d\u2019un...","description":"Deux bateaux ont quitt\u00e9 l\u2019Ukraine vendredi matin, dont l\u2019un charg\u00e9 de bl\u00e9, une premi\u00e8re depuis la reprise des exportations de c\u00e9r\u00e9ales.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : Zelensky s’est entretenu avec le pape François, l’UE va discuter d’une interdiction de visas pour tous les Russes","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Deux bateaux ont quitt\u00e9 l\u2019Ukraine vendredi matin, dont l\u2019un charg\u00e9 de bl\u00e9, une premi\u00e8re depuis la reprise des exportations de c\u00e9r\u00e9ales.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/0/0/3155/2378/1342/1011/3/0/1a0bf0d_5925346-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-08-12T17:19:26+00:00"
,"endDate":"2022-08-13T05:19:26+00:00"
  Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a rencontr\u00e9 le pape Fran\u00e7ois, vendredi. M.\u00a0Zelensky s\u2019est dit \u00ab\u00a0reconnaissant au pontife pour ses pri\u00e8res pour l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, dans un message publi\u00e9 sur Twitter. \u00ab\u00a0Notre peuple a besoin du soutien de chefs spirituels mondiaux qui devraient transmettre au monde la v\u00e9rit\u00e9 sur les actes d\u2019horreur commis par l\u2019agresseur en Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/400/0/3155/1577/1342/671/60/0/1a0bf0d_5925346-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky s\u2019est entretenu avec le pape Fran\u00e7ois","dateModified":"2022-08-12T17:15:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html#619746","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html","datePublished":"2022-08-12T16:57:13+00:00","articleBody":"                     Le navire \u00ab\u00a0Rojen\u00a0\u00bb transportant du ma\u00efs d\u2019Ukraine arrive dans la ville portuaire de Ravenne, dans le nord de l\u2019Italie, le 12 ao\u00fbt 2022. JENNIFER LORENZINI \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/2520248_1660323320641-2022-08-12t134034z-1804654837-rc21vv9lceue-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain-italy.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Italie","dateModified":"2022-08-12T17:06:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html#619743","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html","datePublished":"2022-08-12T16:52:45+00:00","articleBody":"     Si autant de responsables de la communaut\u00e9 hongroise d\u2019Ukraine, estim\u00e9e \u00e0 150\u00a0000 personnes lors du dernier recensement (2001), se font porter p\u00e2le en ce moment, c\u2019est qu\u2019ils ont peur de dire tout haut ce qu\u2019ils pensent bien souvent tout bas\u00a0: align\u00e9s sur les convictions de Viktor Orban, beaucoup sont tr\u00e8s mod\u00e9r\u00e9ment motiv\u00e9s pour aller se battre contre l\u2019arm\u00e9e russe. Depuis le d\u00e9but de la guerre, le premier ministre nationaliste hongrois, connu pour sa proximit\u00e9 avec le pr\u00e9sident Vladimir Poutine, parie sur la victoire de Moscou, refuse cat\u00e9goriquement de livrer des armes \u00e0 l\u2019Ukraine et fustige les sanctions europ\u00e9ennes prises contre la Russie.                    Lire aussi :  En Ukraine, une minorit\u00e9 hongroise fid\u00e8le \u00e0 Orban         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/400/0/3155/1577/1342/671/60/0/1a0bf0d_5925346-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Zelensky s\u2019est entretenu avec le pape Fran\u00e7ois, l\u2019UE va discuter d\u2019un...","dateModified":"2022-08-12T17:06:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html#619737","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html","datePublished":"2022-08-12T15:12:03+00:00","articleBody":"    Bonjour, pourquoi il n'y a aucun commentaire ou compte rendu de la r\u00e9union d\u2019urgence du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 propos du site nucl\u00e9aire qui s'est tenu hier ?    Miel         Bonjour Miel,          Vous trouverez ci-dessous un article revenant sur les d\u00e9clarations du directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), Rafael Grossi, devant le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU.                    Lire aussi :  Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019heure est grave\u00a0\u00bb \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, d\u00e9clare le chef de l\u2019AIEA au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/400/0/3155/1577/1342/671/60/0/1a0bf0d_5925346-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Zelensky s\u2019est entretenu avec le pape Fran\u00e7ois, l\u2019UE va discuter d\u2019un...","dateModified":"2022-08-12T15:24:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html#619712","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html","datePublished":"2022-08-12T14:05:07+00:00","articleBody":"                     Des sacs de sable pour se prot\u00e9ger sont plac\u00e9s alors qu\u2019un agent remplit une bouteille de gaz dans une station-service, \u00e0 Kostiantynivka, le 12\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. NACHO DOCE \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/c1f0ea0_1660312995525-2022-08-12t125413z-1223233096-rc20vv9lxo9j-rtrmadp-3-ukraine-crisis-konstantynivka.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Zelensky s\u2019est entretenu avec le pape Fran\u00e7ois, l\u2019UE va discuter d\u2019un...","dateModified":"2022-08-12T14:29:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html#619686","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html","datePublished":"2022-08-12T13:43:26+00:00","articleBody":"     Un premier navire affr\u00e9t\u00e9 par les Nations unies pour transporter des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes destin\u00e9es \u00e0 soutenir ses op\u00e9rations d\u2019aide humanitaire dans le monde doit accoster vendredi en Ukraine, a fait savoir le Programme alimentaire mondial (PAM).          Le MV Brave Commander, qui a quitt\u00e9 Istanbul mercredi, doit arriver au port de Ioujne, pour y r\u00e9cup\u00e9rer ensuite les c\u00e9r\u00e9ales achet\u00e9es par le PAM. \u00ab\u00a0Il s\u2019agit de la premi\u00e8re livraison d\u2019aide alimentaire humanitaire dans le cadre de l\u2019initiative c\u00e9r\u00e9ali\u00e8re de la mer Noire\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 un porte-parole du PAM, Tomson Phiri, lors d\u2019un point de presse r\u00e9gulier \u00e0 Gen\u00e8ve.          Le PAM a achet\u00e9 pour l\u2019instant 30\u00a0000\u00a0tonnes de bl\u00e9 ukrainien, et le MV Brave Commander a une capacit\u00e9 de 23\u00a0000\u00a0tonnes. \u00ab\u00a0Le reste sera bient\u00f4t charg\u00e9 et exp\u00e9di\u00e9 sur un autre navire\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 M.\u00a0Phiri.          En revanche, l\u2019organisation n\u2019a pas communiqu\u00e9 la date \u00e0 laquelle le navire quittera l\u2019Ukraine ni sa destination. Mais le ministre des infrastructures ukrainien, Olexandr Kubrakov, avait annonc\u00e9 jeudi sur Twitter que les autorit\u00e9s ukrainiennes \u00e9taient pr\u00eates \u00e0 charger 23\u00a0000 tonnes de c\u00e9r\u00e9ales destin\u00e9es \u00e0 l\u2019Ethiopie \u00e0 bord d\u2019un navire attendu vendredi, ce qui correspond \u00e0 la fois en ce qui concerne la date et la masse de chargement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/400/0/3155/1577/1342/671/60/0/1a0bf0d_5925346-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un premier navire de l\u2019ONU doit accoster vendredi en Ukraine pour r\u00e9cup\u00e9rer des c\u00e9r\u00e9ales destin\u00e9es \u00e0 s...","dateModified":"2022-08-12T14:10:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html#619621","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html","datePublished":"2022-08-12T12:48:37+00:00","articleBody":"     Une interdiction de visas pour tous les Russes afin de sanctionner Moscou va \u00eatre discut\u00e9e fin ao\u00fbt par l\u2019Union europ\u00e9enne (UE), a affirm\u00e9 vendredi le chef de la diplomatie tch\u00e8que, Jan Lipavsky, dont le pays pr\u00e9side le Conseil de l\u2019UE. \u00ab\u00a0L\u2019interdiction totale des visas russes par tous les Etats membres de l\u2019UE pourrait \u00eatre une autre sanction tr\u00e8s efficace contre la Russie\u00a0\u00bb, a plaid\u00e9 M.\u00a0Lipavsky.          Le ministre va sonder ses homologues lors d\u2019une r\u00e9union informelle le 31 ao\u00fbt \u00e0 Prague. \u00ab\u00a0En cette p\u00e9riode d\u2019agression russe, que le Kremlin ne cesse d\u2019intensifier, il ne peut \u00eatre question de tourisme comme \u00e0 l\u2019ordinaire pour les citoyens russes\u00a0\u00bb, a-t-il soutenu. Le ministre tch\u00e8que doit toutefois convaincre le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, l\u2019Espagnol Josep Borrell, qui pr\u00e9side les conseils des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res et de la d\u00e9fense. Les propositions de sanctions sont l\u2019une de ses pr\u00e9rogatives.          La Commission ne cache pas ses r\u00e9ticences face \u00e0 une mesure qui p\u00e9naliserait tous les ressortissants russes et insiste sur la n\u00e9cessit\u00e9 de prot\u00e9ger les dissidents, les journalistes et les familles.          \u00ab\u00a0Les Russes soutiennent massivement la guerre, applaudissent les frappes de missiles sur les villes ukrainiennes et les meurtres d\u2019Ukrainiens. Laissez donc les touristes russes profiter de la Russie\u00a0\u00bb, a plaid\u00e9 le chef de la diplomatie ukrainienne Dmytro Kuleba dans un message sur Twitter.                    Plus t\u00f4t dans la semaine, avec l\u2019appui de l\u2019Estonie et la Finlande, les autorit\u00e9s ukrainiennes ont r\u00e9clam\u00e9 cette mesure d\u00e9j\u00e0 prise par la Lettonie ce mois-ci et par la R\u00e9publique tch\u00e8que au lendemain de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie.                    Lire aussi :  L\u2019Estonie et la Finlande veulent interdire le tourisme russe dans l\u2019Union\u00a0europ\u00e9enne                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/400/0/3155/1577/1342/671/60/0/1a0bf0d_5925346-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Union europ\u00e9enne va discuter d\u2019une interdiction de visas pour tous les Russes ","dateModified":"2022-08-12T13:23:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html#619603","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html","datePublished":"2022-08-12T11:37:18+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a confirm\u00e9 avoir re\u00e7u un paiement pour le transit du p\u00e9trole russe vers l\u2019Europe via l\u2019ol\u00e9oduc Droujba, a annonc\u00e9 vendredi la soci\u00e9t\u00e9 Transneft, cit\u00e9e par l\u2019agence de presse russe RIA Novosti.          L\u2019entreprise russe responsable du transport des hydrocarbures avait annonc\u00e9 mardi l\u2019interruption des livraisons de p\u00e9trole \u00e0 la Hongrie, \u00e0 la R\u00e9publique tch\u00e8que et \u00e0 la Slovaquie, d\u00e8s le 4\u00a0ao\u00fbt. Elle avait expliqu\u00e9 que son paiement des droits de transit ukrainiens, effectu\u00e9 le 22\u00a0juillet, avait \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 \u00e0 cause de l\u2019entr\u00e9e en vigueur de certaines sanctions. En cons\u00e9quence, l\u2019entreprise ukrainienne UkrTransNafta avait alors \u00ab\u00a0cess\u00e9 de fournir des services pour le transport de p\u00e9trole\u00a0\u00bb.          Mercredi, le groupe p\u00e9trolier hongrois MOL a annonc\u00e9 avoir pris en charge les frais de la transaction bancaire remise en question. La raffinerie slovaque Slovnaft avait annonc\u00e9 le m\u00eame jour la reprise des livraisons de p\u00e9trole russe pour son pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/400/0/3155/1577/1342/671/60/0/1a0bf0d_5925346-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Transit du p\u00e9trole russe\u00a0: la soci\u00e9t\u00e9 Transneft annonce que l\u2019Ukraine a accus\u00e9 r\u00e9ception d\u2019un pa...","dateModified":"2022-08-12T11:46:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html#619391","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html","datePublished":"2022-08-12T11:20:01+00:00","articleBody":"     Le maire de Berehove, Zoltan Babiak, a pr\u00e9text\u00e9 d\u2019une \u00ab\u00a0urgence\u00a0\u00bb pour se d\u00e9commander, sans proposer d\u2019autre date. Il ne sera pas le seul \u00e0 d\u00e9cliner poliment dans cette petite ville du sud-ouest de l\u2019Ukraine o\u00f9 la vaste majorit\u00e9 des 25\u00a0000 habitants est magyarophone\u00a0: la rectrice de l\u2019Institut universitaire en langue hongroise estime \u00ab\u00a0qu\u2019il n\u2019est pas appropri\u00e9 de parler \u00e0 la presse \u00e9trang\u00e8re en ce moment\u00a0\u00bb, tandis que la repr\u00e9sentante de la principale association de Hongrois d\u2019Ukraine s\u2019excuse d\u2019\u00eatre \u00ab\u00a0en vacances\u00a0\u00bb, d\u2019o\u00f9 elle assure \u00ab\u00a0prier pour la paix\u00a0\u00bb.          Si autant des responsables de la communaut\u00e9 hongroise d\u2019Ukraine, estim\u00e9e \u00e0 150\u00a0000 personnes lors du dernier recensement (2001), se font porter p\u00e2le en ce moment, c\u2019est qu\u2019ils ont peur de dire tout haut ce qu\u2019ils pensent bien souvent tout bas\u00a0: align\u00e9s sur les convictions de Viktor Orban, beaucoup sont tr\u00e8s mod\u00e9r\u00e9ment motiv\u00e9s pour aller se battre contre l\u2019arm\u00e9e russe. Depuis le d\u00e9but de la guerre, le premier ministre nationaliste hongrois, connu pour sa proximit\u00e9 avec le pr\u00e9sident Vladimir Poutine, parie sur la victoire de Moscou, refuse cat\u00e9goriquement de livrer des armes \u00e0 l\u2019Ukraine et fustige les sanctions europ\u00e9ennes prises contre la Russie.                Janos Seba, 64 ans, directeur du Mus\u00e9e d\u2019histoire hongroise de Berehove, en Ukraine, le 2\u00a0ao\u00fbt 2022. Des cartes de la Hongrie, en langue hongroise, sont accroch\u00e9es dans le mus\u00e9e (\u00e0 gauche). CHLOE SHARROCK\/MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Couronnes et rubans aux couleurs de la Hongrie dans l\u2019institut universitaire Rakoczi de Berehove, en Ukraine, le 2\u00a0ao\u00fbt 2022. CHLOE SHARROCK\/MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Laszlo Toth, pr\u00eatre calviniste et directeur th\u00e9ologique d\u2019un lyc\u00e9e hongrois priv\u00e9 d\u2019un petit village avoisinant Berehove, en Ukraine, le 3\u00a0ao\u00fbt 2022. CHLOE SHARROCK\/MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/fd60fbc_1660242663211-2.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Ukraine, une minorit\u00e9 hongroise fid\u00e8le \u00e0 Viktor Orban","dateModified":"2022-08-12T11:38:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html#619576","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html","datePublished":"2022-08-12T09:57:07+00:00","articleBody":"     L\u2019ancien chancelier allemand Gerhard Schr\u00f6der a lanc\u00e9 des poursuites judiciaires contre la chambre des d\u00e9put\u00e9s de son pays, qui l\u2019avait priv\u00e9 d\u2019une partie de ses avantages en raison de ses liens avec Vladimir Poutine, a annonc\u00e9 son avocat vendredi. Un porte-parole du tribunal administratif de Berlin a, par ailleurs, confirm\u00e9 qu\u2019une plainte avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e.          En mai, le Bundestag, la chambre basse du Parlement, avait d\u00e9cid\u00e9 de priver l\u2019ancien chef de gouvernement social-d\u00e9mocrate (1999-2005) de certains de ses avantages d\u2019ex-chancelier, parmi lesquels des bureaux allou\u00e9s par l\u2019Etat f\u00e9d\u00e9ral. Les d\u00e9put\u00e9s assuraient alors \u00ab\u00a0tirer les cons\u00e9quences de son comportement (\u2026) face \u00e0 l\u2019invasion russe en Ukraine\u00a0\u00bb, selon la commission budg\u00e9taire du Bundestag.          Mais son avocat, intervenant vendredi matin sur la radio publique r\u00e9gionale NDR, a jug\u00e9 que cette d\u00e9cision \u00e9tait \u00ab\u00a0ill\u00e9gale\u00a0\u00bb, M.\u00a0Schr\u00f6der n\u2019ayant \u00ab\u00a0appris tout \u00e7a que par les m\u00e9dias\u00a0\u00bb. Ce dernier n\u2019a pas non plus eu l\u2019occasion de s\u2019exprimer devant la commission parlementaire charg\u00e9e de statuer sur ces avantages, selon lui. Le Bundestag n\u2019a pas souhait\u00e9 s\u2019exprimer \u00e0 ce stade au sujet de cette plainte          Gerhard Schr\u00f6der, 78\u00a0ans, avait nou\u00e9 au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 une amiti\u00e9 avec le pr\u00e9sident russe, qu\u2019il avait qualifi\u00e9 en\u00a02004 de \u00ab\u00a0parfait d\u00e9mocrate\u00a0\u00bb. L\u2019ex-dirigeant, mentor de l\u2019actuel chancelier Olaf Scholz, s\u2019est r\u00e9solu en mai \u00e0 quitter le conseil d\u2019administration de la compagnie p\u00e9troli\u00e8re Rosneft et a dit avoir renonc\u00e9 \u00e0 entrer dans celui du g\u00e9ant gazier Gazprom.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/400/0/3155/1577/1342/671/60/0/1a0bf0d_5925346-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ancien chancelier allemand Gerhard Schr\u00f6der poursuit la chambre des d\u00e9put\u00e9s, qui l\u2019avait priv\u00e9 d...","dateModified":"2022-08-12T10:04:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html#619544","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html","datePublished":"2022-08-12T09:40:25+00:00","articleBody":"     Ce sont deux nouveaux bateaux charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales qui ont quitt\u00e9 l\u2019Ukraine vendredi matin, dont l\u2019un charg\u00e9 de bl\u00e9, une premi\u00e8re depuis la reprise des exportations ukrainiennes de c\u00e9r\u00e9ales, a annonc\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense turc.          Au total, quatorze navires charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales ont quitt\u00e9 la c\u00f4te m\u00e9ridionale de l\u2019Ukraine au cours des deux derni\u00e8res semaines, en application de l\u2019accord sign\u00e9 par la Russie et l\u2019Ukraine sous l\u2019\u00e9gide des Nations unies et de la Turquie. Il pr\u00e9voit des couloirs maritimes s\u00e9curis\u00e9s depuis trois grands ports\u00a0: ceux de la ville d\u2019Odessa, de Tchornomorsk et de Ioujne.          Jusqu\u2019ici, les navires ayant quitt\u00e9 l\u2019Ukraine \u00e9taient charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales fourrag\u00e8res ou destin\u00e9es \u00e0 entrer dans la composition de biocarburants. Transportant la premi\u00e8re exportation de bl\u00e9 ukrainien par la mer depuis plus de cinq mois, le navire Sormovsky, qui bat pavillon du B\u00e9lize, a ainsi quitt\u00e9 vendredi matin le port de Tchernomorsk avec une cargaison de 3\u00a0050\u00a0tonnes de bl\u00e9 en direction de la province turque de Tekirdag, qui borde la mer de Marmara. L\u2019autre navire parti ce vendredi de Ioujne, le Star-Laura, qui bat pavillon des \u00eeles Marshall, transporte \u00e0 son bord 60\u00a0000 tonnes de ma\u00efs destin\u00e9es \u00e0 l\u2019Iran.          Avant le d\u00e9but de la guerre, l\u2019Ukraine et la Russie repr\u00e9sentaient environ le tiers des exportations mondiales de bl\u00e9. Les Nations unies ont alert\u00e9 ces derniers mois quant au risque d\u2019exacerbation de la crise alimentaire mondiale. L\u2019Ukraine disposerait d\u2019environ 20\u00a0millions de tonnes de bl\u00e9 en stock, soit le restant de la r\u00e9colte de l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re. Le fruit de la moisson de cette ann\u00e9e est aussi estim\u00e9 \u00e0 environ 20\u00a0millions de tonnes.          A ce stade, les exportations de c\u00e9r\u00e9ales des deux derni\u00e8res semaines n\u2019\u00e9taient pas destin\u00e9es aux pays les plus fragilis\u00e9s par la crise alimentaire mondiale, mais le ministre des infrastructures ukrainien, Oleksandr Kubrakov, a annonc\u00e9 jeudi sur Twitter que les autorit\u00e9s ukrainiennes \u00e9taient pr\u00eates \u00e0 charger 23\u00a0000 tonnes de c\u00e9r\u00e9ales destin\u00e9es \u00e0 l\u2019Ethiopie \u00e0 bord d\u2019un navire attendu vendredi.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/400/0/3155/1577/1342/671/60/0/1a0bf0d_5925346-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux nouveaux navires charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales ont quitt\u00e9 l\u2019Ukraine ce matin","dateModified":"2022-08-12T09:49:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html#619513","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html","datePublished":"2022-08-12T09:23:00+00:00","articleBody":"    Bonjour , interloqu\u00e9 par le courage de Marina . Bien plus vaillante que beaucoup d\u2019autres! Pouvez vous nous \u00e9clairer sur son pass\u00e9, son \u0153uvre?     OuaouMarina         Bonjour,          Marina Ovsiannikova est une journaliste russe de 44\u00a0ans. Elle travaillait jusque-l\u00e0 pour la premi\u00e8re cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision d\u2019Etat russe, Pervy Kanal, et s\u2019est fait conna\u00eetre \u00e0 la mi-mars en brandissant, en plein journal sur cette cha\u00eene, une pancarte d\u2019opposition \u00e0 la guerre men\u00e9e par Moscou en Ukraine.          Avant, Mme\u00a0Ovsiannikova a \u00e9galement travaill\u00e9 pour la Compagnie d\u2019Etat panrusse de t\u00e9l\u00e9vision et de radiodiffusion (VGTRK) et a anim\u00e9 une \u00e9mission de sport sur Kouban TV. Apr\u00e8s son intervention \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision russe, elle d\u00e9missionne et devient, un temps, correspondante pour le grand quotidien allemand Die Welt. D\u00e9j\u00e0 condamn\u00e9e \u00e0 une amende, la journaliste est de nouveau arr\u00eat\u00e9e en ao\u00fbt\u00a02022 \u00e0 son retour de Berlin et plac\u00e9e en r\u00e9sidence surveill\u00e9e. Elle encourt jusqu\u2019\u00e0 dix ans de prison pour avoir diffus\u00e9 des informations sur l\u2019arm\u00e9e consid\u00e9r\u00e9es par les autorit\u00e9s comme fausses.          Son intervention avait fait grand bruit \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, Emmanuel Macron proposant m\u00eame l\u2019asile politique \u00e0 la journaliste. Le pr\u00e9sident ukrainien s\u2019\u00e9tait dit \u00ab\u00a0reconnaissant envers ces Russes qui ne cessent d\u2019essayer de transmettre la v\u00e9rit\u00e9\u00a0\u00bb.          Au sein de l\u2019opposition russe, elle ne fait toutefois pas l\u2019unanimit\u00e9, certains lui reprochant toujours ses ann\u00e9es pass\u00e9es \u00e0 travailler pour Pervy Kanal.                    Lire aussi :  Un JT ordinaire \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision russe         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/400/0/3155/1577/1342/671/60/0/1a0bf0d_5925346-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Zelensky s\u2019est entretenu avec le pape Fran\u00e7ois, l\u2019UE va discuter d\u2019un...","dateModified":"2022-08-12T13:09:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html#619458","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html","datePublished":"2022-08-12T09:07:00+00:00","articleBody":"     Parti le 1er\u00a0ao\u00fbt du port d\u2019Odessa, le Razoni, premier navire autoris\u00e9 \u00e0 naviguer \u00e0 la suite de l\u2019accord entre la Russie, l\u2019Ukraine et la Turquie, a jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent livr\u00e9 \u00e0 peine 5\u00a0% du ma\u00efs qu\u2019il transportait.          L\u2019acheteur initial de la cargaison, une soci\u00e9t\u00e9 du Liban, a soudain fait faux bond, en d\u00e9pit du besoin pressant de c\u00e9r\u00e9ales dans ce pays. Et pour cause\u00a0: apr\u00e8s cinq mois de stockage dans les cales, la qualit\u00e9 de la cargaison s\u2019est d\u00e9grad\u00e9e, ce qui rend difficile la qu\u00eate d\u2019un nouvel acheteur.                    Lire aussi :  Les d\u00e9boires du cargo \u00ab\u00a0Razoni\u00a0\u00bb jettent un doute sur la lev\u00e9e du blocus russe en mer Noire                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/400/0/3155/1577/1342/671/60/0/1a0bf0d_5925346-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les difficult\u00e9s commerciales du premier navire c\u00e9r\u00e9alier autoris\u00e9 \u00e0 quitter l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-08-12T09:12:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html#619467","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html","datePublished":"2022-08-12T08:37:01+00:00","articleBody":"     Alors qu\u2019elle avait remport\u00e9 l\u2019Eurovision, en mai\u00a02022, l\u2019Ukraine n\u2019accueillera pas l\u2019\u00e9dition 2023 en raison de la guerre. Elle se tiendra, selon un accord annonc\u00e9 \u00e0 la fin du mois de juillet, au Royaume-Uni, arriv\u00e9 en deuxi\u00e8me position.          Vendredi, la BBC a annonc\u00e9 que sept villes britanniques avaient \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9es. Sur les vingt villes qui avaient fait part de leur int\u00e9r\u00eat pour accueillir le concours embl\u00e9matique, celles de Birmingham, Glasgow, Leeds, Liverpool, Manchester, Newcastle et Sheffield ont \u00e9t\u00e9 retenues. Des villes comme Londres ou Belfast (Irlande du Nord) ont \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9es.          L\u2019Ukraine avait dans un premier temps vivement contest\u00e9 la d\u00e9cision de l\u2019organisateur de l\u2019\u00e9v\u00e9nement de lui retirer la 67e\u00a0\u00e9dition du concours pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9. Un accord avait finalement \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 le 25\u00a0juillet par l\u2019Union europ\u00e9enne de Radio-T\u00e9l\u00e9vision (UER) et le gouvernement britannique pour que la BBC organise le concours, dans une version qui mettra l\u2019Ukraine en vedette.          La d\u00e9cision finale quant \u00e0 la ville retenue sera annonc\u00e9e \u00e0 l\u2019automne, pour un concours pr\u00e9vu en mai.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/400/0/3155/1577/1342/671/60/0/1a0bf0d_5925346-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sept villes britanniques pr\u00e9s\u00e9lectionn\u00e9es pour l\u2019organisation de l\u2019Eurovision, la d\u00e9cision finale pr...","dateModified":"2022-08-12T08:43:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html#619426","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html","datePublished":"2022-08-12T08:23:06+00:00","articleBody":"     Dans son bulletin d\u2019information quotidien, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique revient sur la s\u00e9rie d\u2019explosions qui se sont produites \u00e0 l\u2019a\u00e9rodrome militaire de Saky, exploit\u00e9 par la Russie, dans le sud-ouest de la Crim\u00e9e, mardi 9\u00a0ao\u00fbt.          Alors que ce territoire annex\u00e9 par la Russie en\u00a02014 a jusqu\u2019ici \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9 par le conflit, \u00ab\u00a0la cause initiale des explosions n\u2019est pas claire, mais les grands nuages en champignon visibles dans les vid\u00e9os des t\u00e9moins a presque certainement \u00e9t\u00e9 caus\u00e9 par la d\u00e9tonation de jusqu\u2019\u00e0 quatre zones de stockage de munitions non couvertes\u00a0\u00bb, \u00e9crit le minist\u00e8re.          Au cours de l\u2019attaque, \u00ab\u00a0au moins cinq chasseurs-bombardiers Su-24 Fencer et trois jets polyvalents Su-30 Flanker H ont presque certainement \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits ou s\u00e9rieusement endommag\u00e9s\u00a0\u00bb, note-t-il, alors que l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air ukrainienne parle de son c\u00f4t\u00e9 de neuf avions militaires russes d\u00e9truits.          \u00ab\u00a0La perte de huit avions de combat repr\u00e9sente une proportion mineure de la flotte globale d\u2019avions dont la Russie dispose pour soutenir la guerre. Cependant, Saky \u00e9tait principalement utilis\u00e9 comme base pour les avions de la flotte de la mer Noire de la marine russe\u00a0\u00bb, ajoute le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique.          Ainsi, il estime que \u00ab\u00a0la capacit\u00e9 a\u00e9ronavale de la flotte est d\u00e9sormais consid\u00e9rablement d\u00e9grad\u00e9e\u00a0\u00bb et que \u00ab\u00a0l\u2019incident va probablement inciter l\u2019arm\u00e9e russe \u00e0 r\u00e9viser sa perception de la menace\u00a0\u00bb en Crim\u00e9e.                    Notre journaliste Emmanuel Grynszpan note dans cet article qu\u2019apr\u00e8s l\u2019attaque, qui a officiellement fait un mort et quinze bless\u00e9s, \u00ab\u00a0la Russie a imm\u00e9diatement cherch\u00e9 \u00e0 minimiser la port\u00e9e de l\u2019\u00e9v\u00e9nement, parlant de d\u00e9tonation spontan\u00e9e de munitions\u00a0\u00bb, et \u00e9cart\u00e9 l\u2019hypoth\u00e8se d\u2019une attaque ukrainienne r\u00e9ussie.          De leur c\u00f4t\u00e9, les autorit\u00e9s ukrainiennes n\u2019ont pas revendiqu\u00e9 l\u2019attaque, mais \u00ab\u00a0Kiev avait attendu plusieurs jours avant de s\u2019attribuer la destruction du Moskva [vaisseau amiral de la flotte russe de la mer Noire, coul\u00e9 en avril]\u00a0\u00bb.          Si Kiev refuse pour l\u2019instant de confirmer toute implication de son arm\u00e9e, un responsable militaire ukrainien, s\u2019exprimant de mani\u00e8re anonyme et dont la parole a notamment \u00e9t\u00e9 relay\u00e9e par le Washington Post et le New York Times, a toutefois affirm\u00e9 que les forces ukrainiennes \u00e9taient bien \u00e0 l\u2019origine des frappes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/400/0/3155/1577/1342/671/60/0/1a0bf0d_5925346-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Base militaire russe endommag\u00e9e en Crim\u00e9e\u00a0: le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique estime que \u00ab\u00a0l\u2019i...","dateModified":"2022-08-12T08:40:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html#619433","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html","datePublished":"2022-08-12T08:12:51+00:00","articleBody":"    Pourquoi les autorit\u00e9s ukrainiennes refusent elles toujours l'acc\u00e8s \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire aux membres de l'AIEA ?    Tom         Bonjour, Tom,          Pour Kiev et Energoatom, l\u2019op\u00e9rateur ukrainien des centrales nucl\u00e9aires, une visite de l\u2019Agence internationale pour l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia \u00ab\u00a0l\u00e9gitimerait aux yeux de la communaut\u00e9 internationale l\u2019occupation\u00a0\u00bb du site par les forces russes.          Selon l\u2019op\u00e9rateur, sur Telegram, en juin, il suffirait aux Russes, lors de la visite, \u00ab\u00a0d\u2019afficher un niveau de radiations normal, de contr\u00f4ler les substances radioactives (\u2026) et d\u2019insister, globalement, sur le fait que tout va bien \u00e0 la centrale\u00a0\u00bb. Le reste, \u00ab\u00a0ce sont des probl\u00e8mes politiques, et l\u2019AIEA ne fait pas de politique\u00a0\u00bb, conclut le message.          Dans un pr\u00e9c\u00e9dent message, Energoatom critiquait \u00e9galement les dirigeants de l\u2019agence internationale. \u00ab\u00a0La direction de l\u2019AIEA est, pour pr\u00e8s d\u2019un quart (environ 100 personnes) compos\u00e9e de Russes. En outre, m\u00eame l\u2019adjoint de [Rafael] Grossi \u2013 le chef du d\u00e9partement de l\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire, Mikhail Chudakov \u2013 est \u00e9galement citoyen russe\u00a0\u00bb, affirmait ainsi l\u2019op\u00e9rateur.          Pour lui, la seule chose qui permettra \u00e0 l\u2019AIEA de mener une visite \u00e0 la centrale de Zaporijia est de rester ferme sur l\u2019exigence d\u2019un retrait des troupes russes \u2013 ainsi que des tanks, armes lourdes et munitions \u2013 du site. \u00ab\u00a0C\u2019est la seule mani\u00e8re pour l\u2019AIEA de se rendre \u00e0 la centrale afin de s\u2019assurer de la s\u00e9curit\u00e9 et d\u2019\u00e9valuer les dommages caus\u00e9s par les activit\u00e9s criminelles des occupants\u00a0\u00bb, affirmait Energoatom en juin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/400/0/3155/1577/1342/671/60/0/1a0bf0d_5925346-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Zelensky s\u2019est entretenu avec le pape Fran\u00e7ois, l\u2019UE va discuter d\u2019un...","dateModified":"2022-08-12T08:26:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html#619381","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html","datePublished":"2022-08-12T06:05:38+00:00","articleBody":"           Marina Ovsiannikova lors de son proc\u00e8s \u00e0 Moscou, le 11\u00a0ao\u00fbt 2022. ALEXANDER ZEMLIANICHENKO \/ AP           Jeudi, la journaliste russe Marina Ovsiannikova, connue pour avoir critiqu\u00e9 l\u2019offensive en Ukraine en direct \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision russe \u00e0 la mi-mars, a \u00e9t\u00e9 assign\u00e9e \u00e0 r\u00e9sidence dans le cadre d\u2019une affaire p\u00e9nale qui pourrait l\u2019envoyer en prison, a annonc\u00e9 un tribunal de Moscou. Mme Ovsiannikova est accus\u00e9e d\u2019avoir diffus\u00e9 des informations sur l\u2019arm\u00e9e consid\u00e9r\u00e9es par les autorit\u00e9s comme fausses lors d\u2019une action de protestation solitaire \u00e0 la mi-juillet. Elle risque jusqu\u2019\u00e0 dix ans de prison.          A la mi-mars, elle avait interrompu le journal t\u00e9l\u00e9vision d\u2019une cha\u00eene d\u2019Etat en s\u2019invitant sur le plateau avec une pancarte qui condamnait l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie. Lors de son proc\u00e8s, elle a eu recours une nouvelle fois \u00e0 cette forme de contestation.          Depuis le box des accus\u00e9s, elle a sorti une affichette de sa poche et l\u2019a plaqu\u00e9e contre la vitre, cherchant les cam\u00e9ras. Y \u00e9tait \u00e9crit\u00a0: \u00ab\u00a0Que les enfants morts viennent hanter vos nuits.\u00a0\u00bb Des images d\u2019Associated Press (AP) et de BFMTV montrent des gardes cherchant \u00e0 la cacher.                          La journaliste brandit un papier sur lequel est \u00e9crit \u00ab\u00a0Que les enfants morts viennent hanter vos nuits\u00a0\u00bb, lors de son proc\u00e8s, le 11\u00a0ao\u00fbt 2022, \u00e0 Moscou. AP                 Des gardes cherchent \u00e0 cacher le message de la journaliste, lors de son proc\u00e8s, le 11\u00a0ao\u00fbt 2022, \u00e0 Moscou. AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/9a9b313_7313fff620cc4cb98f76e4d7f7a8683c-7313fff620cc4cb98f76e4d7f7a8683c-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La journaliste russe Marina Ovsiannikova r\u00e9it\u00e8re son opposition \u00e0 la guerre lors de son proc\u00e8s \u00e0 Mosc...","dateModified":"2022-08-12T13:11:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html#619383","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html","datePublished":"2022-08-12T05:50:58+00:00","articleBody":"           Un commer\u00e7ant ferme la porte d\u2019un march\u00e9 avant le couvre-feu nocturne \u00e0 Pokrovsk, dans la r\u00e9gion de Donetsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, jeudi 11\u00a0ao\u00fbt 2022. DAVID GOLDMAN \/ AP                 Un client passe devant les rayons vides d\u2019un supermarch\u00e9, avant qu\u2019il ne ferme ses portes, \u00e0 Pokrovsk, le 11\u00a0ao\u00fbt 2022. DAVID GOLDMAN \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/2e17880_1660283434725-534366.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Zelensky s\u2019est entretenu avec le pape Fran\u00e7ois, l\u2019UE va discuter d\u2019un...","dateModified":"2022-08-12T06:02:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html#619343","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html","datePublished":"2022-08-12T04:34:02+00:00","articleBody":"     Kiev et Moscou s\u2019accusent mutuellement, jeudi, de nouvelles frappes sur le site de la centrale nucl\u00e9aire ukrainienne de Zaporijia, pass\u00e9e sous contr\u00f4le russe peu de temps apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion du pays, \u00e0 la fin de f\u00e9vrier.          Le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), Rafael Grossi, a r\u00e9clam\u00e9, jeudi, devant l\u2019Organisation des Nations unies (ONU), l\u2019acc\u00e8s \u00e0 la centrale. \u00ab\u00a0L\u2019heure est grave, et l\u2019AIEA doit \u00eatre autoris\u00e9e \u00e0 mener sa mission \u00e0 Zaporijia aussi vite que possible\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Rafael Grossi, intervenant en vid\u00e9o lors de cette r\u00e9union d\u2019urgence du Conseil de s\u00e9curit\u00e9.          \u00ab\u00a0Le temps presse\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9, alors que l\u2019AIEA tente, depuis des semaines, d\u2019envoyer une mission pour inspecter la centrale.                    Lire aussi :  Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019heure est grave\u00a0\u00bb \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, d\u00e9clare le chef de l\u2019AIEA au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/400/0/3155/1577/1342/671/60/0/1a0bf0d_5925346-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019heure est grave\u00a0\u00bb \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, d\u00e9clare le chef de l\u2019AIEA","dateModified":"2022-08-12T05:17:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html#619327","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html","datePublished":"2022-08-12T04:27:29+00:00","articleBody":"     Selon le ministre de la d\u00e9fense britannique, Ben Wallace, l\u2019invasion russe faiblit et \u00ab\u00a0commence \u00e0 \u00e9chouer dans de nombreux domaines\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Ils ont \u00e9chou\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent et ne r\u00e9ussiront probablement jamais \u00e0 occuper l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Ben Wallace, jeudi 11\u00a0ao\u00fbt, aux journalistes.          La conf\u00e9rence de presse tenue par les ministres de la d\u00e9fense du Royaume-Uni, du Danemark et de l\u2019Ukraine faisait suite \u00e0 une conf\u00e9rence internationale des donateurs, au cours de laquelle vingt-six pays ont annonc\u00e9 une aide militaire suppl\u00e9mentaire \u00e0 l\u2019Ukraine, de 1,5\u00a0milliard d\u2019euros.          \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident Poutine a fait le pari qu\u2019en ao\u00fbt (\u2026) nous nous serions tous lass\u00e9s du conflit (\u2026). Eh bien, nous prouvons le contraire aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb, a \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9 Ben Wallace.          Les montants exacts des donations de tous les pays, parmi lesquels la France, l\u2019Allemagne et les Etats-Unis, n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 rendus publics, mais le Danemark a annonc\u00e9 une enveloppe suppl\u00e9mentaire de 114\u00a0millions de dollars, portant \u00e0 pr\u00e8s de 417\u00a0millions son effort depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe. La Grande-Bretagne, qui coorganisait la rencontre avec son alli\u00e9 scandinave et l\u2019Ukraine, a promis 300\u00a0millions d\u2019euros.          \u00ab\u00a0Nos partenaires savent que nous avons besoin de fonds et se sont d\u00e9clar\u00e9s pr\u00eats \u00e0 nous soutenir financi\u00e8rement\u00a0\u00bb, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 le ministre ukrainien de la d\u00e9fense, Oleksi\u00ef Reznikov.          Le groupe de donateurs doit se r\u00e9unir \u00e0 nouveau \u00e0 la mi-septembre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/400/0/3155/1577/1342/671/60/0/1a0bf0d_5925346-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019invasion russe commence \u00e0 \u00e9chouer\u00a0\u00bb, selon le ministre de la d\u00e9fense britannique","dateModified":"2022-08-12T06:11:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html#619332","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html","datePublished":"2022-08-12T04:22:49+00:00","articleBody":"      Le site de la centrale nucl\u00e9aire ukrainienne de Zaporijia, occup\u00e9 par les forces russes, a de nouveau \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9 jeudi. L\u2019Ukraine et la Russie s\u2019en rejettent mutuellement la responsabilit\u00e9. Pour le patron de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique, qui a demand\u00e9 \u00e0 acc\u00e9der \u00ab\u00a0aussi vite que possible\u00a0\u00bb au complexe, \u00ab\u00a0l\u2019heure est grave\u00a0\u00bb.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a appel\u00e9, jeudi soir, la communaut\u00e9 internationale \u00e0 r\u00e9agir imm\u00e9diatement \u00ab\u00a0pour chasser les occupants de la centrale de Zaporijia\u00a0\u00bb.          Le ministre de la d\u00e9fense danois a annonc\u00e9, jeudi, que 1,5\u00a0milliard d\u2019euros pour l\u2019\u00e9quipement et la formation des troupes ukrainiennes avaient \u00e9t\u00e9 collect\u00e9s lors d\u2019une conf\u00e9rence internationale rassemblant vingt-six pays \u00e0 Copenhague. En conf\u00e9rence de presse, le ministre de la d\u00e9fense britannique, Ben Wallace, a d\u00e9clar\u00e9 que les Russes \u00ab\u00a0ne r\u00e9ussiront probablement jamais \u00e0 occuper l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.          A Nikopol, dans le sud-est de l\u2019Ukraine, \u00e0 une centaine de kilom\u00e8tres de Zaporijia, de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 du Dniepr, le gouverneur Valentyn Reznichenko a fait \u00e9tat de trois morts et de neuf bless\u00e9s dus \u00e0 des tirs de lance-roquettes multiples russes Grad.          Dans l\u2019Est, dans le bassin minier du Donbass, le chef de l\u2019administration militaire de la r\u00e9gion de Donetsk, Pavlo Kyrylenko, a annonc\u00e9 dans la matin\u00e9e que onze civils avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s ces derni\u00e8res vingt-quatre heures.          L\u2019arm\u00e9e russe pilonne sans r\u00e9pit Soledar, une cit\u00e9 industrielle de 11\u00a0000 habitants avant la guerre, pour tenter d\u2019en chasser l\u2019arm\u00e9e ukrainienne afin d\u2019avancer vers la ville voisine, plus grande, de Bakhmout, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine.          L\u2019ex-pr\u00e9sident russe Dmitri Medvedev a effectu\u00e9, jeudi, avec plusieurs autres hauts responsables de son pays un d\u00e9placement dans une r\u00e9gion s\u00e9paratiste prorusse de l\u2019est de l\u2019Ukraine, appelant \u00e0 resserrer encore les liens avec Moscou.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/400/0/3155/1577/1342/671/60/0/1a0bf0d_5925346-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce vendredi matin","dateModified":"2022-08-12T05:24:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html#619325","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html","datePublished":"2022-08-12T04:21:56+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce direct destin\u00e9 \u00e0 couvrir le 170e jour de guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/400/0/3155/1577/1342/671/60/0/1a0bf0d_5925346-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-08-12T05:25:07+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/0/0/3155/2378/1342/1011/3/0/1a0bf0d_5925346-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/08/12/19-2">
<filnamedate="20220812"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220812"><AAMMJJHH="2022081219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ Après la révolution de 2011, les attentats islamistes puis la pandémie de Covid-19 ont menacé de disparition ce patrimoine immatériel d’un islam contemplatif.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Au Royaume-Uni, un « été du mécontentement » fait descendre la population dans la rue                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « La détection des risques politiques doit être un processus collectif et organisé »   Frédéric Jallat Professeur à ESCP Business School                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial La France doit se préparer au défi du grand âge                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Et si l’héritage n’allait pas de soi ?                   Débats  Article réservé à nos abonnés L’emprise, cet obscur pouvoir du prédateur                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Ehpad : « L’Etat, comme Orpea, fait reposer sur les acteurs de terrain la gestion de sa politique de rationnement »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Hard Land. Les 49 secrets de Grady », de Benedict Wells : le chant du Missouri                   Culture « Respect », sur Canal+ : deux décennies de la vie d’Aretha Franklin contées par Liesl Tommy                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Je dessine ce que j’aurais voulu être » : le dernier entretien « Je ne serais pas arrivé là si... » de Sempé au « Monde »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Chanteuse pop, femme de footballeur, créatrice de mode… Les métamorphoses de Victoria Beckham                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : les abricots au foin de Crau d’Armand Arnal                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        Tunisie             En Tunisie, la Kharja des maîtres soufis renaît à Sidi Bou Saïd      Après la révolution de 2011, les attentats islamistes puis la pandémie de Covid-19 ont menacé de disparition ce patrimoine immatériel d’un islam contemplatif.          Par Lilia Blaise(Tunis, correspondance)         Publié aujourd’hui à 18h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                           Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                             Le village de Sidi Bou Saïd, dans le golfe de Tunis, le 4 avril 2020.  FETHI BELAID / AFP                 Les drapeaux verts et rouges des confréries soufies pavoisent à nouveau les ruelles de Sidi Bou Saïd surplombant le golfe de Tunis. Quatre jours durant, du 7 au 11 août, le village touristique classé au patrimoine mondial de l’Unesco, vit au rythme de la Kharja, une procession de deux confréries soufies. Pendant certains rituels, comme les Aïssaouias, les disciples chantent et dansent jusqu’à entrer en transe. A l’abri des regards se déroulent aussi des cérémonies plus formelles, au cours desquelles les nouveaux adeptes prêtent serment. Une tradition qui connaît un nouveau souffle, après des années de reflux marquées par la montée du salafisme et la crise sanitaire.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Tunisie : « Le projet présidentiel de nouvelle Constitution est dangereux »                   Le soufisme est un courant ésotérique de l’islam dont l’objectif est la recherche d’une fusion avec le divin. Aly Cherif, galeriste, et natif de Sidi Bou Saïd, a rejoint cette communauté dès ses 9 ans, fasciné par « des hommes avec des grandes moustaches et du jasmin dans les cheveux qui venaient chaque année chez nous chanter et danser ». Sa famille appartient à l’une des branches de la tradition soufie importée de Meknès, au Maroc, à la fin du XVe siècle, la confrérie des Aïssaouias.                 « A ses débuts en 1840, la Kharja était surtout un événement social, rappelle Aly Cherif. Elle symbolisait la rencontre entre deux villages d’agriculteurs et de pêcheurs. Les habitants de l’Ariana [une ville du Grand Tunis] venaient passer leurs vacances à Sidi Bou Saïd et une tradition de rendre hommage aux saints des villages s’est installée entre les deux communautés, afin de donner la bénédiction aux récoltes à venir pour l’année », explique Aly Chérif. Cette rencontre est ensuite devenue une fête mystique et populaire, partie intégrante du patrimoine tunisien.            Chaîne humaine            Malgré sa popularité – près de 10 000 spectateurs venaient chaque année assister à la Kharja avant la pandémie –, cette fête a été menacée de disparition, comme le reste du patrimoine soufi, à cause des attaques salafistes perpétrées après la révolution de 2011. Pour l’islam rigoriste, le soufisme est considéré comme une hérésie.            En 2013, près d’une quarantaine de mausolées est incendiée à travers le pays, dont celui de Sidi Bou Saïd, qui datait du XIIIe siècle. Il a été restauré depuis, mais cet épisode a profondément marqué la communauté. « C’était une période très noire pour nous, il y avait des menaces d’attaques et de fusillades terroristes qui ciblaient directement nos événements, nous avons dû tout arrêter », se souvient Aly Chérif.                           Dans les rues de Sidi Bou Saïd, les danseurs et chanteurs soufis se préparent, le 11 août 2022.  LILIA BLAISE                 En 2014, avec d’autres habitants et les disciples de la confrérie de Sidi Bou Saïd, ils forment une chaîne humaine pour protéger la Kharja qui a lieu sans les disciples de l’Ariana, à cause des menaces sécuritaires. « Il s’agissait de montrer notre résistance contre l’extrémisme. Cette chaîne a aussi solidifié nos soutiens au sein de la population », souligne Aly Chérif, précisant qu’avant la révolution, cette diversité était moins marquée.                Du côté de l’Ariana, « il y avait plus de soutiens et de connaisseurs du soufisme que de salafistes, donc nous avions le dessus. Mais, comme d’autres, nous avons dû mettre un terme à nos activités pendant quatre ans à cause des menaces », explique Nader Karrout, membre de la confrérie soufie.                             Lire aussi :  En Tunisie, la justice suspend la révocation d’une cinquantaine de juges décidée par le président Saïed                   Après ces années sombres, puis le lourd impact de la pandémie de Covid-19, la renaissance de la procession est une grande fête. « Nous nous sentons beaucoup plus en sécurité qu’avant, on sent que les choses sont revenues à la normale », commente Aly Chérif. En témoigne la présence policière discrète aux abords du village, mais, surtout, la foule compacte devant chaque rituel.            Tolérance et ouverture            « La Kharja de Sidi Bou Saïd a vraiment gardé cet aspect social au-delà du religieux, de la rencontre entre les communautés et cela draine aussi le public. C’est du soufisme populaire, très accessible et qui repose beaucoup sur l’esthétique musicale », explique Youssef Bayari, président de l’Association de protection du patrimoine de l’Ariana, qui ajoute qu’à travers les siècles les danses et chants se sont perfectionnés, devenant de vraies performances artistiques. Selon Nader, le soufisme attire aussi par sa tolérance et son ouverture. « Les mausolées accueillent tout le monde. Ce sont des lieux de refuge pour les marginalisés, les plus pauvres », ajoute-t-il.                           La Kharja des maîtres soufis tunisiens renaît dans les rues de Sidi Bou Saïd, le 11 août 2022, après plusieurs années de suspension.  LILIA BLAISE                 Aujourd’hui, si le patrimoine soufi retrouve son public après des années en dents de scie, il manque encore de valorisation, selon le réalisateur Walid Tayaa, qui avait fait un documentaire entre 2004 et 2010 sur les soufis du courant Aïssaouia et l’importance de la musique dans le rituel religieux « pour sortir de la vision un peu exotique et superficielle qu’avaient les étrangers du soufisme, explique-t-il. C’est un patrimoine immatériel, qui repose essentiellement sur la transmission. »                             Lisez notre série d’été sur les femmes du continent  Article réservé à nos abonnés  La Kahena, mythique reine berbère aux mille visages                   Les maîtres de chant assurent la relève en enseignant la musique, les rituels, les textes aux plus jeunes, ce qui explique le caractère familial des confréries où le savoir est légué de génération en génération. Mais ils n’ont aucune reconnaissance sur le plan institutionnel et beaucoup vivent dans la précarité, précise le cinéaste. « C’est dommage, parce que certains meurent dans la pauvreté la plus absolue et sont oubliés, sans qu’on leur reconnaisse le statut d’artiste ou de gardien d’un patrimoine très important », conclut-il.                 Lilia Blaise(Tunis, correspondance)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 13 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Jean Jaurès, modèle politique  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/08/12/en-tunisie-la-kharja-des-maitres-soufis-renait-a-sidi-bou-said_6137895_3212.html"},"headline":"En Tunisie, la Kharja des ma\u00eetres soufis rena\u00eet \u00e0 Sidi Bou Sa\u00efd","dateCreated":"2022-08-12T18:00:09+02:00","datePublished":"2022-08-12T18:00:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Tunisie"],"keywords":["International","Islam","Religions","Culture & Style","Le Monde Afrique","Tunisie"],"description":"Apr\u00e8s la r\u00e9volution de 2011, les attentats islamistes puis la pand\u00e9mie de Covid-19 ont menac\u00e9 de disparition ce patrimoine immat\u00e9riel d\u2019un islam contemplatif.","author":[{"@type":"Person","name":"Lilia Blaise","description":"Tunis, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/384/0/4640/2320/1342/671/60/0/58e26dc_1660294581263-000-1qe24s.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tunisie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tunisie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/12/19-3">
<filnamedate="20220812"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220812"><AAMMJJHH="2022081219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Salman Rushdie a été visé par une fatwa de l’ayatollah iranien Ruhollah Khomeyni en 1989 après la publication de ses « Versets sataniques » l’année précédente, livre que de nombreux musulmans considèrent comme blasphématoire.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Au Royaume-Uni, un « été du mécontentement » fait descendre la population dans la rue                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « La détection des risques politiques doit être un processus collectif et organisé »   Frédéric Jallat Professeur à ESCP Business School                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial La France doit se préparer au défi du grand âge                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Et si l’héritage n’allait pas de soi ?                   Débats  Article réservé à nos abonnés L’emprise, cet obscur pouvoir du prédateur                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Ehpad : « L’Etat, comme Orpea, fait reposer sur les acteurs de terrain la gestion de sa politique de rationnement »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Hard Land. Les 49 secrets de Grady », de Benedict Wells : le chant du Missouri                   Culture « Respect », sur Canal+ : deux décennies de la vie d’Aretha Franklin contées par Liesl Tommy                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Je dessine ce que j’aurais voulu être » : le dernier entretien « Je ne serais pas arrivé là si... » de Sempé au « Monde »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Chanteuse pop, femme de footballeur, créatrice de mode… Les métamorphoses de Victoria Beckham                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : les abricots au foin de Crau d’Armand Arnal                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       États-Unis             L’auteur britannique Salman Rushdie hospitalisé après avoir été poignardé lors d’une conférence dans l’Etat de New York      Salman Rushdie a été visé par une fatwa de l’ayatollah iranien Ruhollah Khomeyni en 1989 après la publication de ses « Versets sataniques » l’année précédente, livre que de nombreux musulmans considèrent comme blasphématoire.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h55, mis à jour à 18h46    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Salman Rushdie lors d’un forum au Havre, le 13 septembre 2016.  CHARLY TRIBALLEAU / AFP                 L’écrivain britannique Salman Rushdie, cible de menaces de mort de la part de l’Iran depuis la publication des Versets sataniques (1988), a été agressé et poignardé au cou alors qu’il s’apprêtait à prendre la parole lors d’une conférence dans l’Etat de New York, aux Etats-Unis, rapporte vendredi 12 août l’agence américaine Associated Press (AP).            L’auteur a été évacué par hélicoptère vers un hôpital, a fait savoir la police de l’Etat de New York dans un communiqué, sans donner plus de précisions sur son état de santé. L’agresseur présumé a été arrêté, ont précisé les autorités locales.                              Lire aussi   Trente ans après la fatwa contre Salman Rushdie, le blasphème reste une arme politique                   Un homme s’est précipité sur l’estrade de la Chautauqua Institution au moment de la présentation de Salman Rushdie et a commencé à frapper l’écrivain, selon un journaliste d’AP présent sur les lieux. Salman Rushdie est tombé et l’agresseur a immédiatement été maîtrisé, a ajouté le journaliste.            #SalmonRushdie attacked at @chq. Jarring situation. https://t.co/1uYmZCG0rH— CharlieSavenor (@Charles Savenor)              Le livre de Salman Rushdie Les Versets sataniques est interdit en Iran depuis 1988, car de nombreux musulmans le considèrent comme blasphématoire. L’année suivante, l’ayatollah Ruhollah Khomeyni, Guide suprême de la révolution islamique de 1979 à 1989, avait lancé une fatwa (décret religieux) appelant à la mort de l’auteur.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Salman Rushdie, Samuel Paty et « Charlie », tous victimes d’une même stratégie djihadiste planétaire                   Salman Rushdie, né en 1947 à Bombay en Inde, deux mois avant son indépendance de l’Empire britannique, essaie de ne pas être réduit au scandale provoqué par la publication des Versets sataniques. « Mon problème, c’est que les gens continuent de me percevoir sous l’unique prisme de la “fatwa” », avait dit il y a quelques années ce libre-penseur qui se veut écrivain, pas symbole.                 Mais l’actualité – la montée en puissance de l’islam radical – n’a cessé de le ramener à ce qu’il a toujours été aux yeux de l’Occident : le symbole de la lutte contre l’obscurantisme religieux et pour la liberté d’expression. Déjà en 2005, il considérait que cette fatwa avait constitué un prélude aux attentats du 11 septembre 2001.            Contraint dès lors de vivre dans la clandestinité et sous protection policière, allant de cache en cache, il se fait appeler Joseph Anton, en hommage à ses auteurs favoris, Joseph Conrad et Anton Tchekhov.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 13 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Jean Jaurès, modèle politique  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/12/l-auteur-britannique-salman-rushdie-attaque-sur-scene-lors-d-une-conference-dans-l-etat-de-new-york_6137893_3210.html"},"headline":"L\u2019auteur britannique Salman Rushdie hospitalis\u00e9 apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 poignard\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence dans l\u2019Etat de New York","dateCreated":"2022-08-12T17:55:21+02:00","datePublished":"2022-08-12T17:55:21+02:00","dateModified":"2022-08-12T18:46:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Religions","Islam","Proche-Orient","Iran","International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"Salman Rushdie a \u00e9t\u00e9 vis\u00e9 par une fatwa de l\u2019ayatollah iranien Ruhollah Khomeyni en\u00a01989 apr\u00e8s la publication de ses \u00ab\u00a0Versets sataniques\u00a0\u00bb l\u2019ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, livre que de nombreux musulmans consid\u00e8rent comme blasph\u00e9matoire.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/385/0/4626/2313/1342/671/60/0/2240676_5925525-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/12/19-4">
<filnamedate="20220812"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220812"><AAMMJJHH="2022081219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ L’ancien premier ministre, très populaire, est accusé d’avoir violé les règles de financement des partis politiques en acceptant de l’argent de l’étranger.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Au Royaume-Uni, un « été du mécontentement » fait descendre la population dans la rue                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « La détection des risques politiques doit être un processus collectif et organisé »   Frédéric Jallat Professeur à ESCP Business School                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial La France doit se préparer au défi du grand âge                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Et si l’héritage n’allait pas de soi ?                   Débats  Article réservé à nos abonnés L’emprise, cet obscur pouvoir du prédateur                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Ehpad : « L’Etat, comme Orpea, fait reposer sur les acteurs de terrain la gestion de sa politique de rationnement »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Hard Land. Les 49 secrets de Grady », de Benedict Wells : le chant du Missouri                   Culture « Respect », sur Canal+ : deux décennies de la vie d’Aretha Franklin contées par Liesl Tommy                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Je dessine ce que j’aurais voulu être » : le dernier entretien « Je ne serais pas arrivé là si... » de Sempé au « Monde »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Chanteuse pop, femme de footballeur, créatrice de mode… Les métamorphoses de Victoria Beckham                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : les abricots au foin de Crau d’Armand Arnal                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Pakistan             Au Pakistan, Imran Khan menacé d’être exclu de la vie publique      L’ancien premier ministre, très populaire, est accusé d’avoir violé les règles de financement des partis politiques en acceptant de l’argent de l’étranger.          Par Sophie Landrin(New Delhi, correspondante)         Publié aujourd’hui à 17h00, mis à jour à 17h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                L’ancien premier ministre pakistanais Imran Khan prend la parole lors d’une conférence de presse à Islamabad, le 23 avril 2022.  RAHMAT GUL / AP               L’affrontement politique entre l’ancien premier ministre Imran Khan et son successeur, Shehbaz Sharif, prend un tour inquiétant pour la démocratie et les libertés au Pakistan.          L’ancien dirigeant, évincé du pouvoir en avril, après le vote d’une motion de censure, a été personnellement convoqué par la commission électorale du Pakistan, le 23 août. Il devra répondre des accusations de violations des règles de financement de la vie publique. La commission a estimé, le 2 août, que son parti, le Pakistan Tehrik-e-Insaf (Mouvement du Pakistan pour la justice, PTI) a été financé par des fonds étrangers, provenant notamment des Etats-Unis, d’Australie et des Emirats arabes unis.               Il s’agit d’une affaire ancienne, en suspens depuis 2014. « Le PTI a reçu des dons de trente-quatre ressortissants étrangers et de 351 entreprises situées à l’étranger. La collecte de dons et de contributions auprès de ressortissants et de sociétés étrangers est frappée d’interdiction et constitue une violation des lois pakistanaises », affirme le gendarme électoral.          Pour sa défense, M. Khan assure que c’est de l’argent de la diaspora qu’il a perçu, en toute légalité, en 2012, et non celui de ressortissants étrangers. L’ancienne star de cricket a conquis le pouvoir, en 2018, sur la promesse de briser l’emprise des dynasties Bhutto et Sharif régnant depuis des décennies au Pakistan et de mettre fin à la corruption endémique rongeant la vie politique. Il s’était tourné vers les Pakistanais installés à l’étranger, qui lui sont favorables.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Pakistan, le nouveau premier ministre renoue avec la tradition des dynasties politiques                 Imran Khan risque son avenir politique. Son parti pourrait se voir banni, et lui pourrait être interdit d’exercer un mandat public. L’organisme de surveillance électorale a également accepté d’étudier, le 16 août, une demande de « disqualification » de l’ancien premier ministre de ses fonctions publiques, déposée par un groupe de députés associés au Mouvement démocratique pakistanais, pour avoir omis de mentionner certaines informations dans sa déclaration de patrimoine.          Fermeture d’une chaîne de télévision          Cette confrontation judiciaire intervient en pleine guerre de légitimité entre l’ancien et le nouveau premier ministre, et alors que le Pakistan est plongé dans une crise économique majeure. Depuis son départ du pouvoir, Imran Khan se dit victime d’une conspiration encouragée par les Etats-Unis et mobilise l’opinion lors de meetings géants. Dans un pays profondément divisé, son éviction a considérablement renforcé sa popularité et le gouvernement de coalition de Shehbaz Sharif craint qu’il ne gagne les prochaines élections générales, prévues en octobre 2023. Le parti d’Imran Khan vient de remporter un scrutin crucial au Pendjab, la région la plus peuplée du pays, et réclame des élections législatives anticipées.        Il vous reste 44.68% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/12/au-pakistan-imran-khan-menace-d-etre-exclu-de-la-vie-publique_6137889_3210.html"},"headline":"Au Pakistan, Imran Khan menac\u00e9 d\u2019\u00eatre exclu de la vie publique","dateCreated":"2022-08-12T17:00:23+02:00","datePublished":"2022-08-12T17:00:23+02:00","dateModified":"2022-08-12T17:00:26+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Pakistan"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Pakistan"],"description":"L\u2019ancien premier ministre, tr\u00e8s populaire, est accus\u00e9 d\u2019avoir viol\u00e9 les r\u00e8gles de financement des partis politiques en acceptant de l\u2019argent de l\u2019\u00e9tranger.","author":[{"@type":"Person","name":"Sophie Landrin","description":"New Delhi, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/158/0/3238/1619/1342/671/60/0/143c055_5c61d196145b4870a74178384f1af815-5c61d196145b4870a74178384f1af815-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pakistan","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pakistan/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/12/19-5">
<filnamedate="20220812"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220812"><AAMMJJHH="2022081219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ Le secrétaire d’Etat américain Antony Blinken a appelé la RDC et le Rwanda à « cesser » de soutenir des groupes armés dans le Nord-Kivu.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Au Royaume-Uni, un « été du mécontentement » fait descendre la population dans la rue                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « La détection des risques politiques doit être un processus collectif et organisé »   Frédéric Jallat Professeur à ESCP Business School                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial La France doit se préparer au défi du grand âge                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Et si l’héritage n’allait pas de soi ?                   Débats  Article réservé à nos abonnés L’emprise, cet obscur pouvoir du prédateur                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Ehpad : « L’Etat, comme Orpea, fait reposer sur les acteurs de terrain la gestion de sa politique de rationnement »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Hard Land. Les 49 secrets de Grady », de Benedict Wells : le chant du Missouri                   Culture « Respect », sur Canal+ : deux décennies de la vie d’Aretha Franklin contées par Liesl Tommy                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Je dessine ce que j’aurais voulu être » : le dernier entretien « Je ne serais pas arrivé là si... » de Sempé au « Monde »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Chanteuse pop, femme de footballeur, créatrice de mode… Les métamorphoses de Victoria Beckham                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : les abricots au foin de Crau d’Armand Arnal                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        Rwanda             Exercice d’équilibrisme de la diplomatie américaine à Kinshasa et Kigali      Le secrétaire d’Etat américain Antony Blinken a appelé la RDC et le Rwanda à « cesser » de soutenir des groupes armés dans le Nord-Kivu.          Par Laure Broulard(Kigali, correspondance)         Publié aujourd’hui à 17h00, mis à jour à 17h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                           Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                             Le chef de la diplomatie américaine, Antony Blinken, en visite au Mémorial du génocide à Kigali, le 11 août 2022.  ANDREW HARNIK / AFP                 Kinshasa attendait d’Antony Blinken une condamnation claire du soutien apporté par le Rwanda aux rebelles du Mouvement du 23 mars (M23) dans l’est de la République démocratique du Congo (RDC). Il ne l’aura pas obtenue. Le secrétaire d’Etat américain, qui termine, vendredi 12 août, sa tournée africaine à Kigali, a renvoyé dos à dos les autorités congolaises et rwandaises. « Il existe des rapports crédibles sur un soutien aux groupes armés par toutes les parties. (…) Il ne devrait pas y avoir de soutien venant des gouvernements ou des forces armées aux groupes comme le M23 et les FDLR », a-t-il déclaré, en référence aux Forces démocratiques de libération du Rwanda (FDLR), un groupe rebelle, initialement formé par d’anciens génocidaires rwandais.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  RDC : un rapport confidentiel de l’ONU apporte des « preuves solides » de l’implication du Rwanda dans l’Est                   Dans un rapport confidentiel diffusé une semaine avant la visite du secrétaire d’Etat américain en RDC, le groupe d’experts des Nations unies avait clairement pointé la responsabilité de Kigali dans des attaques contre des militaires congolais et accusé l’armée rwandaise d’avoir équipé et fourni des renforts aux insurgés du M23. La reprise des combats entre les rebelles et l’armée congolaise a déplacé près de 200 000 personnes dans le Nord-Kivu depuis le mois de mars, selon l’Unicef.                 En visite dans la capitale congolaise, le 9 août, Antony Blinken avait donné foi aux conclusions des experts de l’ONU, assurant que les Etats-Unis étaient « très préoccupés par les informations crédibles selon lesquelles le Rwanda a soutenu le mouvement rebelle ». Le secrétaire d’Etat américain avait également appelé tous les pays à « respecter l’intégrité territoriale de leurs voisins ».            « Ce n’est pas suffisant »            « Nous avons senti une volonté de la part des Etats-Unis de faire quelque chose, mais ce n’est pas suffisant. Nous attendons des actions claires au sujet du M23, comme celles que les Etats-Unis avaient prises en 2013 », confie Fred Bauma, militant du mouvement citoyen congolais la Lucha, qui a rencontré Antony Blinken cette semaine.            Il y a dix ans, lors de la première insurrection du M23, Washington avait clairement appelé le Rwanda à cesser son soutien aux rebelles. Les Etats-Unis avaient également bloqué une aide militaire de 200 000 dollars (194 683 euros) à Kigali. Une décision suivie par l’Union européenne, l’Allemagne, les Pays-Bas et la Grande-Bretagne, qui avaient gelé des financements plus importants à destination du Rwanda.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En RDC, la Monusco dans la tourmente                   « Le contexte est différent aujourd’hui, observe Jason Stearns, directeur du Groupe d’étude sur le Congo de l’Université de New York. Le M23 ne contrôle que la ville frontalière de Bunagana et quelques territoires, tandis qu’ils étaient allés jusqu’à Goma, la capitale de la province du Nord-Kivu, en 2013. » Pour le chercheur, les déclarations d’Antony Blinken apparaissent néanmoins clairement comme une « mise en garde » adressée au Rwanda et un message favorable à l’égard de Kinshasa, où c’était la première visite d’un secrétaire d’Etat américain depuis 2014. « Dans le cadre de ce que les Etats-Unis perçoivent comme une nouvelle compétition internationale avec la Russie et la Chine en Afrique, la République democratique du Congo, grande productrice de cuivre et de cobalt, est un enjeu important », rappelle-t-il.                Au Rwanda, le chef de la diplomatie américaine a fait part de « graves inquiétudes » au sujet du respect des droits humains. « Nous pensons que la criminalisation de la participation de certains individus à la politique et le harcèlement de ceux qui critiquent le gouvernement en place mettent en péril la paix, la stabilité et les succès futurs du pays », a-t-il déclaré lors d’une conférence de presse conjointe avec son homologue rwandais, Vincent Biruta.            Culpabilité américaine            Kigali est régulièrement accusé de réprimer la liberté d’expression et l’opposition, même au-delà de ses frontières. Des critiques qui trouvent davantage d’écho à Washington, principal bailleur du Rwanda, depuis l’arrestation et la condamnation en 2021 à vingt-cinq ans de prison pour terrorisme de Paul Rusesabagina. Ce résident américain, plus connu pour avoir sauvé un millier de Tutsi lors du génocide de 1994, un épisode qui a inspiré le film hollywoodien Hotel Rwanda, a rejoint les rangs de l’opposition à Paul Kagame. Kigali lui reproche d’avoir fondé le Front de libération nationale (FLN), un groupe armé accusé d’avoir mené des attaques meurtrières au Rwanda en 2018 et 2019.            Depuis le mois de mai, le département d’Etat américain le considère comme injustement emprisonné. Fin juillet, son cas a été évoqué dans une lettre du président du comité des affaires étrangères du Sénat adressée à Antony Blinken. L’élu démocrate Robert Menendez y demande une révision complète de la politique d’aide des Etats-Unis vis-à-vis du Rwanda et annonce sa volonté de s’opposer à un financement de plusieurs millions de dollars destiné aux casques bleus rwandais, craignant qu’un soutien à l’armée rwandaise, accusée d’être déployée en RDC et de soutenir la rébellion du M23, « ne laisse entendre que les Etats-Unis approuvent de telles actions ».                             Lire aussi :  Antony Blinken débute sa tournée africaine par l’Afrique du Sud et Soweto                   Le sort de Paul Rusesabagina était au menu de la visite d’Anthony Blinken. Mais à Kigali, le sujet crispe. « Il a été arrêté, jugé et condamné pour des crimes graves commis contre des citoyens rwandais. Nous demandons à nos partenaires de respecter nos lois et nos institutions », a réagi le ministre des affaires étrangères Vincent Biruta au terme de la rencontre avec son homologue.                Depuis 1994, les relations entre les Etats-Unis et le Rwanda ont toujours été à géométrie variable. Entre la culpabilité issue de l’inaction de l’administration Clinton pendant le génocide des Tutsi et les succès apparents du Rwanda en termes de développement, certaines personnalités politiques comme Susan Rice, l’ancienne ambassadrice américaine aux Nations unies et conseillère à la sécurité nationale de Barack Obama, ont longtemps été des soutiens forts de Kigali.                 Laure Broulard(Kigali, correspondance)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 13 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Jean Jaurès, modèle politique  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/08/12/exercice-d-equilibrisme-de-la-diplomatie-americaine-a-kinshasa-et-kigali_6137888_3212.html"},"headline":"Exercice d\u2019\u00e9quilibrisme de la diplomatie am\u00e9ricaine \u00e0 Kinshasa et Kigali","dateCreated":"2022-08-12T17:00:16+02:00","datePublished":"2022-08-12T17:00:16+02:00","dateModified":"2022-08-12T17:00:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Rwanda"],"keywords":["Rwanda","Le Monde Afrique","Congo-RDC","International"],"description":"Le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain Antony Blinken a appel\u00e9 la RDC et le Rwanda \u00e0 \u00ab\u00a0cesser\u00a0\u00bb de soutenir des groupes arm\u00e9s dans le Nord-Kivu.","author":[{"@type":"Person","name":"Laure Broulard","description":"Kigali, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/475/0/5701/2850/1342/671/60/0/4bef72f_5917131-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Rwanda","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/rwanda/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/12/19-6">
<filnamedate="20220812"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220812"><AAMMJJHH="2022081219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ Alignés sur les discours du premier ministre hongrois connu pour sa proximité avec Vladimir Poutine, beaucoup, dans cette communauté, ne parlent pas l’ukrainien et sont très modérément motivés pour aller se battre contre l’armée russe.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                           nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Au Royaume-Uni, un « été du mécontentement » fait descendre la population dans la rue                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « La détection des risques politiques doit être un processus collectif et organisé »   Frédéric Jallat Professeur à ESCP Business School                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial La France doit se préparer au défi du grand âge                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Et si l’héritage n’allait pas de soi ?                   Débats  Article réservé à nos abonnés L’emprise, cet obscur pouvoir du prédateur                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Ehpad : « L’Etat, comme Orpea, fait reposer sur les acteurs de terrain la gestion de sa politique de rationnement »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Hard Land. Les 49 secrets de Grady », de Benedict Wells : le chant du Missouri                   Culture « Respect », sur Canal+ : deux décennies de la vie d’Aretha Franklin contées par Liesl Tommy                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Je dessine ce que j’aurais voulu être » : le dernier entretien « Je ne serais pas arrivé là si... » de Sempé au « Monde »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Chanteuse pop, femme de footballeur, créatrice de mode… Les métamorphoses de Victoria Beckham                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : les abricots au foin de Crau d’Armand Arnal                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                             CHLOE SHARROCK/MYOP POUR « LE MONDE »                         International       Guerre en Ukraine         En Ukraine, une minorité hongroise fidèle à Orban   Par Jean-Baptiste Chastand (Berehove (Ukraine), envoyé spécial)   Publié aujourd’hui à 16h00     Temps de Lecture 5 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageAlignés sur les discours du premier ministre hongrois connu pour sa proximité avec Vladimir Poutine, beaucoup, dans cette communauté, ne parlent pas l’ukrainien et sont très modérément motivés pour aller se battre contre l’armée russe.                On nous avait prévenus que le maire de Berehove, « capitale » des Hongrois d’Ukraine, avait la fâcheuse tendance d’annuler les interviews à la dernière minute. Cela n’a pas manqué : lundi 1er août, à la veille du rendez-vous, Zoltan Babiak a prétexté d’une « urgence » pour se décommander, sans proposer d’autre date. Il ne sera pas le seul à décliner poliment dans cette petite ville du sud-ouest de l’Ukraine où la vaste majorité des 25 000 habitants est magyarophone : la rectrice de l’Institut universitaire en langue hongroise estime « qu’il n’est pas approprié de parler à la presse étrangère en ce moment », tandis que la représentante de la principale association de Hongrois d’Ukraine s’excuse d’être « en vacances », d’où elle assure « prier pour la paix ».          Si autant des responsables de la communauté hongroise d’Ukraine, estimée à 150 000 personnes lors du dernier recensement (2001), se font porter pâle en ce moment, c’est qu’ils ont peur de dire tout haut ce qu’ils pensent bien souvent tout bas : alignés sur les convictions de Viktor Orban, beaucoup sont très modérément motivés pour aller se battre contre l’armée russe. Depuis le début de la guerre, le premier ministre nationaliste hongrois, connu pour sa proximité avec le président Vladimir Poutine, parie sur la victoire de Moscou, refuse catégoriquement de livrer des armes à l’Ukraine et fustige les sanctions européennes prises contre la Russie.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Plus isolé que jamais, le premier ministre hongrois Viktor Orban joue la politique du veto à Bruxelles                 Financements de Budapest          Dans les rues de Berehove, située en Transcarpatie, non loin de la frontière avec la Hongrie, il suffit de tendre le stylo pour entendre mot pour mot les éléments répétés ad nauseam par la propagande des médias de Budapest contrôlés par le pouvoir hongrois. « Ce n’est pas notre guerre », affirme ainsi un modeste couple de retraités, qui vend des fruits sur le trottoir et a fièrement voté « pour Orban » lors des dernières élections hongroises du 3 avril. « Je préfère Poutine que Zelensky », renchérit un ouvrier en bâtiment, qui se cache dès que les services de recrutement de l’armée ukrainienne apparaissent en ville pour éviter d’être envoyé au front. Autant de déclarations faites sous le couvert de l’anonymat car elles pourraient valoir à leurs auteurs des procédures judiciaires.                              Janos Seba, 64 ans, directeur du musée d’histoire hongroise de Berehove, en Ukraine, le 2 août 2022. Des cartes de la Hongrie, en langue hongroise, sont accrochées dans le musée (à gauche).  CHLOE SHARROCK/MYOP POUR « LE MONDE »               Dans ce contexte, les rares responsables hongrois qui acceptent de s’exprimer font très attention à rester diplomatiques. « Si j’étais plus jeune, je serai prêt à me battre pour la Transcarpatie, mais pas pour la partie est de l’Ukraine, ce n’est pas chez moi », explique ainsi Janos Seba, 64 ans, directeur du petit musée local d’histoire hongroise, qui témoigne avec nostalgie de l’époque magyare de cette commune nommée Beregszász en hongrois. Comme la plupart des infrastructures culturelles et pédagogiques hongroises de cette région multiethnique – qui faisait partie du royaume de Hongrie jusqu’à sa dislocation en 1918 et a gardé l’habitude de vivre à l’heure hongroise –, ce musée a été financé par Budapest.        Il vous reste 65% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/12/en-ukraine-une-minorite-hongroise-fidele-a-orban_6137881_3210.html"},"headline":"En Ukraine, une minorit\u00e9 hongroise fid\u00e8le \u00e0 Orban","dateCreated":"2022-08-12T16:00:10+02:00","datePublished":"2022-08-12T16:00:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Europe","Hongrie"],"description":"Align\u00e9s sur les discours du premier ministre hongrois connu pour sa proximit\u00e9 avec Vladimir Poutine, beaucoup, dans cette communaut\u00e9, ne parlent pas l\u2019ukrainien et sont tr\u00e8s mod\u00e9r\u00e9ment motiv\u00e9s pour aller se battre contre l\u2019arm\u00e9e russe.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Baptiste Chastand","description":"Berehove (Ukraine), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/10/1071/0/3824/1912/1342/671/60/0/a788b66_1660138908196-csharrock-ua-hongrois-17.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/12/19-7">
<filnamedate="20220812"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220812"><AAMMJJHH="2022081219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ Le vice-président du Salvador défend, dans un entretien au « Monde », la politique répressive du gouvernement en dépit des critiques des organisations de défense des droits humains.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Au Royaume-Uni, un « été du mécontentement » fait descendre la population dans la rue                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « La détection des risques politiques doit être un processus collectif et organisé »   Frédéric Jallat Professeur à ESCP Business School                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial La France doit se préparer au défi du grand âge                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Et si l’héritage n’allait pas de soi ?                   Débats  Article réservé à nos abonnés L’emprise, cet obscur pouvoir du prédateur                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Ehpad : « L’Etat, comme Orpea, fait reposer sur les acteurs de terrain la gestion de sa politique de rationnement »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Hard Land. Les 49 secrets de Grady », de Benedict Wells : le chant du Missouri                   Culture « Respect », sur Canal+ : deux décennies de la vie d’Aretha Franklin contées par Liesl Tommy                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Je dessine ce que j’aurais voulu être » : le dernier entretien « Je ne serais pas arrivé là si... » de Sempé au « Monde »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Chanteuse pop, femme de footballeur, créatrice de mode… Les métamorphoses de Victoria Beckham                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : les abricots au foin de Crau d’Armand Arnal                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Salvador             Felix Ulloa, vice-président du Salvador : « Dans toute guerre, il y a des victimes innocentes »      Le vice-président du Salvador défend, dans un entretien au « Monde », la politique répressive du gouvernement en dépit des critiques des organisations de défense des droits humains.          Propos recueillis par Angeline Montoya(San Salvador, envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 15h00    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le vice-président du Salvador, Felix Ulloa, à Paris, le 11 novembre 2019.  LUDOVIC MARIN / AFP               Le Salvador vit depuis le 27 mars sous un régime d’exception, voté par l’Assemblée nationale après une vague d’homicides ayant fait 87 morts en trois jours. Alors que près de 49 000 personnes ont depuis été arrêtées dans le cadre de la « guerre contre les gangs », les organismes de défense des droits humains s’inquiètent de la multiplication des arrestations arbitraires, des mauvais traitements et des décès dans les prisons surpeuplées.          Le toujours très populaire président Nayib Bukele, au pouvoir depuis 2019, est accusé par la communauté internationale de dérives autoritaires. Le vice-président du pays, Félix Ulloa, est un avocat qui, dans sa jeunesse, a fait partie du mouvement étudiant pendant le conflit armé (1979-1992), puis a défendu des guérilleros. Son père, recteur de l’université du Salvador, a été assassiné en 1980 par un escadron de la mort. Dans un entretien accordé au Monde à San Salvador, fin juillet, Félix Ulloa assure que l’Etat de droit est respecté et que les arrestations de personnes innocentes ou les décès en prison sont des « dommages collatéraux » propres à toute guerre.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Amnesty International dénonce de graves violations des droits humains au Salvador                 Les organismes de défense des droits humains s’inquiètent du fait que parmi les quelque 49 000 personnes arrêtées depuis mars, nombre d’entre elles n’ont aucun lien avec les gangs. Que leur répondez-vous ?          D’après nos statistiques, le Salvador est devenu un des cinq pays les plus sûrs d’Amérique latine. Mais il y a toujours des journalistes et des membres de la société civile qui pointent l’exception qui confirme la règle. Qu’il y ait une marge d’erreur, c’est naturel, et il faudra le corriger. Mais il faut voir la vision d’ensemble : le Salvador a déclaré une guerre contre les gangs, c’est-à-dire un ennemi interne, en défense du peuple salvadorien. Dans le passé, tout a été tenté, rien n’a fonctionné. Le dernier recours est donc de déclarer la guerre pour défendre le peuple honnête et travailleur, dans le but d’obtenir la paix sociale.          Vous avez parlé de « dommages collatéraux » dans la presse.          J’ai dit que dans toute guerre, il y a des victimes innocentes et des dommages collatéraux.          N’était-ce pas l’argument des militaires pendant le conflit armé ?          Les militaires étaient dans la position où nous nous trouvons aujourd’hui. Mais pendant le conflit armé, violer les droits humains était une politique d’Etat. Ici, la politique d’Etat consiste à protéger la population. Alors oui, des personnes sont affectées car elles étaient au mauvais endroit, au mauvais moment. Mais ce n’est pas une politique d’Etat.        Il vous reste 70.26% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/12/felix-ulloa-vice-president-du-salvador-dans-toute-guerre-il-y-a-des-victimes-innocentes_6137876_3210.html"},"headline":"Felix Ulloa, vice-pr\u00e9sident du Salvador\u00a0: \u00ab\u00a0Dans toute guerre, il y a des victimes innocentes\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-12T15:00:09+02:00","datePublished":"2022-08-12T15:00:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Salvador"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","Salvador"],"description":"Le vice-pr\u00e9sident du Salvador d\u00e9fend, dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, la politique r\u00e9pressive du gouvernement en d\u00e9pit des critiques des organisations de d\u00e9fense des droits humains.","author":[{"@type":"Person","name":"Angeline Montoya","description":"San Salvador, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/292/0/3505/1752/1342/671/60/0/1e29581_1660287009862-000-1m76y2.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Salvador","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/salvador/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/12/19-8">
<filnamedate="20220812"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220812"><AAMMJJHH="2022081219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ A trois semaines de la manifestation des partisans du président, le camp démocratique a réuni, jeudi, des milliers de Brésiliens, inquiets des attaques du dirigeant contre le système de vote pour l’élection présidentielle d’octobre.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Au Royaume-Uni, un « été du mécontentement » fait descendre la population dans la rue                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « La détection des risques politiques doit être un processus collectif et organisé »   Frédéric Jallat Professeur à ESCP Business School                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial La France doit se préparer au défi du grand âge                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Et si l’héritage n’allait pas de soi ?                   Débats  Article réservé à nos abonnés L’emprise, cet obscur pouvoir du prédateur                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Ehpad : « L’Etat, comme Orpea, fait reposer sur les acteurs de terrain la gestion de sa politique de rationnement »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Hard Land. Les 49 secrets de Grady », de Benedict Wells : le chant du Missouri                   Culture « Respect », sur Canal+ : deux décennies de la vie d’Aretha Franklin contées par Liesl Tommy                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Je dessine ce que j’aurais voulu être » : le dernier entretien « Je ne serais pas arrivé là si... » de Sempé au « Monde »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Chanteuse pop, femme de footballeur, créatrice de mode… Les métamorphoses de Victoria Beckham                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : les abricots au foin de Crau d’Armand Arnal                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Brésil             Au Brésil, le camp démocrate se mobilise contre Jair Bolsonaro      A trois semaines de la manifestation des partisans du président, le camp démocratique a réuni, jeudi, des milliers de Brésiliens, inquiets des attaques du dirigeant contre le système de vote pour l’élection présidentielle d’octobre.          Par Anne Vigna(Rio de Janeiro, correspondance)         Publié aujourd’hui à 14h20, mis à jour à 17h00    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des militants prodémocratie sont réunis dans le patio de la faculté de droit de l’université de Sao Paulo, le 11 août 2022.  ANDRE PENNER / AP               Une longue table avait été dressée, jeudi 11 août, à l’entrée de la faculté de droit de l’université de Sao Paulo pour distribuer des petits-déjeuners aux sans-abri, qui sont désormais légion dans le centre de la mégapole. Derrière, des volontaires du Mouvement des sans-terre s’affairaient à servir le café. Cette organisation a adhéré, comme de très nombreuses autres, à la « Lettre aux Brésiliennes et aux Brésiliens pour la défense de la démocratie », rédigée par des membres de la faculté de droit et signée depuis par plus d’un million de personnes et de très nombreux établissements scolaires et universitaires.          La mobilisation a pris de l’ampleur, jeudi, quand des milliers de Brésiliens sont descendus dans les rues de plusieurs grandes villes du pays pour « défendre la démocratie ». Ce mouvement, soutenu par des juristes, des syndicats et des organisations patronales, entend répondre aux attaques du président d’extrême droite, Jair Bolsonaro, contre les institutions à moins de deux mois de l’élection présidentielle, prévue le 2 octobre.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Brésil, face aux ambassadeurs étrangers, Jair Bolsonaro torpille le système électoral                 « Distribuer de la nourriture est pour nous une manière de rappeler que notre démocratie ne sera jamais parfaite tant que 33 millions de nos compatriotes auront faim », commente Joao, en beurrant des petits pains à une allure remarquable. Dans le patio de la faculté, des orateurs se sont relayés à la tribune pour évoquer notamment la situation sociale et le racisme que subissent les Noirs dans la jeune démocratie brésilienne. Sur les murs, des banderoles clamant « Une démocratie sans faim » et « Plus jamais de dictature » avaient été accrochées.               A l’origine de cette mobilisation, la Lettre s’inspire de celle écrite au sein de cette même faculté de Sao Paulo en 1977 pour s’opposer au régime dictatorial. Cet héritage est évoqué dès les premières lignes du texte, qui rappelle plus loin que « les menaces qui pèsent contre l’Etat de droit, l’incitation à la violence et la rupture de l’ordre constitutionnel sont intolérables », sans jamais citer nommément Jair Bolsonaro.          Référence à Donald Trump          La lettre fait en revanche clairement référence à la tentative de Donald Trump d’inverser le résultat de l’élection présidentielle de 2020 aux Etats-Unis, un modèle dont son homologue brésilien semble s’inspirer dans sa rhétorique. « Nous avons récemment assisté à des excès autoritaires qui ont mis en danger la démocratie séculaire nord-américaine. Là-bas, les tentatives de déstabilisation de la démocratie ont échoué. Ils ne gagneront pas non plus ici », peut-on lire.        Il vous reste 39.13% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/12/au-bresil-le-camp-democrate-se-mobilise-contre-bolsonaro_6137871_3210.html"},"headline":"Au Br\u00e9sil, le camp d\u00e9mocrate se mobilise contre Jair\u00a0Bolsonaro","dateCreated":"2022-08-12T14:20:12+02:00","datePublished":"2022-08-12T14:20:12+02:00","dateModified":"2022-08-12T17:00:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Br\u00e9sil"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","Br\u00e9sil"],"description":"A trois semaines de la manifestation des partisans du pr\u00e9sident, le camp d\u00e9mocratique a r\u00e9uni, jeudi, des milliers de Br\u00e9siliens, inquiets des attaques du dirigeant contre le syst\u00e8me de vote pour l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle d\u2019octobre.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne Vigna","description":"Rio de Janeiro, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/03efb71_af5df5052c2f4a049e0298d51cd9a0ba-af5df5052c2f4a049e0298d51cd9a0ba-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Br\u00e9sil","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/bresil/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/12/19-9">
<filnamedate="20220812"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220812"><AAMMJJHH="2022081219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ Près de 49 000 personnes ont été arrêtées en quatre mois dans le cadre de l’état d’urgence, décrété pour lutter contre le fléau des « pandillas » par le président Bukele. Sa popularité atteint des sommets.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Au Royaume-Uni, un « été du mécontentement » fait descendre la population dans la rue                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « La détection des risques politiques doit être un processus collectif et organisé »   Frédéric Jallat Professeur à ESCP Business School                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial La France doit se préparer au défi du grand âge                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Et si l’héritage n’allait pas de soi ?                   Débats  Article réservé à nos abonnés L’emprise, cet obscur pouvoir du prédateur                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Ehpad : « L’Etat, comme Orpea, fait reposer sur les acteurs de terrain la gestion de sa politique de rationnement »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Hard Land. Les 49 secrets de Grady », de Benedict Wells : le chant du Missouri                   Culture « Respect », sur Canal+ : deux décennies de la vie d’Aretha Franklin contées par Liesl Tommy                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Je dessine ce que j’aurais voulu être » : le dernier entretien « Je ne serais pas arrivé là si... » de Sempé au « Monde »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Chanteuse pop, femme de footballeur, créatrice de mode… Les métamorphoses de Victoria Beckham                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : les abricots au foin de Crau d’Armand Arnal                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                           NADÈGE MAZARS POUR « LE MONDE »                         International       Salvador         Au Salvador, les zones d’ombre de la « guerre contre les gangs »   Par Angeline Montoya (San Salvador, Izalco, envoyée spéciale)   Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 17h23     Temps de Lecture 12 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportagePrès de 49 000 personnes ont été arrêtées en quatre mois dans le cadre de l’état d’urgence, décrété pour lutter contre le fléau des « pandillas » par le président Bukele. Sa popularité atteint des sommets.                « Je mangerai quand mon papa sera revenu. » La fillette de 8 ans prend son petit frère de 2 ans dans ses bras. « Elle maigrit à vue d’œil », soupire leur mère, Anabela (le prénom a été changé), 27 ans. Comme tous les soirs, la gamine s’ennuie sur ce trottoir devant le Penalito, le centre de détention provisoire de San Salvador par lequel repassent les détenus juste avant leur libération, croit savoir Anabela. « Je ne peux pas supporter l’idée qu’il n’y ait personne pour recevoir mon mari à sa sortie », dit-elle. Depuis la mi-avril, il est incarcéré à 8 kilomètres de là, à la prison Mariona, devant laquelle elle a campé pendant un mois avec des centaines d’autres personnes, jusqu’à ce que la police les déloge. Depuis, chaque soir jusqu’à 22 heures, elle s’assoit avec ses trois enfants devant le Penalito, à une table d’une cantine qui vend de la nourriture pour les prisonniers.          Régulièrement, les pick-up de la police amènent de nouveaux détenus. Le mari d’Anabela est l’une des quelque 49 000 personnes qui ont officiellement été arrêtées au Salvador depuis le 27 mars. Ce week-end-là, les gangs avaient commis le pire massacre de l’histoire récente de ce petit pays centraméricain : 87 morts en trois jours.                              Des femmes passent leurs soirées devant l’entrée du Penalito, un centre de détention provisoire à San Salvador, dans l’espoir de voir leur proche être libéré. Elles s’installent sur la terrasse d’une cantine qui vend des produits destinés aux détenus, le 21 juillet 2022.  NADÈGE MAZARS POUR « LE MONDE »               Le président Nayib Bukele, au pouvoir depuis 2019, qui a fait de la lutte contre les gangs une de ses priorités, a voulu frapper vite et fort : il a envoyé policiers et militaires dans les rues, les maisons, les églises, les entreprises arrêter tout ce qui ressemble de près ou de loin à un pandillero (membre d’une pandilla, un gang), et décrété l’état d’urgence : suspension des libertés d’expression, d’association et de réunion, de l’inviolabilité de la correspondance et du droit de défense, rallongement des gardes à vue de trois à quinze jours.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Salvador, guerre ouverte entre Nayib Bukele et les gangs                 Dans la foulée, une réforme du code pénal a multiplié par cinq les peines pour appartenance à un gang (jusqu’à quarante-cinq ans de prison pour leurs leaders) et permet de condamner les mineurs à dix ans de prison dès l’âge de 12 ans. Les détenus, a aussitôt promis le chef de l’Etat, verront leurs repas rationnés, dormiront par terre, ne verront plus la lumière du jour et seront isolés du monde extérieur. Ministres et députés de la majorité approuvent. La population aussi, victime depuis des décennies de la cruauté des pandillas, qui ont longtemps eu pour habitude de torturer, démembrer, couper des têtes et abandonner les cadavres sur les bords des routes.                              Des policiers emmènent un nouveau détenu au Penalito, à San Salvador, le 21 juillet 2022.  NADÈGE MAZARS POUR « LE MONDE »               Avec 1,7 % de la population adulte derrière les barreaux, le Salvador est devenu le pays au plus fort taux d’incarcération au monde. Selon un calcul de la Fondation des études pour l’application du droit, 83 000 personnes seraient en prison pour une capacité carcérale de 27 200 places. Les autorités estiment à 70 000 le nombre total de pandilleros. Un immense « centre de confinement du terrorisme » est en train d’être construit à Tecoluca, à 75 km à l’est de la capitale, pour 40 000 prisonniers.        Il vous reste 83.9% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/12/au-salvador-les-zones-d-ombre-de-la-guerre-contre-les-gangs_6137870_3210.html"},"headline":"Au Salvador, les zones d\u2019ombre de la \u00ab\u00a0guerre contre les gangs\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-12T14:00:10+02:00","datePublished":"2022-08-12T14:00:10+02:00","dateModified":"2022-08-12T17:23:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Salvador"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","Salvador"],"description":"Pr\u00e8s de 49\u00a0000 personnes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es en quatre mois dans le cadre de l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence, d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 pour lutter contre le fl\u00e9au des \u00ab\u00a0pandillas\u00a0\u00bb par le pr\u00e9sident Bukele. Sa popularit\u00e9 atteint des sommets.","author":[{"@type":"Person","name":"Angeline Montoya","description":"San Salvador, Izalco, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/344/0/4134/2067/1342/671/60/0/36dc6f5_1660046946879-070-l1001141-slv-mazars.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Salvador","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/salvador/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/12/19-10">
<filnamedate="20220812"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220812"><AAMMJJHH="2022081219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ Les députés allemands avaient décidé en mai de priver le social-démocrate de certains de ses avantages d’ancien chef du gouvernement en raison de ses liens avec M. Poutine et la Russie. Son avocat a annoncé vendredi qu’il venait de déposer plainte contre cette décision.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Au Royaume-Uni, un « été du mécontentement » fait descendre la population dans la rue                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « La détection des risques politiques doit être un processus collectif et organisé »   Frédéric Jallat Professeur à ESCP Business School                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial La France doit se préparer au défi du grand âge                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Et si l’héritage n’allait pas de soi ?                   Débats  Article réservé à nos abonnés L’emprise, cet obscur pouvoir du prédateur                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Ehpad : « L’Etat, comme Orpea, fait reposer sur les acteurs de terrain la gestion de sa politique de rationnement »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Hard Land. Les 49 secrets de Grady », de Benedict Wells : le chant du Missouri                   Culture « Respect », sur Canal+ : deux décennies de la vie d’Aretha Franklin contées par Liesl Tommy                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Je dessine ce que j’aurais voulu être » : le dernier entretien « Je ne serais pas arrivé là si... » de Sempé au « Monde »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Chanteuse pop, femme de footballeur, créatrice de mode… Les métamorphoses de Victoria Beckham                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : les abricots au foin de Crau d’Armand Arnal                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Allemagne             L’ancien chancelier allemand Gerhard Schröder, sanctionné pour ses liens avec Vladimir Poutine, lance des poursuites contre le Bundestag      Les députés allemands avaient décidé en mai de priver le social-démocrate de certains de ses avantages d’ancien chef du gouvernement en raison de ses liens avec M. Poutine et la Russie. Son avocat a annoncé vendredi qu’il venait de déposer plainte contre cette décision.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h52, mis à jour à 15h07    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Le conflit au sommet de l’Etat se judiciarise. Gerhard Schröder, chancelier allemand de 1998 à 2005, devenu une figure encombrante pour son parti et son pays depuis l’éclatement de la guerre en Ukraine en raison de ses liens personnels avec Vladimir Poutine, a lancé des poursuites judiciaires contre la Chambre des députés allemande, qui l’a privé d’une partie de ses avantages, a confirmé vendredi 12 août son avocat à l’Agence France-Presse.            Les informations concernant un recours en justice de la part de M. Schröder contre le Bundenstag sont « correctes », a ainsi affirmé son avocat, Michael Nagel. Un porte-parole du tribunal administratif de Berlin a également confirmé qu’une plainte avait été déposée.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : Gerhard Schröder, ancien chancelier allemand, revient de Russie sans mea culpa                   Privé de certains de ses avantages d’ancien chancelier            En mai dernier, la chambre basse du Parlement allemand avait décidé de priver l’ancien chef de gouvernement social-démocrate de certains de ses avantages en raison de ses liens d’amitié avec M. Poutine et avec la Russie. Les députés assuraient alors « tirer les conséquences de son comportement (…) face à l’invasion russe en Ukraine », selon la commission budgétaire du Bundestag.                 En tant qu’ancien chancelier, il avait notamment droit à plusieurs bureaux à la Chambre des députés et un budget lui était alloué pour employer du personnel, pour une enveloppe totale de 400 000 euros par an. Par cette décision des députés, M. Schröder a été privé des bureaux qui lui étaient alloués par l’Etat fédéral. Il a toutefois conservé sa protection policière et sa pension de retraite de chancelier.            Intervenant vendredi matin sur la radio publique régionale NDR, son avocat a jugé que cette décision était « illégale », M. Schröder n’ayant « appris tout ça que par les médias ». Me Michael Nagel a notamment fait valoir que ce dernier n’avait pas non plus eu l’occasion de s’exprimer devant la commission parlementaire chargée de statuer sur ces avantages. Le Bundestag n’a pas encore souhaité s’exprimer concernant ce dépôt de plainte.            Ami revendiqué de Vladimir Poutine et intérêts en Russie            L’ancien chancelier, âgé de 78 ans, avait noué au début des années 2000 une amitié avec le président russe, qu’il a qualifié en 2004 de « parfait démocrate ». Celui qui occupait également un siège au conseil d’administration de la compagnie pétrolière Rosneft s’était résolu à le quitter en mai et avait également annoncé renoncer à faire son entrée au conseil d’administration du géant gazier russe Gazprom, avec lequel il a des liens anciens.                Mais contrairement à la plupart des anciens dirigeants européens présents avant la guerre dans les instances dirigeantes des entreprises russes, M. Schröder a tardé à démissionner de ses différentes fonctions. Egalement très impliqué au sein de la société Nord Stream AG, il avait demandé à Berlin de reconsidérer la position du gouvernement allemand sur le gazoduc Nord Stream 2, dont le démarrage a été bloqué à l’approche de l’invasion de l’Ukraine.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Gerhard Schröder, l’« ami privé » de Vladimir Poutine, plus isolé que jamais                   Depuis, l’ancien chancelier campe sur ses positions. « Je ne renoncerai pas à mes possibilités de discussions avec le président Poutine », a-t-il prévenu le 10 juillet dans un entretien au quotidien Frankfurter Allgemeine Zeitung. Après sa récente rencontre avec le chef de l’Etat russe à Moscou, il a aussi affirmé que la Russie souhaitait une « solution négociée » au conflit, des propos qualifiés de « dégoûtants » par le président ukrainien Volodymyr Zelensky.            « Pourquoi devrais-je m’excuser ? », déclarait encore Gerhard Schröder dans un long entretien publié mercredi 3 août dans le magazine Stern, jugeant notamment « aberrant[e] » l’idée que l’Ukraine récupère la Crimée, annexée par la Russie depuis 2014.                Dans cet entretien, M. Schröder avance également l’hypothèse d’une neutralité militaire de l’Ukraine et d’une solution sur le modèle des « cantons suisses » pour le Donbass, sans plus de détails. Quant à la crise énergétique, il accuse de nouveau son propre pays de se priver de « se servir du gazoduc Nord Stream 2 », décision dont l’Allemagne devra « assumer les conséquences gigantesques ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Allemagne : face à la flambée du coût de la vie, Olaf Scholz annonce un nouveau paquet d’aides                   Pour l’instant toujours membre du SPD            Lâché ces derniers mois par une partie de ses collaborateurs en raison de cette position, et alors qu’une quinzaine de sections locales du Parti social-démocrate (SPD) allemand avaient exigé des sanctions à l’encontre de M. Schröder, ce dernier a tout de même été conservé au sein des rangs de sa famille politique, après une décision actée cette semaine.            « Gerhard Schröder ne s’est pas rendu coupable d’une infraction au règlement du parti, car aucune infraction n’a pu être prouvée à son encontre », a expliqué la section SPD de Hanovre (nord), le fief de l’ancien chancelier, dans un communiqué rendu public lundi. « La commission d’arbitrage estime que le domaine des relations amicales personnelles fait partie du domaine de la vie privée », a-t-elle ajouté, estimant néanmoins « souhaitable » une « prise de distance nette » vis-à-vis de M. Poutine.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : Zelensky s’est entretenu avec le pape François, l’UE va discuter d’une interdiction de visas pour tous les Russes                   Pour le chef actuel du parti, Lars Klingbeil, l’échec provisoire de l’exclusion n’enlève rien au fait que, « politiquement, Gerhard Schröder est isolé avec ses positions au sein du SPD ». La décision est « mauvaise » pour la « crédibilité du SPD », mais aussi « mauvaise pour notre pays tout entier », a jugé pour sa part Thorsten Frei, un député de l’opposition conservatrice.                Un appel de la décision, considéré par plusieurs membres du SPD, peut encore être interjeté dans un délai d’un mois. Gerhard Schröder reste aussi menacé par de possibles sanctions que pourrait prendre le Parlement européen.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 13 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Jean Jaurès, modèle politique  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/12/l-ancien-chancelier-allemand-gerhard-schroder-sanctionne-pour-ses-liens-avec-vladimir-poutine-lance-des-poursuites-contre-le-bundestag_6137866_3210.html"},"headline":"L\u2019ancien chancelier allemand Gerhard Schr\u00f6der, sanctionn\u00e9 pour ses liens avec Vladimir Poutine, lance des poursuites contre le Bundestag","dateCreated":"2022-08-12T12:52:26+02:00","datePublished":"2022-08-12T12:52:26+02:00","dateModified":"2022-08-12T15:07:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Allemagne"],"keywords":["International","Europe","Russie","Guerre en Ukraine","Allemagne"],"description":"Les d\u00e9put\u00e9s allemands avaient d\u00e9cid\u00e9 en mai de priver le social-d\u00e9mocrate de certains de ses avantages d\u2019ancien chef du gouvernement en raison de ses liens avec M. Poutine et la Russie. Son avocat a annonc\u00e9 vendredi qu\u2019il venait de d\u00e9poser plainte contre cette d\u00e9cision.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/402/0/4819/2409/1342/671/60/0/fd1b026_5923395-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/12/19-11">
<filnamedate="20220812"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220812"><AAMMJJHH="2022081219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Avant les élections législatives du 25 septembre, la responsable de Fratelli d’Italia, leader de la coalition de droite, cherche à se donne une stature européenne.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Au Royaume-Uni, un « été du mécontentement » fait descendre la population dans la rue                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « La détection des risques politiques doit être un processus collectif et organisé »   Frédéric Jallat Professeur à ESCP Business School                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial La France doit se préparer au défi du grand âge                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Et si l’héritage n’allait pas de soi ?                   Débats  Article réservé à nos abonnés L’emprise, cet obscur pouvoir du prédateur                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Ehpad : « L’Etat, comme Orpea, fait reposer sur les acteurs de terrain la gestion de sa politique de rationnement »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Hard Land. Les 49 secrets de Grady », de Benedict Wells : le chant du Missouri                   Culture « Respect », sur Canal+ : deux décennies de la vie d’Aretha Franklin contées par Liesl Tommy                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Je dessine ce que j’aurais voulu être » : le dernier entretien « Je ne serais pas arrivé là si... » de Sempé au « Monde »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Chanteuse pop, femme de footballeur, créatrice de mode… Les métamorphoses de Victoria Beckham                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : les abricots au foin de Crau d’Armand Arnal                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Italie             Giorgia Meloni, la cheffe de file de l’extrême droite italienne, en quête de normalisation      Avant les élections législatives du 25 septembre, la responsable de Fratelli d’Italia, leader de la coalition de droite, cherche à se donne une stature européenne.          Par Olivier Bonnel(Rome, correspondance)         Publié aujourd’hui à 11h20    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Giorgia Meloni, cheffe de file de Fratelli d’Italia et de l’extrême droite, à Rome, le 28 juillet 2022.  ROBERTO MONALDO / AP               Alors que Giorgia Meloni n’a jamais semblé aussi proche de l’emporter aux prochaines élections législatives italiennes du 25 septembre, l’opération séduction semble enclenchée pour la cheffe de file du parti Fratelli d’Italia, leader de la coalition de droite, qui rassemble également la Ligue de Matteo Salvini et les partisans de Silvio Berlusconi de Forza Italia. Pour la responsable d’extrême droite, l’entreprise passe par un nécessaire exercice de dédiabolisation, dont le premier acte pourrait être cette vidéo publiée sur les réseaux sociaux, mercredi 10 août.          Distribuée avant tout aux journalistes de la presse étrangère, cette séquence, enregistrée derrière un sobre bureau de verre, et déclamée dans trois langues (français, anglais et espagnol) cherche avant tout à donner une stature européenne à la Romaine de 45 ans, qui aspire à devenir la première femme à diriger l’Italie. « Depuis plusieurs jours, je lis des articles dans la presse internationale sur les prochaines élections qui donneront à l’Italie un nouveau gouvernement, dans lequel je suis décrite comme un danger pour la démocratie, pour la stabilité italienne, européenne et internationale », relève-t-elle, face à la caméra. Des critiques qu’elle balaie en insistant sur la mue opérée selon elle par son camp. « Il y a plusieurs décennies que la droite italienne a relégué le fascisme à l’histoire, en condamnant sans ambiguïté la privation de démocratie et les infâmes lois antijuives », assure-t-elle.          Certa stampa estera ispirata dalla sinistra descrive FDI come un pericolo per la democrazia e la stabilità italiana… https://t.co/ql1YOgUG1Y— GiorgiaMeloni (@Giorgia Meloni 🇮🇹 ن)            Passé sulfureux          Cette déclaration souhaite faire un sort au passé lourd à porter pour la dirigeante d’une formation lointaine héritière du parti néofasciste, Mouvement social italien (MSI), dont Fratelli d’Italia a gardé pour emblème la flamme tricolore. Elle fait notamment écho au congrès de Fiuggi, dans le Latium, qui, en janvier 1995, marqua la dissolution du MSI. « La droite politique n’est pas fille du fascisme », lança alors de la tribune Gianfranco Fini, chef de file du nouveau parti Alliance nationale. Aujourd’hui, la stratégie de Meloni consiste à renvoyer dos à dos les totalitarismes. Ainsi, dans sa vidéo, elle exprime sa « condamnation du nazisme et du communisme, la seule des idéologies totalitaires du XXe siècle, encore au pouvoir dans certains pays, survivant à ses échecs tragiques, et que la gauche peine à condamner ».                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Italie, derrière la poussée des postfascistes, la populaire Giorgia Meloni                 Dans son irrésistible ascension vers le pouvoir, la cheffe de file de la coalition de droite doit encore se défaire d’un passé sulfureux. Ses propos tenus dans la vidéo tranchent avec l’ambiguïté qu’elle a entretenue encore récemment. Ainsi, en octobre 2021, lors du saccage, à Rome, du siège de la CGIL (le plus grand syndicat italien) par des groupuscules fascistes d’Ordre nouveau, Giorgia Meloni s’est refusée à condamner clairement la portée symbolique et politique, expliquant « ne pas connaître la matrice » de ces actes.             Il vous reste 43.35% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/12/giorgia-meloni-la-cheffe-de-file-de-l-extreme-droite-italienne-en-quete-de-normalisation_6137858_3210.html"},"headline":"Giorgia Meloni, la cheffe de file de l\u2019extr\u00eame droite italienne, en qu\u00eate de normalisation","dateCreated":"2022-08-12T11:20:32+02:00","datePublished":"2022-08-12T11:20:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Italie"],"keywords":["International","Europe","Italie"],"description":"Avant les \u00e9lections l\u00e9gislatives du 25 septembre, la responsable de Fratelli d\u2019Italia, leader de la coalition de droite, cherche \u00e0 se donne une stature europ\u00e9enne.","author":[{"@type":"Person","name":"Olivier Bonnel","description":"Rome, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/329/0/3950/1975/1342/671/60/0/ea00fcb_0a00c47ae88045acac3c012252df8639-d85847ad701d476eb227687f55eb2af9-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/12/19-12">
<filnamedate="20220812"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220812"><AAMMJJHH="2022081219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ Le royaume chérifien subit une grave sécheresse depuis plus de quarante ans. Dans les années 1960, la disponibilité en eau était quatre fois supérieure à aujourd’hui.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Au Royaume-Uni, un « été du mécontentement » fait descendre la population dans la rue                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « La détection des risques politiques doit être un processus collectif et organisé »   Frédéric Jallat Professeur à ESCP Business School                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial La France doit se préparer au défi du grand âge                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Et si l’héritage n’allait pas de soi ?                   Débats  Article réservé à nos abonnés L’emprise, cet obscur pouvoir du prédateur                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Ehpad : « L’Etat, comme Orpea, fait reposer sur les acteurs de terrain la gestion de sa politique de rationnement »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Hard Land. Les 49 secrets de Grady », de Benedict Wells : le chant du Missouri                   Culture « Respect », sur Canal+ : deux décennies de la vie d’Aretha Franklin contées par Liesl Tommy                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Je dessine ce que j’aurais voulu être » : le dernier entretien « Je ne serais pas arrivé là si... » de Sempé au « Monde »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Chanteuse pop, femme de footballeur, créatrice de mode… Les métamorphoses de Victoria Beckham                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : les abricots au foin de Crau d’Armand Arnal                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        Maroc             Au Maroc, le manque d’eau désespère les villages      Le royaume chérifien subit une grave sécheresse depuis plus de quarante ans. Dans les années 1960, la disponibilité en eau était quatre fois supérieure à aujourd’hui.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h52    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                           Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                             A 140 km de Casablanca, près du village d’Ouled Essi Masseoud, la retenue d’eau du barrage d’Al-Massira n’est plus qu’une terre assechée, le 8 août 2022.  FADEL SENNA / AFP                 « Voir des villageois courant chaque matin à la fontaine ou chez un voisin pour récupérer de l’eau donne envie de pleurer », confie Mohamed Sbaï, qui a abandonné l’agriculture à cause des sécheresses successives qui frappent son village isolé, à 140 km de Casablanca.                 Village aux terres autrefois fertiles, Ouled Essi Masseoud est désormais durement touché par le stress hydrique qui menace tout le Maroc. Privée d’eau potable courante, cette localité située au pied de collines s’approvisionne uniquement dans les fontaines publiques ou dans les puits privés. « Les fontaines ne sont opérationnelles qu’un à deux jours par semaine, les puits commencent à se tarir et le fleuve à côté s’assèche de plus en plus », explique à l’AFP M. Sbaï, ancien paysan. « La rareté de l’eau nous fait souffrir », poursuit le sexagénaire, en route pour récupérer de l’eau chez des voisins.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le Maroc accablé par une sécheresse exceptionnelle                   La situation est critique au regard de la position géographique d’Ouled Essi Masseoud, situé dans la province agricole de Settat, proche du fleuve Oum Errabia et du barrage d’Al-Massira, le deuxième plus grand du Maroc. Le taux de remplissage de ce réservoir – qui alimente en eau potable plusieurs villes, dont la capitale économique marocaine Casablanca et ses 3 millions d’habitants – n’atteint que 5 %, selon les derniers chiffres officiels. Sur place, l’ampleur du désastre est spectaculaire. Le réservoir d’Al-Massira n’est plus qu’un étang bordé de quelques kilomètres de terre craquelée, jonchée de petits coquillages.            Stress « structurel »            A l’échelle nationale, les barrages cumulent un taux de remplissage de seulement 27 %. Une situation inquiétante précipitée par la pire sécheresse que traverse le Maroc depuis au moins quarante ans. Avec 600 m3 d’eau par habitant et par an, le pays d’Afrique du Nord est déjà largement sous le seuil de la pénurie d’eau, estimé à 1 700 m3 par habitant et par an, selon l’Organisation mondiale de la santé (OMS). A titre de comparaison, la disponibilité en eau dans les années 1960 était quatre fois supérieure, à 2 600 m3.                Cette donne place le royaume chérifien en « situation de stress hydrique structurel », selon un récent rapport de la Banque mondiale sur l’économie marocaine. Face à l’urgence, les autorités ont réagi en rationnant la consommation d’eau.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Au Maroc, les petits cultivateurs de marijuana craignent d’être les perdants de la légalisation                   Le ministère de l’intérieur a ordonné aux autorités locales de restreindre la distribution d’eau quand c’est nécessaire et interdit l’arrosage des espaces verts et des golfs avec de l’eau potable. Les prélèvements dans des puits, des sources ou des cours d’eau sont également prohibés. A plus long terme, le Maroc a programmé la construction de vingt stations de dessalement d’eau de mer d’ici à 2030 qui devrait fournir une bonne partie de ses besoins en eau potable, selon le ministère de l’équipement.            « Nous sommes dans une gestion de crise plutôt que dans une gestion de risque anticipé », souligne auprès de l’AFP l’expert en ressources hydriques Mohamed Jalil, qui juge également « difficile de faire un suivi efficace des mesures prises par les autorités ».            « Arboriculture aquavore »            L’autre talon d’Achille du pays est sa politique agricole « qui privilégie une arboriculture fruitière aquavore et marginalise les petits producteurs », souligne l’agronome Mohamed Srairi. Selon M. Srairi, cette agriculture mise sur l’irrigation goutte à goutte, qui aboutit paradoxalement à une consommation accrue d’eau, pour rendre cultivable des zones arides.                Le Maroc « a triplé » ses surfaces irriguées avec cette technologie et cela peut « avoir modifié les décisions de culture de manière à augmenter plutôt qu’à diminuer la quantité totale d’eau consommée par le secteur agricole », selon la Banque mondiale. De fait, plus de 80 % des eaux au Maroc vont à l’agriculture, un secteur clé de son économie, qui représente 14 % du PIB.                              Lire aussi   Au Maroc, les ratés de la stratégie solaire                   Non loin du barrage d’Al-Massira, Mohamed, un nonagénaire, est posté devant un petit lopin de terre asséché. « On ne laboure plus car il n’y a plus d’eau, souffle-t-il, ajoutant qu’il faut « accepter tout de même l’adversité car on n’a pas le choix. » Les jeunes générations du village semblent moins résilientes. « Avec la sécheresse, on vit dans une situation précaire », lâche d’un ton désolé Soufiane, un berger déscolarisé de 14 ans, en regardant le barrage. « J’ai l’impression que ça va encore empirer à l’avenir. »                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 13 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Jean Jaurès, modèle politique  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/08/12/au-maroc-le-manque-d-eau-desespere-les-villages_6137852_3212.html"},"headline":"Au Maroc, le manque d\u2019eau d\u00e9sesp\u00e8re les villages","dateCreated":"2022-08-12T09:52:39+02:00","datePublished":"2022-08-12T09:52:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Maroc"],"keywords":["D\u00e9veloppement Afrique ","Climat et environnement","International","Plan\u00e8te","Agriculture & Alimentation","Le Monde Afrique","Maroc"],"description":"Le royaume ch\u00e9rifien subit une grave s\u00e9cheresse depuis plus de quarante ans. Dans les ann\u00e9es 1960, la disponibilit\u00e9 en eau \u00e9tait quatre fois sup\u00e9rieure \u00e0 aujourd\u2019hui.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/232/0/3211/1605/1342/671/60/0/be37270_1660289605147-000-32gb62h.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Maroc","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/maroc/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/12/19-13">
<filnamedate="20220812"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220812"><AAMMJJHH="2022081219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ Parti le 1er août du port d’Odessa, le premier navire autorisé à naviguer à la suite de l’accord entre la Russie, l’Ukraine et la Turquie a jusqu’ici livré à peine 5 % du maïs qu’il transportait. Après cinq mois de stockage dans les cales, la qualité de la cargaison s’est dégradée.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Au Royaume-Uni, un « été du mécontentement » fait descendre la population dans la rue                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « La détection des risques politiques doit être un processus collectif et organisé »   Frédéric Jallat Professeur à ESCP Business School                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial La France doit se préparer au défi du grand âge                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Et si l’héritage n’allait pas de soi ?                   Débats  Article réservé à nos abonnés L’emprise, cet obscur pouvoir du prédateur                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Ehpad : « L’Etat, comme Orpea, fait reposer sur les acteurs de terrain la gestion de sa politique de rationnement »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Hard Land. Les 49 secrets de Grady », de Benedict Wells : le chant du Missouri                   Culture « Respect », sur Canal+ : deux décennies de la vie d’Aretha Franklin contées par Liesl Tommy                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Je dessine ce que j’aurais voulu être » : le dernier entretien « Je ne serais pas arrivé là si... » de Sempé au « Monde »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Chanteuse pop, femme de footballeur, créatrice de mode… Les métamorphoses de Victoria Beckham                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : les abricots au foin de Crau d’Armand Arnal                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             Les déboires du cargo « Razoni » jettent un doute sur la levée du blocus russe en mer Noire      Parti le 1er août du port d’Odessa, le premier navire autorisé à naviguer à la suite de l’accord entre la Russie, l’Ukraine et la Turquie a jusqu’ici livré à peine 5 % du maïs qu’il transportait. Après cinq mois de stockage dans les cales, la qualité de la cargaison s’est dégradée.          Par Emmanuel Grynszpan         Publié aujourd’hui à 09h47, mis à jour à 10h19    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un membre de la délégation d’inspection contrôle le « Razoni », le cargo transportant 26 000 tonnes de maïs en provenance du port d’Odessa (Ukraine), au large des côtes du nord-ouest d’Istanbul, le 3 août 2022.  TURKISH DEFENCE MINISTRY / AFP               Ce devait être un triomphe humanitaire : les céréales ukrainiennes brisant cinq mois de blocus naval russe pour approvisionner le Moyen-Orient et l’Afrique. Mais le Razoni, premier navire de l’armada, a jeté le doute sur la reprise de la circulation maritime de et vers l’Ukraine. Le bateau, qui a quitté le port d’Odessa le 1er août, grâce à un accord tripartite passé entre la Russie, l’Ukraine et la Turquie, sous les auspices des Nations unies, et son affréteur sont en effet confrontés à de graves déboires commerciaux que pourraient également partager les dizaines de céréaliers partis dans son sillage.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Istanbul, un accord sur l’exportation des céréales ukrainiennes et russes soumis à la bonne foi de Vladimir Poutine                 Mercredi 10 août au soir, le cargo battant pavillon sierra-léonais a, pour la première fois, accosté à Mersin, en Turquie, après quatre jours à faire des ronds dans l’eau au large de Chypre. Pour finalement ne livrer qu’à peine 5 % des 26 527 tonnes de maïs qu’il transporte à un acheteur turc. Le Razoni doit en principe reprendre le large pour décharger le reste de sa cargaison en Egypte, a indiqué le directeur de la compagnie turque de transport Toros Lojistik Kargo à l’agence Reuters. Ce n’est qu’une supposition, car Toros ne s’est occupé que de la livraison au port de Mersin.          « Problème de qualité »          Tout allait bien jusqu’à ce que le céréalier franchisse le Bosphore pour s’engager dans la mer Egée. Un comité d’accueil, organisé par l’ambassade d’Ukraine au Liban, attendait le navire, le 7 août, dans le port de Tripoli, pour une opération de communication à destination des acheteurs de céréales et du grand public. Mais l’acheteur initial de la cargaison, une société libanaise, a soudain fait faux bond, en dépit du besoin pressant de céréales dans ce pays.               Après quelques jours d’incertitude, l’ambassade d’Ukraine au Liban a finalement publié un communiqué expliquant pudiquement que le délai de cinq mois – pour cause de blocus – entre le chargement des céréales et la livraison avait « incité l’acheteur et l’expéditeur à s’entendre sur l’annulation de la commande ». Comme si l’acheteur, premier intéressé, découvrait soudain le retard de livraison, alors que l’attention mondiale est focalisée sur le bateau. Les rumeurs sont allées bon train, notamment sur d’éventuelles pressions russes exercées sur l’acheteur libanais.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les cours du blé baissent après l’accord sur l’exportation des céréales en mer Noire                 « Je ne pense pas qu’il s’agisse de pression politique. L’explication est plus terre à terre », explique au Monde Andrey Sizov, consultant chez SovEcon et expert du marché céréalier autour de la mer Noire. « Il s’agit d’un problème de qualité du maïs, qui est resté cinq mois dans les cales du navire, alors que le délai maximum est d’un mois. Le maïs se détériore rapidement, des mycotoxines se développent et rendent la cargaison impropre à la consommation, même s’il s’agit ici de nourriture destinée au bétail et non aux humains. Peut-être qu’un prélèvement a déjà été réalisé ? » Avant de quitter les eaux de la mer Noire, le Razoni a été inspecté conjointement par les Turcs et les Russes, conformément à l’accord tripartite.        Il vous reste 40.76% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/12/les-deboires-du-cargo-razoni-jettent-un-doute-sur-la-levee-du-blocus-russe-en-mer-noire_6137851_3210.html"},"headline":"Les d\u00e9boires du cargo \u00ab\u00a0Razoni\u00a0\u00bb jettent un doute sur la lev\u00e9e du blocus russe en mer Noire","dateCreated":"2022-08-12T09:47:05+02:00","datePublished":"2022-08-12T09:47:05+02:00","dateModified":"2022-08-12T10:19:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Turquie","Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Parti le 1er\u00a0ao\u00fbt du port d\u2019Odessa, le premier navire autoris\u00e9 \u00e0 naviguer \u00e0 la suite de l\u2019accord entre la Russie, l\u2019Ukraine et la Turquie a jusqu\u2019ici livr\u00e9 \u00e0 peine 5 % du ma\u00efs qu\u2019il transportait. Apr\u00e8s cinq mois de stockage dans les cales, la qualit\u00e9 de la cargaison s\u2019est d\u00e9grad\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuel Grynszpan"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/504/0/4000/2000/1342/671/60/0/85eae5b_5862109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/12/19-14">
<filnamedate="20220812"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220812"><AAMMJJHH="2022081219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ Le Parquet national financier a ouvert une procédure pour blanchiment de fraude fiscale concernant les conditions d’acquisition de villas par Andrej Babis à Mougins (Alpes-Maritimes).
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Au Royaume-Uni, un « été du mécontentement » fait descendre la population dans la rue                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « La détection des risques politiques doit être un processus collectif et organisé »   Frédéric Jallat Professeur à ESCP Business School                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial La France doit se préparer au défi du grand âge                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Et si l’héritage n’allait pas de soi ?                   Débats  Article réservé à nos abonnés L’emprise, cet obscur pouvoir du prédateur                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Ehpad : « L’Etat, comme Orpea, fait reposer sur les acteurs de terrain la gestion de sa politique de rationnement »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Hard Land. Les 49 secrets de Grady », de Benedict Wells : le chant du Missouri                   Culture « Respect », sur Canal+ : deux décennies de la vie d’Aretha Franklin contées par Liesl Tommy                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Je dessine ce que j’aurais voulu être » : le dernier entretien « Je ne serais pas arrivé là si... » de Sempé au « Monde »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Chanteuse pop, femme de footballeur, créatrice de mode… Les métamorphoses de Victoria Beckham                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : les abricots au foin de Crau d’Armand Arnal                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Les Décodeurs        Pandora Papers             « Pandora Papers » : la justice française enquête sur l’ex-premier ministre tchèque Andrej Babis      Le Parquet national financier a ouvert une procédure pour blanchiment de fraude fiscale concernant les conditions d’acquisition de villas par Andrej Babis à Mougins (Alpes-Maritimes).          Par  Abdelhak El Idrissi         Publié aujourd’hui à 09h00, mis à jour à 09h19    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 L’apparition du premier ministre tchèque Andrej Babis dans les « Pandora Papers » – une enquête collaborative sur l’industrie offshore menée par le Consortium international des journalistes d’investigation (ICIJ) – avait déjà contribué à lui faire perdre les élections législatives, et son poste, en octobre 2021.          Mais le milliardaire tchèque, chef du gouvernement de 2017 à 2021, pourrait également avoir des ennuis sur le terrain judiciaire en France. Le Parquet national financier a ouvert une enquête préliminaire pour des faits de blanchiment de fraude fiscale, selon les informations du Monde. La procédure, ouverte en février 2022 et confiée à l’Office central de lutte contre la corruption et les infractions financières et fiscales, porte sur les conditions d’acquisition par M. Babis de biens immobiliers à Mougins (Alpes-Maritimes), par le biais d’une cascade de sociétés offshore.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Pandora Papers » : plongée mondiale dans les secrets de la finance offshore                 Le montage mis en place par l’homme d’affaires en septembre 2009 est particulièrement complexe. Les deux maisons, dont une villa de plus de 500 mètres carrés sur un terrain de 3 hectares, ont été achetées par une société monégasque, elle-même détenue par une structure offshore aux Etats-Unis. Prix de l’opération immobilière : 14 millions d’euros.          Iles Vierges britanniques, Etats-Unis, Monaco          L’acte de vente consulté par Le Monde précise que ce montant a été « payé comptant ». Des documents issus des « Pandora Papers » montrent pourtant que la société américaine d’Andrej Babis a eu recours à un prêt de 15 millions d’euros auprès d’une société offshore immatriculée dans les îles Vierges britanniques pour financer l’achat des maisons à Mougins. Un prêt dont on ne retrouve aucune trace dans les documents officiels français.               Les enquêteurs financiers devront justement essayer de comprendre le but de ce montage et de découvrir pourquoi M. Babis est à la fois propriétaire de la société prêteuse et de la structure emprunteuse des 15 millions d’euros. Le recours à des sociétés offshore dans les paradis fiscaux et à un prêt secret pourrait s’apparenter à du blanchiment visant à cacher l’origine de l’argent, inconnue à ce jour.          L’ex-premier ministre tchèque avait progressivement transféré en 2016 et 2018 les biens immobiliers de Mougins vers une structure dont il est publiquement propriétaire, en ayant recours là encore à une technique surprenante, consistant à céder les parts des sociétés américaine et monégasque à sa femme, Monika Babisova, qui les a retransférées le jour-même à la holding de son époux.        Il vous reste 42.92% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2022/08/12/pandora-papers-la-justice-francaise-enquete-sur-l-ex-premier-ministre-tcheque-andrej-babis_6137848_4355770.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Pandora Papers\u00a0\u00bb\u00a0: la justice fran\u00e7aise enqu\u00eate sur l\u2019ex-premier ministre tch\u00e8que Andrej Babis","dateCreated":"2022-08-12T09:00:08+02:00","datePublished":"2022-08-12T09:00:08+02:00","dateModified":"2022-08-12T09:19:51+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Les D\u00e9codeurs","Pandora Papers"],"keywords":["Pandora Papers","Evasion fiscale","R\u00e9publique Tch\u00e8que","Europe","\u00c9conomie","Les enqu\u00eates des D\u00e9codeurs","Les D\u00e9codeurs","International"],"description":"Le Parquet national financier a ouvert une proc\u00e9dure pour blanchiment de fraude fiscale concernant les conditions d\u2019acquisition de villas par Andrej Babis \u00e0 Mougins (Alpes-Maritimes).","author":[{"@type":"Person","name":" Abdelhak El Idrissi"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2018/11/13/250/0/3500/1750/1342/671/60/0/b0aec2f_HFS-DWC01_CZECH-GOVERNMENT-_1113_11.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Les D\u00e9codeurs","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pandora Papers","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pandora-papers/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/12/19-15">
<filnamedate="20220812"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220812"><AAMMJJHH="2022081219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ Alors que le Parti conservateur multiplie les attaques contre les grévistes outre-Manche, le Parti travailliste n’entend pas s’afficher ouvertement en faveur des syndicats.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Au Royaume-Uni, un « été du mécontentement » fait descendre la population dans la rue                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « La détection des risques politiques doit être un processus collectif et organisé »   Frédéric Jallat Professeur à ESCP Business School                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial La France doit se préparer au défi du grand âge                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Et si l’héritage n’allait pas de soi ?                   Débats  Article réservé à nos abonnés L’emprise, cet obscur pouvoir du prédateur                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Ehpad : « L’Etat, comme Orpea, fait reposer sur les acteurs de terrain la gestion de sa politique de rationnement »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Hard Land. Les 49 secrets de Grady », de Benedict Wells : le chant du Missouri                   Culture « Respect », sur Canal+ : deux décennies de la vie d’Aretha Franklin contées par Liesl Tommy                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Je dessine ce que j’aurais voulu être » : le dernier entretien « Je ne serais pas arrivé là si... » de Sempé au « Monde »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Chanteuse pop, femme de footballeur, créatrice de mode… Les métamorphoses de Victoria Beckham                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : les abricots au foin de Crau d’Armand Arnal                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Royaume-Uni             Au Royaume-Uni, des grévistes dépourvus de tout soutien politique      Alors que le Parti conservateur multiplie les attaques contre les grévistes outre-Manche, le Parti travailliste n’entend pas s’afficher ouvertement en faveur des syndicats.          Par Eric Albert(Londres, correspondance)         Publié aujourd’hui à 08h47, mis à jour à 08h58    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Liz Truss adore ça. La ministre britannique des affaires étrangères, favorite pour remplacer Boris Johnson, se présente volontiers comme l’héritière de Margaret Thatcher. Alors qu’une grande grève des trains est prévue au Royaume-Uni, samedi 13 août, et que le pays connaît un « été du mécontentement », elle ne pouvait laisser passer l’occasion de monter au front.          « [Si je deviens première ministre], je m’attaquerai [aux syndicats] avec une loi d’urgence qui va rendre plus difficile le fait de paralyser les villes avec des grèves », écrivait-elle, lundi 8 août, dans une tribune à l’Evening Standard. Elle promet d’introduire une obligation de service minimum pour toutes les « infrastructures nationales essentielles ». « Il est inacceptable que le public soit pris en otage par des syndicats militants, expliquait-elle le 27 juillet. (…) Je suis du côté des gens qui travaillent dur, vont au bureau, veulent diriger leurs entreprises. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Royaume-Uni, un « été du mécontentement » fait descendre la population dans la rue                 Avant de quasiment disparaître du paysage politique, Boris Johnson s’en prenait, lui aussi, régulièrement aux syndicats. Le 20 juin, il proposait d’autoriser l’utilisation de personnel intérimaire pour remplacer les grévistes. Voilà un geste que « même Margaret Thatcher n’aurait pas osé faire », a réagi le Trades Union Congress, la principale confédération syndicale britannique. L’idée a disparu en même temps que le chef du gouvernement sortant.               S’il n’y a rien de particulièrement surprenant à voir les leaders du Parti conservateur britannique vilipender les syndicats, l’attitude de l’opposition travailliste est plus étonnante. Keir Starmer, le leader du Labour, a interdit aux membres de son « cabinet fantôme » de s’afficher avec les grévistes. Les syndicalistes, malgré un relatif soutien populaire, n’ont aucun grand parti derrière eux.          Positionnement surprenant          Le mot d’ordre de M. Starmer provoque néanmoins la polémique au sein de sa formation. Le 27 juillet, Sam Tarry, le « ministre fantôme » chargé des transports, est apparu aux côtés des cheminots grévistes et a accordé un entretien à la télévision. M. Starmer l’a immédiatement limogé. « Il a raison », a affirmé le 2 août, dans une tribune au Guardian, John McTernan, qui était directeur des opérations sous Tony Blair (1997-2007). Selon lui, un tel militantisme affiché serait « un retour aux années 1970, qui envoie le message que les députés veulent que le Labour soit un simple parti contestataire, et non de pouvoir ».          Tous ne sont pas convaincus par cet argument. Lisa Nandy, membre influente du « cabinet fantôme », responsable des inégalités, est, elle aussi, allée voir les grévistes, en l’occurrence ceux de BT, l’ex-British Telecom. Elle n’a cependant pas donné d’interview ni fait de grande déclaration, ce qui lui a évité de perdre son poste.        Il vous reste 29.65% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/08/12/au-royaume-uni-des-grevistes-depourvus-de-tout-soutien-politique_6137847_3234.html"},"headline":"Au Royaume-Uni, des gr\u00e9vistes d\u00e9pourvus de tout soutien politique","dateCreated":"2022-08-12T08:47:24+02:00","datePublished":"2022-08-12T08:47:24+02:00","dateModified":"2022-08-12T08:58:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Royaume-Uni"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni","\u00c9conomie"],"description":"Alors que le Parti conservateur multiplie les attaques contre les gr\u00e9vistes outre-Manche, le Parti travailliste n\u2019entend pas s\u2019afficher ouvertement en faveur des syndicats.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Londres, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/84f0193_ec81376ac51d4391b59792c8f21394bd-ec81376ac51d4391b59792c8f21394bd-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/12/19-16">
<filnamedate="20220812"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220812"><AAMMJJHH="2022081219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ Lee Jae-yong avait été condamné pour corruption et détournement de fonds en janvier, mais il sera « réintégré » pour « contribuer à surmonter la crise économique de la Corée du Sud », a justifié le ministère de la justice.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Au Royaume-Uni, un « été du mécontentement » fait descendre la population dans la rue                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « La détection des risques politiques doit être un processus collectif et organisé »   Frédéric Jallat Professeur à ESCP Business School                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial La France doit se préparer au défi du grand âge                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Et si l’héritage n’allait pas de soi ?                   Débats  Article réservé à nos abonnés L’emprise, cet obscur pouvoir du prédateur                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Ehpad : « L’Etat, comme Orpea, fait reposer sur les acteurs de terrain la gestion de sa politique de rationnement »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Hard Land. Les 49 secrets de Grady », de Benedict Wells : le chant du Missouri                   Culture « Respect », sur Canal+ : deux décennies de la vie d’Aretha Franklin contées par Liesl Tommy                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Je dessine ce que j’aurais voulu être » : le dernier entretien « Je ne serais pas arrivé là si... » de Sempé au « Monde »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Chanteuse pop, femme de footballeur, créatrice de mode… Les métamorphoses de Victoria Beckham                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : les abricots au foin de Crau d’Armand Arnal                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Corée du Sud             En Corée du Sud, le patron de Samsung grâcié par le président afin de venir en aide à l’économie nationale      Lee Jae-yong avait été condamné pour corruption et détournement de fonds en janvier, mais il sera « réintégré » pour « contribuer à surmonter la crise économique de la Corée du Sud », a justifié le ministère de la justice.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 06h55, mis à jour à 07h47    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Lee Jae-yong, le 10 mai 2022, à Séoul.  JEON HEON-KYUN / AFP                 Le milliardaire Lee Jae-yong, condamné pour corruption et détournement de fonds en janvier dernier, a bénéficié, vendredi 12 août, d’une grâce présidentielle. L’héritier et patron de facto du groupe Samsung sera « réintégré » pour « contribuer à surmonter la crise économique de la Corée du Sud », a déclaré le ministre de la justice, Han Dong-hoon.            Cette grâce constitue le dernier exemple en date d’une longue tradition sud-coréenne de mansuétude à l’encontre des grands patrons condamnés pour corruption et autres délits financiers.                 M. Lee, 54 ans – la 278e personne la plus riche du monde selon Forbes – avait été libéré sous condition en août 2021, après avoir purgé dix-huit mois de prison, soit un peu plus de la moitié de sa peine initiale. La grâce de vendredi lui permettra de reprendre pleinement le travail, en levant l’interdiction d’emploi qui lui avait été imposée par le tribunal pendant une période de cinq ans après sa peine de prison.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le dirigeant de Samsung Electronics, Lee Jae-yong, bénéficie d’une libération conditionnelle                   « En raison de la crise économique mondiale, le dynamisme et la vitalité de l’économie nationale se sont détériorés, et l’on craint que le marasme économique ne se prolonge », a déclaré le ministère de la justice dans un communiqué. Ce dernier espère que l’homme d’affaires pourra « diriger le moteur de croissance du pays en investissant activement dans les technologies et en créant des emplois ».            Un chiffre d’affaires équivalent à un cinquième du PIB du pays            Lee Jae-yong a obtenu cette grâce en même temps que trois autres hommes d’affaires, dont le président du groupe Lotte, Shin Dong-bin, condamné à une peine de prison de deux ans et demi avec sursis dans une affaire de corruption en 2018.                M. Lee est le vice-président de Samsung Electronics, le plus grand fabricant de smartphones au monde. Le chiffre d’affaires global du conglomérat équivaut à un cinquième du produit intérieur brut de la Corée du Sud. Il a été emprisonné pour des délits liés à un vaste scandale de corruption qui avait fait tomber l’ancienne présidente Park Geun-hye.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La Corée du Sud divisée sur le pardon accordé à l’ancienne présidente Park Geun-hye                   Il n’est pas rare que des grands magnats sud-coréens soient accusés de corruption, de détournement de fonds, d’évasion fiscale ou d’autres activités économiques illégales. Mais nombreux sont ceux qui ont vu leur peine réduite ou suspendue en appel, et certains – dont le défunt président de Samsung Lee Kun-hee, condamné à deux reprises – ont bénéficié d’une grâce présidentielle en reconnaissance de leur « contribution à l’économie nationale ».            Le président de la Corée du Sud, Yoon Seok-youl, a déclaré, vendredi, que ces grâces visaient à améliorer le sort des « personnes ordinaires qui ont été touchées par la pandémie prolongée de Covid-19 ». « J’espère que cette grâce, spéciale, sera l’occasion pour tous les Sud-Coréens de travailler ensemble pour surmonter la crise économique », a-t-il ajouté.                             Lire aussi la nécrologie :  Le président de Samsung, Lee Kun-hee, est mort                   Un procès distinct pour fraude comptable            M. Lee fait toujours l’objet d’un procès distinct pour des accusations de fraude comptable concernant une fusion de deux entreprises Samsung en 2015. En mai, il a été dispensé d’assister à une audience dans le cadre de ce procès pour accueillir, au côté du président Yoon, le président américain Joe Biden, qui était en tournée en Corée du Sud, notamment pour visiter l’usine de puces électroniques de Samsung.                La grâce accordée à M. Lee intervient après la présentation par Samsung d’un plan d’investissement massif de 450 000 milliards de wons (environ 345 milliards d’euros) pour les cinq prochaines années, visant à faire de l’entreprise un leader dans un large éventail de secteurs – des semi-conducteurs aux produits biologiques – et à créer 80 000 nouveaux emplois. L’entreprise emploie également quelque 20 000 personnes aux Etats-Unis, où une nouvelle usine de semi-conducteurs est en construction au Texas, dont l’ouverture est prévue en 2024.                             Le portrait :  Article réservé à nos abonnés  Lee Jae-yong, une « fleur cultivée en serre » à la tête de Samsung                   Mais l’emprisonnement du magnat n’a pas entravé les performances de l’entreprise, qui a annoncé une hausse de plus de 70 % de ses bénéfices au deuxième trimestre de l’année dernière, le passage au travail à distance ayant stimulé la demande d’appareils utilisant ses puces mémoire.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 13 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Jean Jaurès, modèle politique  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/12/en-coree-du-sud-le-patron-de-samsung-obtient-la-grace-presidentielle-pour-aider-l-economie-nationale_6137843_3210.html"},"headline":"En Cor\u00e9e du Sud, le patron de Samsung gr\u00e2ci\u00e9 par le pr\u00e9sident afin de venir en aide \u00e0 l\u2019\u00e9conomie\u00a0nationale","dateCreated":"2022-08-12T06:55:29+02:00","datePublished":"2022-08-12T06:55:29+02:00","dateModified":"2022-08-12T07:47:38+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Cor\u00e9e du Sud"],"keywords":["\u00c9conomie","T\u00e9l\u00e9phonie mobile","Samsung","International","Asie-Pacifique","Cor\u00e9e du Sud"],"description":"Lee Jae-yong avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 pour corruption et d\u00e9tournement de fonds en janvier, mais il sera \u00ab\u00a0r\u00e9int\u00e9gr\u00e9\u00a0\u00bb pour \u00ab\u00a0contribuer \u00e0 surmonter la crise \u00e9conomique de la Cor\u00e9e du Sud\u00a0\u00bb, a justifi\u00e9 le minist\u00e8re de la justice.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/361/0/4145/2072/1342/671/60/0/17ec384_5922385-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cor\u00e9e du Sud","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coree-du-sud/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/12/19-17">
<filnamedate="20220812"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220812"><AAMMJJHH="2022081219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ Lors de sa conférence de presse de rentrée, jeudi 11 août, le chancelier, en poste depuis huit mois, est resté vague sur l’ampleur et le calendrier de ces aides, mais a écarté tout risque de tensions sociales à l’automne.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Au Royaume-Uni, un « été du mécontentement » fait descendre la population dans la rue                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « La détection des risques politiques doit être un processus collectif et organisé »   Frédéric Jallat Professeur à ESCP Business School                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial La France doit se préparer au défi du grand âge                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Et si l’héritage n’allait pas de soi ?                   Débats  Article réservé à nos abonnés L’emprise, cet obscur pouvoir du prédateur                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Ehpad : « L’Etat, comme Orpea, fait reposer sur les acteurs de terrain la gestion de sa politique de rationnement »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Hard Land. Les 49 secrets de Grady », de Benedict Wells : le chant du Missouri                   Culture « Respect », sur Canal+ : deux décennies de la vie d’Aretha Franklin contées par Liesl Tommy                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Je dessine ce que j’aurais voulu être » : le dernier entretien « Je ne serais pas arrivé là si... » de Sempé au « Monde »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Chanteuse pop, femme de footballeur, créatrice de mode… Les métamorphoses de Victoria Beckham                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : les abricots au foin de Crau d’Armand Arnal                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Allemagne             Allemagne : face à la flambée du coût de la vie, Olaf Scholz annonce un nouveau paquet d’aides      Lors de sa conférence de presse de rentrée, jeudi 11 août, le chancelier, en poste depuis huit mois, est resté vague sur l’ampleur et le calendrier de ces aides, mais a écarté tout risque de tensions sociales à l’automne.          Par Hélène Kohl (Berlin, correspondance)         Publié aujourd’hui à 04h16, mis à jour à 09h14    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le chancelier allemand, Olaf Scholz, lors d’une conférence de presse, à Berlin, le 11 août 2022.  MICHAEL SOHN / AP               Olaf Scholz aborde sa première rentrée reposé et confiant. « Les temps sont graves, mais nous avons de bonnes chances de nous en sortir, même si cela sera compliqué », a déclaré, jeudi 11 août, le chancelier allemand au début d’une conférence de presse de près de deux heures durant laquelle il s’est soumis, visiblement sûr de lui, aux questions souvent critiques des journalistes.          Le chancelier, en poste depuis huit mois, était attendu à la fois sur l’actualité internationale – qui crée des tensions déjà palpables sur l’économie et la situation sociale en Allemagne – et sur sa potentielle implication dans une affaire politico-financière datant de ses années à la mairie de Hambourg (2011-2017). Il est soupçonné d’être intervenu pour éviter à la banque Warburg, condamnée dans le scandale « CumEx », de rembourser une partie des sommes dues au fisc. Au début du mois, l’annonce de la découverte de 214 800 euros en petites coupures dans le coffre de l’un de ses anciens proches du SPD (Parti social-démocrate) local a relancé l’affaire.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Allemagne : le chancelier Olaf Scholz rattrapé par le scandale « CumEx »                 Interrogé près d’une dizaine de fois sur le sujet, le chancelier s’est contenté de réponses laconiques. Savait-il quelque chose ? : « Rien. » D’où vient cet argent ? « Aucune idée. » Il a rappelé qu’il témoignerait le 19 août devant la commission d’enquête de Hambourg (« Je m’en réjouis ») et précisé que depuis deux ans et demi, « aucune information n’indique qu’il y a eu une intervention politique ». Sur ce dossier, M. Scholz a peiné à convaincre.               Pour le reste, il a repris les codes de communication d’Angela Merkel, convaincue que « du calme vient la force ». Alors que plusieurs de ses ministres s’attendent à des tensions sociales à la rentrée à cause de la flambée du coût de la vie, M. Scholz a exclu ce scénario, car, promet-il, personne ne sera laissé pour compte. S’adressant tout particulièrement à « ceux qui ont très peu », il a annoncé un nouveau paquet d’aides, sans préciser ni leur ampleur, ni leur nature, ni le calendrier.          « Ce ne sera pas facile »          « Je suis confiant : les citoyens de ce pays sont intelligents, ils savent que ce ne sera pas facile. Mais notre message est clair : nous nous préparons à cela et nous ferons tout pour aider les particuliers comme les entreprises. » Avec la même sérénité, il a affirmé que « le gaz ne manquera pas ». Selon lui, les deux terminaux de gaz naturel liquéfié actuellement en construction dans le nord du pays seront prêts cet hiver. Dans le domaine de l’énergie, il croit, en outre, à la solidarité européenne.        Il vous reste 57.65% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/12/allemagne-face-a-la-flambee-du-cout-de-la-vie-olaf-scholz-annonce-un-nouveau-paquet-d-aides_6137827_3210.html"},"headline":"Allemagne\u00a0: face \u00e0 la flamb\u00e9e du co\u00fbt de la vie, Olaf Scholz annonce un nouveau paquet d\u2019aides","dateCreated":"2022-08-12T04:16:16+02:00","datePublished":"2022-08-12T04:16:16+02:00","dateModified":"2022-08-12T09:14:52+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Allemagne"],"keywords":["International","Europe","Allemagne"],"description":"Lors de sa conf\u00e9rence de presse de rentr\u00e9e, jeudi 11\u00a0ao\u00fbt, le chancelier, en poste depuis huit mois, est rest\u00e9 vague sur l\u2019ampleur et le calendrier de ces aides, mais a \u00e9cart\u00e9 tout risque de tensions sociales \u00e0 l\u2019automne.","author":[{"@type":"Person","name":"H\u00e9l\u00e8ne Kohl ","description":"Berlin, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/531/0/8640/4320/1342/671/60/0/322a299_4656c81c68bf46d59b8f1e12dae2b91e-4656c81c68bf46d59b8f1e12dae2b91e-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/12/19-18">
<filnamedate="20220812"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220812"><AAMMJJHH="2022081219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ Les deux pays sud-américains ont annoncé qu’ils allaient réinstaller des ambassadeurs et réouvrir complètement leur frontière commune. Ce retour à la normale intervient après l’arrivée récente au pouvoir du nouveau président colombien de gauche, Gustavo Petro.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Au Royaume-Uni, un « été du mécontentement » fait descendre la population dans la rue                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « La détection des risques politiques doit être un processus collectif et organisé »   Frédéric Jallat Professeur à ESCP Business School                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial La France doit se préparer au défi du grand âge                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Et si l’héritage n’allait pas de soi ?                   Débats  Article réservé à nos abonnés L’emprise, cet obscur pouvoir du prédateur                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Ehpad : « L’Etat, comme Orpea, fait reposer sur les acteurs de terrain la gestion de sa politique de rationnement »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Hard Land. Les 49 secrets de Grady », de Benedict Wells : le chant du Missouri                   Culture « Respect », sur Canal+ : deux décennies de la vie d’Aretha Franklin contées par Liesl Tommy                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Je dessine ce que j’aurais voulu être » : le dernier entretien « Je ne serais pas arrivé là si... » de Sempé au « Monde »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Chanteuse pop, femme de footballeur, créatrice de mode… Les métamorphoses de Victoria Beckham                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : les abricots au foin de Crau d’Armand Arnal                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Colombie             La Colombie et le Venezuela normalisent leurs relations après plus de trois ans de rupture diplomatique      Les deux pays sud-américains ont annoncé qu’ils allaient réinstaller des ambassadeurs et réouvrir complètement leur frontière commune. Ce retour à la normale intervient après l’arrivée récente au pouvoir du nouveau président colombien de gauche, Gustavo Petro.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 04h14, mis à jour à 08h27    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le président colombien, Gustavo Petro, à Yumbo, le 10 août 2022.  JOAQUIN SARMIENTO / AFP                 Le rapprochement prévu se concrétise. Le Venezuela et la Colombie ont annoncé, jeudi 11 août, qu’ils allaient échanger des ambassadeurs, plus de trois ans après avoir rompu leurs relations diplomatiques.            A Caracas, le président vénézuélien, Nicolas Maduro, a déclaré que l’ancien ministre des affaires étrangères Felix Plasencia avait demandé son accréditation au gouvernement colombien « et [qu’il serait] bientôt à Bogota ».                 « J’ai décidé, en réponse au gouvernement vénézuélien, qui a désigné l’ambassadeur qui aura pour responsabilité de normaliser les relations entre les deux pays, de nommer Armando Benedetti comme ambassadeur de Colombie au Venezuela », lui a rétorqué Gustavo Petro dans une vidéo adressée aux médias. M. Benedetti est un ancien sénateur.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Premier président de gauche de Colombie, Gustavo Petro joue l’ouverture                   Caracas avait rompu ses relations diplomatiques avec Bogota en février 2019, quand le président colombien de droite Ivan Duque n’avait pas reconnu la réélection de Nicolas Maduro et avait soutenu la proclamation du chef de l’opposition, Juan Guaido, comme président par intérim. M. Maduro a, par ailleurs, fait état à de nombreuses reprises de supposés plans fomentés par M. Duque pour le renverser.            Sujet sensible            Outre l’échange d’ambassadeurs, le processus de normalisation prévoit la réouverture complète de la frontière de plus de 2 000 km qui sépare les deux pays, totalement fermée aux véhicules depuis 2015 et réouverte seulement aux piétons depuis la fin de l’an dernier. Caracas et Bogota vont également rétablir leurs relations militaires.                « Nous continuerons pas à pas et à un rythme sûr à avancer vers le rétablissement et la reconstruction des relations politiques, diplomatiques et commerciales », a affirmé M. Maduro sur la chaîne publique VTV.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Le Venezuela de Maduro et la Colombie de Duque se ressemblent plus qu’il n’y paraît »                   Gustavo Petro, premier président de gauche de l’histoire de la Colombie, élu le 19 juin, avait annoncé durant sa campagne qu’il rétablirait les relations diplomatiques avec le Venezuela dès sa prise de fonctions, le 7 août.            MM. Petro et Maduro se sont déjà entretenus au téléphone, mais la présence de guérillas, de paramilitaires et de trafiquants de drogue sur la zone frontalière commune poreuse, que des millions de Vénézuéliens ont traversée pour fuir la crise, reste un sujet sensible.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 13 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Jean Jaurès, modèle politique  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/12/apres-plus-de-trois-ans-de-rupture-diplomatique-la-colombie-et-le-venezuela-normalisent-leurs-relations_6137826_3210.html"},"headline":"La Colombie et le Venezuela normalisent leurs relations apr\u00e8s plus de trois ans de rupture diplomatique","dateCreated":"2022-08-12T04:14:49+02:00","datePublished":"2022-08-12T04:14:49+02:00","dateModified":"2022-08-12T08:27:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Colombie"],"keywords":["Venezuela","International","Am\u00e9riques","Colombie"],"description":"Les deux pays sud-am\u00e9ricains ont annonc\u00e9 qu\u2019ils allaient r\u00e9installer des ambassadeurs et r\u00e9ouvrir compl\u00e8tement leur fronti\u00e8re commune. Ce retour \u00e0 la normale intervient apr\u00e8s l\u2019arriv\u00e9e r\u00e9cente au pouvoir du nouveau pr\u00e9sident colombien de gauche, Gustavo Petro.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/74/0/2126/1063/1342/671/60/0/1817f7d_5914743-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Colombie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/colombie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/12/19-19">
<filnamedate="20220812"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220812"><AAMMJJHH="2022081219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ Transports, logistique, avocats… Le pays connaît sa vague de grèves la plus importante depuis des décennies.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Au Royaume-Uni, un « été du mécontentement » fait descendre la population dans la rue                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « La détection des risques politiques doit être un processus collectif et organisé »   Frédéric Jallat Professeur à ESCP Business School                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial La France doit se préparer au défi du grand âge                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Et si l’héritage n’allait pas de soi ?                   Débats  Article réservé à nos abonnés L’emprise, cet obscur pouvoir du prédateur                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Ehpad : « L’Etat, comme Orpea, fait reposer sur les acteurs de terrain la gestion de sa politique de rationnement »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Hard Land. Les 49 secrets de Grady », de Benedict Wells : le chant du Missouri                   Culture « Respect », sur Canal+ : deux décennies de la vie d’Aretha Franklin contées par Liesl Tommy                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Je dessine ce que j’aurais voulu être » : le dernier entretien « Je ne serais pas arrivé là si... » de Sempé au « Monde »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Chanteuse pop, femme de footballeur, créatrice de mode… Les métamorphoses de Victoria Beckham                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : les abricots au foin de Crau d’Armand Arnal                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Royaume-Uni             Au Royaume-Uni, un « été du mécontentement » fait descendre la population dans la rue      Transports, logistique, avocats… Le pays connaît sa vague de grèves la plus importante depuis des décennies.          Par Eric Albert(Londres, correspondance)         Publié aujourd’hui à 02h40, mis à jour à 08h44    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des avocats en grève devant la Haute Cour criminelle de Londres (Old Bailey) afin d’obtenir une hausse de leurs honoraires, le 27 juin 2022.  TAYFUN SALCI / ZUMA PRESS / MAXPPP               La colère a fini par déborder, mercredi 3 août, dans l’entrepôt Amazon de Tilbury, à l’est de Londres, quand la direction a annoncé l’offre faite aux salariés : 35 pence (41 centimes d’euro) supplémentaires pour les manutentionnaires de base, portant leur salaire à 11,45 livres (13,55 euros) de l’heure. Soit 3 % d’augmentation, alors que l’inflation au Royaume-Uni a atteint 9,4 % en juin.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Transports : le Royaume-Uni craint un « été du mécontentement »                 Cette nouvelle a suscité l’émoi à la cantine d’entreprise. Des vidéos postées sur les réseaux sociaux montrent des cadres tentant d’apaiser le courroux ambiant. En vain. Une large partie des employés ont refusé de retourner à leur poste, ce qui a perturbé le fonctionnement de l’entrepôt pendant quarante-huit heures. La tension s’est propagée et des grèves sauvages ont brièvement atteint les sites de Coventry et de Bristol.               « Les gens sont dans des situations financières tellement tendues… Je vois tant de désespoir, explique Steve Garelick, représentant du syndicat GMB, qui suit la situation sur place. Alors, quand on leur propose 35 pence, bien sûr qu’ils sont en colère. » Il a remis une lettre au siège britannique du géant de l’e-commerce réclamant d’augmenter les salaires de base à 15 livres de l’heure. Amazon répond qu’il a « augmenté les salaires à un minimum compris entre 10,50 livres et 11,45 livres par heure, suivant les lieux, ce qui représente une hausse de 29 % depuis 2018 ».           Samedi 13 août, ce sera la quatrième fois depuis le 20 juin que le système ferroviaire est immobilisé          Le cas d’Amazon est symptomatique d’un mouvement de mécontentement social aussi large qu’inédit outre-Manche. Samedi 13 août, neuf compagnies de train – l’essentiel des trains britanniques – seront en grève. C’est la quatrième fois depuis le 20 juin que le système ferroviaire est immobilisé, deux syndicats alternant les débrayages. Ceux-ci ont également eu lieu dans les bus, le métro de Londres, certaines universités, des pubs, ainsi qu’à BT (anciennement British Telecom).          Même les avocats protestent depuis fin juin, faisant grève une semaine sur deux, afin d’obtenir une hausse des honoraires pour les dossiers commis d’office. « C’est l’été du mécontentement », estime M. Garelick, un terme qui fait écho à l’hiver du mécontentement de 1979, lorsque le pays était paralysé du fait d’arrêts de travail aussi bien dans les usines que du côté des éboueurs ou des fossoyeurs.          « Les syndicats ont été mis à genoux »          Ce n’est qu’un début. Les facteurs et les dockers ont annoncé des grèves pour le courant du mois d’août. Mardi 9 août, le Royal College of Nursing, le syndicat des infirmières, a, pour la première fois de son histoire plus que centenaire, recommandé à ses adhérents de cesser le travail, dans le cadre d’un mouvement qui devrait se dérouler en octobre. L’éducation nationale prépare aussi des actions sociales à l’automne.            Il vous reste 62.02% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/08/12/au-royaume-uni-un-ete-du-mecontentement-fait-descendre-les-britanniques-dans-la-rue_6137822_3234.html"},"headline":"Au Royaume-Uni, un \u00ab\u00a0\u00e9t\u00e9 du m\u00e9contentement\u00a0\u00bb fait descendre la population dans la rue","dateCreated":"2022-08-12T02:40:27+02:00","datePublished":"2022-08-12T02:40:27+02:00","dateModified":"2022-08-12T08:44:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Royaume-Uni"],"keywords":["Entreprises","International","Europe","Royaume-Uni","\u00c9conomie"],"description":"Transports, logistique, avocats\u2026 Le pays conna\u00eet sa vague de gr\u00e8ves la plus importante depuis des d\u00e9cennies.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Londres, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/652/0/4300/2150/1342/671/60/0/3cad467_1660230900344-maxnewsfrfour980103.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/12/19-20">
<filnamedate="20220812"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220812"><AAMMJJHH="2022081219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ « Les légendes de Chicago » (5/6). Martin Luther King, Michael Jordan, Barack Obama… Si la ville n’a jamais cessé de se rêver en capitale de l’émancipation et de la gloire des Afro-Américains, la réalité des quartiers sud offre une vision bien moins idyllique.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                           nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Au Royaume-Uni, un « été du mécontentement » fait descendre la population dans la rue                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « La détection des risques politiques doit être un processus collectif et organisé »   Frédéric Jallat Professeur à ESCP Business School                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial La France doit se préparer au défi du grand âge                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Et si l’héritage n’allait pas de soi ?                   Débats  Article réservé à nos abonnés L’emprise, cet obscur pouvoir du prédateur                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Ehpad : « L’Etat, comme Orpea, fait reposer sur les acteurs de terrain la gestion de sa politique de rationnement »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Hard Land. Les 49 secrets de Grady », de Benedict Wells : le chant du Missouri                   Culture « Respect », sur Canal+ : deux décennies de la vie d’Aretha Franklin contées par Liesl Tommy                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Je dessine ce que j’aurais voulu être » : le dernier entretien « Je ne serais pas arrivé là si... » de Sempé au « Monde »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Chanteuse pop, femme de footballeur, créatrice de mode… Les métamorphoses de Victoria Beckham                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : les abricots au foin de Crau d’Armand Arnal                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation             Toutes nos séries          Les six vies de Jane Fonda        Les légendes de Chicago      Les néovacanciers                                           Chicago History Museum / Getty Images                        Séries d'été       Les légendes de Chicago         A Chicago, après la ségrégation, la ségrégation continue   Par Arnaud Leparmentier (Chicago, envoyé spécial)   Publié aujourd’hui à 01h30     Temps de Lecture 7 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Récit« Les légendes de Chicago » (5/6). Martin Luther King, Michael Jordan, Barack Obama… Si la ville n’a jamais cessé de se rêver en capitale de l’émancipation et de la gloire des Afro-Américains, la réalité des quartiers sud offre une vision bien moins idyllique.                Chaque matin, Richard Hunt se rend dans son atelier, situé dans une usine électrique désaffectée du nord de Chicago. Un radiateur de fortune tente de réchauffer l’atmosphère. A 86 ans, barbe blanchie, l’artiste afro-américain travaille à sa dernière création, une sculpture qui trônera dans le jardin de la bibliothèque présidentielle de Barack Obama, l’enfant de la ville même s’il n’y est pas né. Devant la maquette de l’œuvre – un oiseau qui s’envole d’un livre –, dont les mains effilées de Richard Hunt dessinent les contours, l’artiste explique son projet : « La lecture des livres nous permet de comprendre, de nous élancer d’un lieu où nous serions peut-être restés si nous n’avions pas lu le livre, et d’explorer de nouveaux possibles. » Entouré de mille sculptures et d’autant de morceaux de métal, Richard Hunt incarne un mythe, celui du rêve américain qui serait aussi permis aux Noirs de Chicago.                           Lire aussi :  A Chicago, la future bibliothèque Obama fait débat                 Avec ses parents, venus des campagnes de la Géorgie et de l’Illinois, il vit, après-guerre, dans les quartiers sud de Chicago, où les écoles sont ségréguées. Un de ses professeurs, comme ses parents, remarque son intérêt pour les arts. « J’ai alors pris des cours le samedi à l’école de l’Art Institute of Chicago », le superbe musée d’art de la ville. A la sortie du lycée, en 1953, Richard Hunt postule pour une bourse d’études supérieures à ce même institut et finit par être envoyé à Florence, en Italie, pour étudier. De retour à Chicago, il ouvre un atelier, enseigne et sculpte. « Je me suis aperçu alors que je gagnais plus en vendant mes œuvres », explique M. Hunt. En 1971, le Musée d’art moderne de New York lui consacre une exposition. « Le MoMA s’était vu reprocher de ne pas exposer assez d’art afro-américain », se souvient Richard Hunt. C’est la consécration.               Chicago se voudrait la ville de l’émancipation et de la gloire des Afro-Américains. C’est ici, en effet, que triompha le trompettiste Louis Armstrong (1901-1971), qui quitta La Nouvelle-Orléans lorsque le quartier chaud de Storyville, premier foyer du jazz, fut fermé avec l’entrée en guerre des Etats-Unis, en 1917. Chicago est aussi la ville du basketteur Michael Jordan, né à Brooklyn mais qui fit la légende des Bulls de 1984 à 1998. C’est la ville enfin où Barack Obama fut travailleur social et rencontra sa future épouse, Michelle, laquelle fréquentait la même paroisse que les parents de Richard Hunt.          Migration inversée          Mais Chicago, ce n’est pas que cette belle histoire. C’est aussi le drame des quartiers sud – le South Side –, où sont concentrés les Afro-Américains. Une communauté aux cellules familiales souvent déstructurées, qui subit la ségrégation, les écoles misérables, les sols pollués par l’industrie et la guerre des gangs, qui fait près de 900 morts par an. C’est la mégapole que les Noirs quittent massivement, comme l’explique Matt Rosenberg :  « La population noire s’est réduite d’un tiers depuis 1980, comme celle des Blancs. Si la démographie est stable, c’est parce que les Latinos les ont remplacés, confie au Monde l’auteur d’un essai au vitriol sur sa ville (What Next, Chicago ? Notes of a Pissed-Off Native Son, « Chicago, et après ? Remarques d’un enfant de la ville qui en a marre », Bombardier, non traduit). On assiste à une grande migration inversée des Noirs. »        Il vous reste 69.27% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/article/2022/08/12/a-chicago-apres-la-segregation-la-segregation-continue_6137821_3451060.html"},"headline":"A Chicago, apr\u00e8s la s\u00e9gr\u00e9gation, la s\u00e9gr\u00e9gation continue","dateCreated":"2022-08-12T01:30:08+02:00","datePublished":"2022-08-12T01:30:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Les l\u00e9gendes de Chicago"],"keywords":["S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Les l\u00e9gendes de Chicago","Barack Obama","Histoire","International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"\u00ab\u00a0Les l\u00e9gendes de Chicago\u00a0\u00bb (5\/6). Martin Luther King, Michael Jordan, Barack Obama\u2026 Si la ville n\u2019a jamais cess\u00e9 de se r\u00eaver en capitale de l\u2019\u00e9mancipation et de la gloire des Afro-Am\u00e9ricains, la r\u00e9alit\u00e9 des quartiers sud offre une vision bien moins idyllique.","author":[{"@type":"Person","name":"Arnaud Leparmentier","description":"Chicago, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/519/0/4620/2310/1342/671/60/0/1e1f32d_1659628337216-gettyimages-86289047.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Les l\u00e9gendes de Chicago","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-legendes-de-chicago/"}}
       


        
  
