<FILE-date="2022/08/12/19">

<article-nb="2022/08/12/19-1">
<filnamedate="20220812"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220812"><AAMMJJHH="2022081219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Deux bateaux ont quitté l’Ukraine vendredi matin, dont l’un chargé de blé, une première depuis la reprise des exportations de céréales.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                                   Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Au Royaume-Uni, un « été du mécontentement » fait descendre la population dans la rue                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « La détection des risques politiques doit être un processus collectif et organisé »   Frédéric Jallat Professeur à ESCP Business School                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial La France doit se préparer au défi du grand âge                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Et si l’héritage n’allait pas de soi ?                   Débats  Article réservé à nos abonnés L’emprise, cet obscur pouvoir du prédateur                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Ehpad : « L’Etat, comme Orpea, fait reposer sur les acteurs de terrain la gestion de sa politique de rationnement »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Hard Land. Les 49 secrets de Grady », de Benedict Wells : le chant du Missouri                   Culture « Respect », sur Canal+ : deux décennies de la vie d’Aretha Franklin contées par Liesl Tommy                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Je dessine ce que j’aurais voulu être » : le dernier entretien « Je ne serais pas arrivé là si... » de Sempé au « Monde »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Chanteuse pop, femme de footballeur, créatrice de mode… Les métamorphoses de Victoria Beckham                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : les abricots au foin de Crau d’Armand Arnal                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Guerre en Ukraine, en direct : Zelensky s’est entretenu avec le pape François, l’UE va discuter d’une interdiction de visas pour tous les Russes Deux bateaux ont quitté l’Ukraine vendredi matin, dont l’un chargé de blé, une première depuis la reprise des exportations de céréales.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                19:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Volodymyr Zelensky s’est entretenu avec le pape François        Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a rencontré le pape François, vendredi. M. Zelensky s’est dit « reconnaissant au pontife pour ses prières pour l’Ukraine », dans un message publié sur Twitter. « Notre peuple a besoin du soutien de chefs spirituels mondiaux qui devraient transmettre au monde la vérité sur les actes d’horreur commis par l’agresseur en Ukraine », a-t-il ajouté.                              18:57   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En Italie                        Le navire « Rojen » transportant du maïs d’Ukraine arrive dans la ville portuaire de Ravenne, dans le nord de l’Italie, le 12 août 2022. JENNIFER LORENZINI / REUTERS                     18:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Si autant de responsables de la communauté hongroise d’Ukraine, estimée à 150 000 personnes lors du dernier recensement (2001), se font porter pâle en ce moment, c’est qu’ils ont peur de dire tout haut ce qu’ils pensent bien souvent tout bas : alignés sur les convictions de Viktor Orban, beaucoup sont très modérément motivés pour aller se battre contre l’armée russe. Depuis le début de la guerre, le premier ministre nationaliste hongrois, connu pour sa proximité avec le président Vladimir Poutine, parie sur la victoire de Moscou, refuse catégoriquement de livrer des armes à l’Ukraine et fustige les sanctions européennes prises contre la Russie.                    Lire aussi :  En Ukraine, une minorité hongroise fidèle à Orban                       17:12      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, pourquoi il n'y a aucun commentaire ou compte rendu de la réunion d’urgence du Conseil de sécurité à propos du site nucléaire qui s'est tenu hier ?    Miel         Bonjour Miel,          Vous trouverez ci-dessous un article revenant sur les déclarations du directeur général de l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA), Rafael Grossi, devant le Conseil de sécurité de l’ONU.                    Lire aussi :  Ukraine : « L’heure est grave » à la centrale nucléaire de Zaporijia, déclare le chef de l’AIEA au Conseil de sécurité de l’ONU                       16:05   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Des sacs de sable pour se protéger sont placés alors qu’un agent remplit une bouteille de gaz dans une station-service, à Kostiantynivka, le 12 août 2022. NACHO DOCE / REUTERS                     15:43      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un premier navire de l’ONU doit accoster vendredi en Ukraine pour récupérer des céréales destinées à ses opérations d’aide humanitaire        Un premier navire affrété par les Nations unies pour transporter des céréales ukrainiennes destinées à soutenir ses opérations d’aide humanitaire dans le monde doit accoster vendredi en Ukraine, a fait savoir le Programme alimentaire mondial (PAM).          Le MV Brave Commander, qui a quitté Istanbul mercredi, doit arriver au port de Ioujne, pour y récupérer ensuite les céréales achetées par le PAM. « Il s’agit de la première livraison d’aide alimentaire humanitaire dans le cadre de l’initiative céréalière de la mer Noire », a déclaré un porte-parole du PAM, Tomson Phiri, lors d’un point de presse régulier à Genève.          Le PAM a acheté pour l’instant 30 000 tonnes de blé ukrainien, et le MV Brave Commander a une capacité de 23 000 tonnes. « Le reste sera bientôt chargé et expédié sur un autre navire », a expliqué M. Phiri.          En revanche, l’organisation n’a pas communiqué la date à laquelle le navire quittera l’Ukraine ni sa destination. Mais le ministre des infrastructures ukrainien, Olexandr Kubrakov, avait annoncé jeudi sur Twitter que les autorités ukrainiennes étaient prêtes à charger 23 000 tonnes de céréales destinées à l’Ethiopie à bord d’un navire attendu vendredi, ce qui correspond à la fois en ce qui concerne la date et la masse de chargement.                    14:48      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Union européenne va discuter d’une interdiction de visas pour tous les Russes         Une interdiction de visas pour tous les Russes afin de sanctionner Moscou va être discutée fin août par l’Union européenne (UE), a affirmé vendredi le chef de la diplomatie tchèque, Jan Lipavsky, dont le pays préside le Conseil de l’UE. « L’interdiction totale des visas russes par tous les Etats membres de l’UE pourrait être une autre sanction très efficace contre la Russie », a plaidé M. Lipavsky.          Le ministre va sonder ses homologues lors d’une réunion informelle le 31 août à Prague. « En cette période d’agression russe, que le Kremlin ne cesse d’intensifier, il ne peut être question de tourisme comme à l’ordinaire pour les citoyens russes », a-t-il soutenu. Le ministre tchèque doit toutefois convaincre le chef de la diplomatie européenne, l’Espagnol Josep Borrell, qui préside les conseils des ministres des affaires étrangères et de la défense. Les propositions de sanctions sont l’une de ses prérogatives.          La Commission ne cache pas ses réticences face à une mesure qui pénaliserait tous les ressortissants russes et insiste sur la nécessité de protéger les dissidents, les journalistes et les familles.          « Les Russes soutiennent massivement la guerre, applaudissent les frappes de missiles sur les villes ukrainiennes et les meurtres d’Ukrainiens. Laissez donc les touristes russes profiter de la Russie », a plaidé le chef de la diplomatie ukrainienne Dmytro Kuleba dans un message sur Twitter.                    Plus tôt dans la semaine, avec l’appui de l’Estonie et la Finlande, les autorités ukrainiennes ont réclamé cette mesure déjà prise par la Lettonie ce mois-ci et par la République tchèque au lendemain de l’invasion de l’Ukraine par la Russie.                    Lire aussi :  L’Estonie et la Finlande veulent interdire le tourisme russe dans l’Union européenne                                 13:37      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Transit du pétrole russe : la société Transneft annonce que l’Ukraine a accusé réception d’un paiement         L’Ukraine a confirmé avoir reçu un paiement pour le transit du pétrole russe vers l’Europe via l’oléoduc Droujba, a annoncé vendredi la société Transneft, citée par l’agence de presse russe RIA Novosti.          L’entreprise russe responsable du transport des hydrocarbures avait annoncé mardi l’interruption des livraisons de pétrole à la Hongrie, à la République tchèque et à la Slovaquie, dès le 4 août. Elle avait expliqué que son paiement des droits de transit ukrainiens, effectué le 22 juillet, avait été refusé à cause de l’entrée en vigueur de certaines sanctions. En conséquence, l’entreprise ukrainienne UkrTransNafta avait alors « cessé de fournir des services pour le transport de pétrole ».          Mercredi, le groupe pétrolier hongrois MOL a annoncé avoir pris en charge les frais de la transaction bancaire remise en question. La raffinerie slovaque Slovnaft avait annoncé le même jour la reprise des livraisons de pétrole russe pour son pays.                    13:20   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En Ukraine, une minorité hongroise fidèle à Viktor Orban        Le maire de Berehove, Zoltan Babiak, a prétexté d’une « urgence » pour se décommander, sans proposer d’autre date. Il ne sera pas le seul à décliner poliment dans cette petite ville du sud-ouest de l’Ukraine où la vaste majorité des 25 000 habitants est magyarophone : la rectrice de l’Institut universitaire en langue hongroise estime « qu’il n’est pas approprié de parler à la presse étrangère en ce moment », tandis que la représentante de la principale association de Hongrois d’Ukraine s’excuse d’être « en vacances », d’où elle assure « prier pour la paix ».          Si autant des responsables de la communauté hongroise d’Ukraine, estimée à 150 000 personnes lors du dernier recensement (2001), se font porter pâle en ce moment, c’est qu’ils ont peur de dire tout haut ce qu’ils pensent bien souvent tout bas : alignés sur les convictions de Viktor Orban, beaucoup sont très modérément motivés pour aller se battre contre l’armée russe. Depuis le début de la guerre, le premier ministre nationaliste hongrois, connu pour sa proximité avec le président Vladimir Poutine, parie sur la victoire de Moscou, refuse catégoriquement de livrer des armes à l’Ukraine et fustige les sanctions européennes prises contre la Russie.                Janos Seba, 64 ans, directeur du Musée d’histoire hongroise de Berehove, en Ukraine, le 2 août 2022. Des cartes de la Hongrie, en langue hongroise, sont accrochées dans le musée (à gauche). CHLOE SHARROCK/MYOP POUR « LE MONDE »                 Couronnes et rubans aux couleurs de la Hongrie dans l’institut universitaire Rakoczi de Berehove, en Ukraine, le 2 août 2022. CHLOE SHARROCK/MYOP POUR « LE MONDE »                 Laszlo Toth, prêtre calviniste et directeur théologique d’un lycée hongrois privé d’un petit village avoisinant Berehove, en Ukraine, le 3 août 2022. CHLOE SHARROCK/MYOP POUR « LE MONDE »                     11:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’ancien chancelier allemand Gerhard Schröder poursuit la chambre des députés, qui l’avait privé de ses avantages en raison de ses liens avec Poutine        L’ancien chancelier allemand Gerhard Schröder a lancé des poursuites judiciaires contre la chambre des députés de son pays, qui l’avait privé d’une partie de ses avantages en raison de ses liens avec Vladimir Poutine, a annoncé son avocat vendredi. Un porte-parole du tribunal administratif de Berlin a, par ailleurs, confirmé qu’une plainte avait été déposée.          En mai, le Bundestag, la chambre basse du Parlement, avait décidé de priver l’ancien chef de gouvernement social-démocrate (1999-2005) de certains de ses avantages d’ex-chancelier, parmi lesquels des bureaux alloués par l’Etat fédéral. Les députés assuraient alors « tirer les conséquences de son comportement (…) face à l’invasion russe en Ukraine », selon la commission budgétaire du Bundestag.          Mais son avocat, intervenant vendredi matin sur la radio publique régionale NDR, a jugé que cette décision était « illégale », M. Schröder n’ayant « appris tout ça que par les médias ». Ce dernier n’a pas non plus eu l’occasion de s’exprimer devant la commission parlementaire chargée de statuer sur ces avantages, selon lui. Le Bundestag n’a pas souhaité s’exprimer à ce stade au sujet de cette plainte          Gerhard Schröder, 78 ans, avait noué au début des années 2000 une amitié avec le président russe, qu’il avait qualifié en 2004 de « parfait démocrate ». L’ex-dirigeant, mentor de l’actuel chancelier Olaf Scholz, s’est résolu en mai à quitter le conseil d’administration de la compagnie pétrolière Rosneft et a dit avoir renoncé à entrer dans celui du géant gazier Gazprom.                    11:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Deux nouveaux navires chargés de céréales ont quitté l’Ukraine ce matin        Ce sont deux nouveaux bateaux chargés de céréales qui ont quitté l’Ukraine vendredi matin, dont l’un chargé de blé, une première depuis la reprise des exportations ukrainiennes de céréales, a annoncé le ministère de la défense turc.          Au total, quatorze navires chargés de céréales ont quitté la côte méridionale de l’Ukraine au cours des deux dernières semaines, en application de l’accord signé par la Russie et l’Ukraine sous l’égide des Nations unies et de la Turquie. Il prévoit des couloirs maritimes sécurisés depuis trois grands ports : ceux de la ville d’Odessa, de Tchornomorsk et de Ioujne.          Jusqu’ici, les navires ayant quitté l’Ukraine étaient chargés de céréales fourragères ou destinées à entrer dans la composition de biocarburants. Transportant la première exportation de blé ukrainien par la mer depuis plus de cinq mois, le navire Sormovsky, qui bat pavillon du Bélize, a ainsi quitté vendredi matin le port de Tchernomorsk avec une cargaison de 3 050 tonnes de blé en direction de la province turque de Tekirdag, qui borde la mer de Marmara. L’autre navire parti ce vendredi de Ioujne, le Star-Laura, qui bat pavillon des îles Marshall, transporte à son bord 60 000 tonnes de maïs destinées à l’Iran.          Avant le début de la guerre, l’Ukraine et la Russie représentaient environ le tiers des exportations mondiales de blé. Les Nations unies ont alerté ces derniers mois quant au risque d’exacerbation de la crise alimentaire mondiale. L’Ukraine disposerait d’environ 20 millions de tonnes de blé en stock, soit le restant de la récolte de l’année dernière. Le fruit de la moisson de cette année est aussi estimé à environ 20 millions de tonnes.          A ce stade, les exportations de céréales des deux dernières semaines n’étaient pas destinées aux pays les plus fragilisés par la crise alimentaire mondiale, mais le ministre des infrastructures ukrainien, Oleksandr Kubrakov, a annoncé jeudi sur Twitter que les autorités ukrainiennes étaient prêtes à charger 23 000 tonnes de céréales destinées à l’Ethiopie à bord d’un navire attendu vendredi.                              11:23   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour , interloqué par le courage de Marina . Bien plus vaillante que beaucoup d’autres! Pouvez vous nous éclairer sur son passé, son œuvre?     OuaouMarina         Bonjour,          Marina Ovsiannikova est une journaliste russe de 44 ans. Elle travaillait jusque-là pour la première chaîne de télévision d’Etat russe, Pervy Kanal, et s’est fait connaître à la mi-mars en brandissant, en plein journal sur cette chaîne, une pancarte d’opposition à la guerre menée par Moscou en Ukraine.          Avant, Mme Ovsiannikova a également travaillé pour la Compagnie d’Etat panrusse de télévision et de radiodiffusion (VGTRK) et a animé une émission de sport sur Kouban TV. Après son intervention à la télévision russe, elle démissionne et devient, un temps, correspondante pour le grand quotidien allemand Die Welt. Déjà condamnée à une amende, la journaliste est de nouveau arrêtée en août 2022 à son retour de Berlin et placée en résidence surveillée. Elle encourt jusqu’à dix ans de prison pour avoir diffusé des informations sur l’armée considérées par les autorités comme fausses.          Son intervention avait fait grand bruit à l’étranger, Emmanuel Macron proposant même l’asile politique à la journaliste. Le président ukrainien s’était dit « reconnaissant envers ces Russes qui ne cessent d’essayer de transmettre la vérité ».          Au sein de l’opposition russe, elle ne fait toutefois pas l’unanimité, certains lui reprochant toujours ses années passées à travailler pour Pervy Kanal.                    Lire aussi :  Un JT ordinaire à la télévision russe                       11:07   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les difficultés commerciales du premier navire céréalier autorisé à quitter l’Ukraine        Parti le 1er août du port d’Odessa, le Razoni, premier navire autorisé à naviguer à la suite de l’accord entre la Russie, l’Ukraine et la Turquie, a jusqu’à présent livré à peine 5 % du maïs qu’il transportait.          L’acheteur initial de la cargaison, une société du Liban, a soudain fait faux bond, en dépit du besoin pressant de céréales dans ce pays. Et pour cause : après cinq mois de stockage dans les cales, la qualité de la cargaison s’est dégradée, ce qui rend difficile la quête d’un nouvel acheteur.                    Lire aussi :  Les déboires du cargo « Razoni » jettent un doute sur la levée du blocus russe en mer Noire                                 10:37      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Sept villes britanniques présélectionnées pour l’organisation de l’Eurovision, la décision finale prise à l’automne        Alors qu’elle avait remporté l’Eurovision, en mai 2022, l’Ukraine n’accueillera pas l’édition 2023 en raison de la guerre. Elle se tiendra, selon un accord annoncé à la fin du mois de juillet, au Royaume-Uni, arrivé en deuxième position.          Vendredi, la BBC a annoncé que sept villes britanniques avaient été sélectionnées. Sur les vingt villes qui avaient fait part de leur intérêt pour accueillir le concours emblématique, celles de Birmingham, Glasgow, Leeds, Liverpool, Manchester, Newcastle et Sheffield ont été retenues. Des villes comme Londres ou Belfast (Irlande du Nord) ont été écartées.          L’Ukraine avait dans un premier temps vivement contesté la décision de l’organisateur de l’événement de lui retirer la 67e édition du concours pour des raisons de sécurité. Un accord avait finalement été annoncé le 25 juillet par l’Union européenne de Radio-Télévision (UER) et le gouvernement britannique pour que la BBC organise le concours, dans une version qui mettra l’Ukraine en vedette.          La décision finale quant à la ville retenue sera annoncée à l’automne, pour un concours prévu en mai.                    10:23      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Base militaire russe endommagée en Crimée : le ministère de la défense britannique estime que « l’incident va probablement inciter l’armée russe à réviser sa perception de la menace »         Dans son bulletin d’information quotidien, le ministère de la défense britannique revient sur la série d’explosions qui se sont produites à l’aérodrome militaire de Saky, exploité par la Russie, dans le sud-ouest de la Crimée, mardi 9 août.          Alors que ce territoire annexé par la Russie en 2014 a jusqu’ici été épargné par le conflit, « la cause initiale des explosions n’est pas claire, mais les grands nuages en champignon visibles dans les vidéos des témoins a presque certainement été causé par la détonation de jusqu’à quatre zones de stockage de munitions non couvertes », écrit le ministère.          Au cours de l’attaque, « au moins cinq chasseurs-bombardiers Su-24 Fencer et trois jets polyvalents Su-30 Flanker H ont presque certainement été détruits ou sérieusement endommagés », note-t-il, alors que l’armée de l’air ukrainienne parle de son côté de neuf avions militaires russes détruits.          « La perte de huit avions de combat représente une proportion mineure de la flotte globale d’avions dont la Russie dispose pour soutenir la guerre. Cependant, Saky était principalement utilisé comme base pour les avions de la flotte de la mer Noire de la marine russe », ajoute le ministère de la défense britannique.          Ainsi, il estime que « la capacité aéronavale de la flotte est désormais considérablement dégradée » et que « l’incident va probablement inciter l’armée russe à réviser sa perception de la menace » en Crimée.                    Notre journaliste Emmanuel Grynszpan note dans cet article qu’après l’attaque, qui a officiellement fait un mort et quinze blessés, « la Russie a immédiatement cherché à minimiser la portée de l’événement, parlant de détonation spontanée de munitions », et écarté l’hypothèse d’une attaque ukrainienne réussie.          De leur côté, les autorités ukrainiennes n’ont pas revendiqué l’attaque, mais « Kiev avait attendu plusieurs jours avant de s’attribuer la destruction du Moskva [vaisseau amiral de la flotte russe de la mer Noire, coulé en avril] ».          Si Kiev refuse pour l’instant de confirmer toute implication de son armée, un responsable militaire ukrainien, s’exprimant de manière anonyme et dont la parole a notamment été relayée par le Washington Post et le New York Times, a toutefois affirmé que les forces ukrainiennes étaient bien à l’origine des frappes.                    10:12   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Pourquoi les autorités ukrainiennes refusent elles toujours l'accès à la centrale nucléaire aux membres de l'AIEA ?    Tom         Bonjour, Tom,          Pour Kiev et Energoatom, l’opérateur ukrainien des centrales nucléaires, une visite de l’Agence internationale pour l’énergie atomique (AIEA) à la centrale nucléaire de Zaporijia « légitimerait aux yeux de la communauté internationale l’occupation » du site par les forces russes.          Selon l’opérateur, sur Telegram, en juin, il suffirait aux Russes, lors de la visite, « d’afficher un niveau de radiations normal, de contrôler les substances radioactives (…) et d’insister, globalement, sur le fait que tout va bien à la centrale ». Le reste, « ce sont des problèmes politiques, et l’AIEA ne fait pas de politique », conclut le message.          Dans un précédent message, Energoatom critiquait également les dirigeants de l’agence internationale. « La direction de l’AIEA est, pour près d’un quart (environ 100 personnes) composée de Russes. En outre, même l’adjoint de [Rafael] Grossi – le chef du département de l’énergie nucléaire, Mikhail Chudakov – est également citoyen russe », affirmait ainsi l’opérateur.          Pour lui, la seule chose qui permettra à l’AIEA de mener une visite à la centrale de Zaporijia est de rester ferme sur l’exigence d’un retrait des troupes russes – ainsi que des tanks, armes lourdes et munitions – du site. « C’est la seule manière pour l’AIEA de se rendre à la centrale afin de s’assurer de la sécurité et d’évaluer les dommages causés par les activités criminelles des occupants », affirmait Energoatom en juin.                    08:05      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La journaliste russe Marina Ovsiannikova réitère son opposition à la guerre lors de son procès à Moscou              Marina Ovsiannikova lors de son procès à Moscou, le 11 août 2022. ALEXANDER ZEMLIANICHENKO / AP           Jeudi, la journaliste russe Marina Ovsiannikova, connue pour avoir critiqué l’offensive en Ukraine en direct à la télévision russe à la mi-mars, a été assignée à résidence dans le cadre d’une affaire pénale qui pourrait l’envoyer en prison, a annoncé un tribunal de Moscou. Mme Ovsiannikova est accusée d’avoir diffusé des informations sur l’armée considérées par les autorités comme fausses lors d’une action de protestation solitaire à la mi-juillet. Elle risque jusqu’à dix ans de prison.          A la mi-mars, elle avait interrompu le journal télévision d’une chaîne d’Etat en s’invitant sur le plateau avec une pancarte qui condamnait l’invasion de l’Ukraine par la Russie. Lors de son procès, elle a eu recours une nouvelle fois à cette forme de contestation.          Depuis le box des accusés, elle a sorti une affichette de sa poche et l’a plaquée contre la vitre, cherchant les caméras. Y était écrit : « Que les enfants morts viennent hanter vos nuits. » Des images d’Associated Press (AP) et de BFMTV montrent des gardes cherchant à la cacher.                          La journaliste brandit un papier sur lequel est écrit « Que les enfants morts viennent hanter vos nuits », lors de son procès, le 11 août 2022, à Moscou. AP                 Des gardes cherchent à cacher le message de la journaliste, lors de son procès, le 11 août 2022, à Moscou. AP                     07:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                        Un commerçant ferme la porte d’un marché avant le couvre-feu nocturne à Pokrovsk, dans la région de Donetsk, dans l’est de l’Ukraine, jeudi 11 août 2022. DAVID GOLDMAN / AP                 Un client passe devant les rayons vides d’un supermarché, avant qu’il ne ferme ses portes, à Pokrovsk, le 11 août 2022. DAVID GOLDMAN / AP                     06:34   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « L’heure est grave » à la centrale nucléaire de Zaporijia, déclare le chef de l’AIEA        Kiev et Moscou s’accusent mutuellement, jeudi, de nouvelles frappes sur le site de la centrale nucléaire ukrainienne de Zaporijia, passée sous contrôle russe peu de temps après le début de l’invasion du pays, à la fin de février.          Le directeur général de l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA), Rafael Grossi, a réclamé, jeudi, devant l’Organisation des Nations unies (ONU), l’accès à la centrale. « L’heure est grave, et l’AIEA doit être autorisée à mener sa mission à Zaporijia aussi vite que possible », a déclaré Rafael Grossi, intervenant en vidéo lors de cette réunion d’urgence du Conseil de sécurité.          « Le temps presse », a-t-il insisté, alors que l’AIEA tente, depuis des semaines, d’envoyer une mission pour inspecter la centrale.                    Lire aussi :  Ukraine : « L’heure est grave » à la centrale nucléaire de Zaporijia, déclare le chef de l’AIEA au Conseil de sécurité de l’ONU                       06:27      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « L’invasion russe commence à échouer », selon le ministre de la défense britannique        Selon le ministre de la défense britannique, Ben Wallace, l’invasion russe faiblit et « commence à échouer dans de nombreux domaines ».          « Ils ont échoué jusqu’à présent et ne réussiront probablement jamais à occuper l’Ukraine », a déclaré Ben Wallace, jeudi 11 août, aux journalistes.          La conférence de presse tenue par les ministres de la défense du Royaume-Uni, du Danemark et de l’Ukraine faisait suite à une conférence internationale des donateurs, au cours de laquelle vingt-six pays ont annoncé une aide militaire supplémentaire à l’Ukraine, de 1,5 milliard d’euros.          « Le président Poutine a fait le pari qu’en août (…) nous nous serions tous lassés du conflit (…). Eh bien, nous prouvons le contraire aujourd’hui », a également déclaré Ben Wallace.          Les montants exacts des donations de tous les pays, parmi lesquels la France, l’Allemagne et les Etats-Unis, n’ont pas été rendus publics, mais le Danemark a annoncé une enveloppe supplémentaire de 114 millions de dollars, portant à près de 417 millions son effort depuis le début de l’invasion russe. La Grande-Bretagne, qui coorganisait la rencontre avec son allié scandinave et l’Ukraine, a promis 300 millions d’euros.          « Nos partenaires savent que nous avons besoin de fonds et se sont déclarés prêts à nous soutenir financièrement », s’est félicité le ministre ukrainien de la défense, Oleksiï Reznikov.          Le groupe de donateurs doit se réunir à nouveau à la mi-septembre.                                         Le contexte          Image de couverture :  A Bakhmut, dans la région de Donetsk (Ukraine), le 12 août 2022.   ANATOLII STEPANOV / AFP          Le site de la centrale nucléaire ukrainienne de Zaporijia, occupé par les forces russes, a de nouveau été bombardé jeudi. L’Ukraine et la Russie s’en rejettent mutuellement la responsabilité. Pour le patron de l’Agence internationale de l’énergie atomique, qui a demandé à accéder « aussi vite que possible » au complexe, « l’heure est grave ».Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a appelé, jeudi soir, la communauté internationale à réagir immédiatement « pour chasser les occupants de la centrale de Zaporijia ».Le ministre de la défense danois a annoncé, jeudi, que 1,5 milliard d’euros pour l’équipement et la formation des troupes ukrainiennes avaient été collectés lors d’une conférence internationale rassemblant vingt-six pays à Copenhague. En conférence de presse, le ministre de la défense britannique, Ben Wallace, a déclaré que les Russes « ne réussiront probablement jamais à occuper l’Ukraine ».A Nikopol, dans le sud-est de l’Ukraine, à une centaine de kilomètres de Zaporijia, de l’autre côté du Dniepr, le gouverneur Valentyn Reznitchenko a fait état de trois morts et de neuf blessés dus à des tirs de lance-roquettes multiples russes Grad.Dans l’Est, dans le bassin minier du Donbass, le chef de l’administration militaire de la région de Donetsk, Pavlo Kyrylenko, a annoncé dans la matinée que onze civils avaient été tués ces dernières vingt-quatre heures.L’armée russe pilonne sans répit Soledar, une cité industrielle de 11 000 habitants avant la guerre, pour tenter d’en chasser l’armée ukrainienne afin d’avancer vers la ville voisine, plus grande, de Bakhmout, dans l’est de l’Ukraine.L’ex-président russe Dmitri Medvedev a effectué, jeudi, avec plusieurs autres hauts responsables de son pays un déplacement dans une région séparatiste prorusse de l’est de l’Ukraine, appelant à resserrer encore les liens avec Moscou.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Factuel. Centrale nucléaire de Zaporijia : « L’heure est grave », dit le chef de l’AIEA au Conseil de sécurité de l’ONU         Reportage. A Vylkove, l’amertume des femmes des prisonniers de guerre de l’île des Serpents         Factuel. L’Estonie et la Finlande veulent interdire le tourisme russe dans l’Union européenne         Reportage. En Ukraine, Boutcha et Kharkiv débordées par les cadavres         Factuel. La Turquie, destination privilégiée des Russes pour échapper aux sanctions         Décryptages. Washington amplifie son aide militaire et n’hésite plus à fournir de la technologie de pointe         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                        Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html","coverageStartTime":"2022-08-12T17:19:26+00:00","coverageEndTime":"2022-08-13T05:19:26+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Zelensky s\u2019est entretenu avec le pape Fran\u00e7ois, l\u2019UE va discuter d\u2019un...","description":"Deux bateaux ont quitt\u00e9 l\u2019Ukraine vendredi matin, dont l\u2019un charg\u00e9 de bl\u00e9, une premi\u00e8re depuis la reprise des exportations de c\u00e9r\u00e9ales.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : Zelensky s’est entretenu avec le pape François, l’UE va discuter d’une interdiction de visas pour tous les Russes","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Deux bateaux ont quitt\u00e9 l\u2019Ukraine vendredi matin, dont l\u2019un charg\u00e9 de bl\u00e9, une premi\u00e8re depuis la reprise des exportations de c\u00e9r\u00e9ales.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/0/0/3155/2378/1342/1011/3/0/1a0bf0d_5925346-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-08-12T17:19:26+00:00"
,"endDate":"2022-08-13T05:19:26+00:00"
  Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a rencontr\u00e9 le pape Fran\u00e7ois, vendredi. M.\u00a0Zelensky s\u2019est dit \u00ab\u00a0reconnaissant au pontife pour ses pri\u00e8res pour l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, dans un message publi\u00e9 sur Twitter. \u00ab\u00a0Notre peuple a besoin du soutien de chefs spirituels mondiaux qui devraient transmettre au monde la v\u00e9rit\u00e9 sur les actes d\u2019horreur commis par l\u2019agresseur en Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/400/0/3155/1577/1342/671/60/0/1a0bf0d_5925346-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky s\u2019est entretenu avec le pape Fran\u00e7ois","dateModified":"2022-08-12T17:15:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html#619746","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html","datePublished":"2022-08-12T16:57:13+00:00","articleBody":"                     Le navire \u00ab\u00a0Rojen\u00a0\u00bb transportant du ma\u00efs d\u2019Ukraine arrive dans la ville portuaire de Ravenne, dans le nord de l\u2019Italie, le 12 ao\u00fbt 2022. JENNIFER LORENZINI \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/2520248_1660323320641-2022-08-12t134034z-1804654837-rc21vv9lceue-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain-italy.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Italie","dateModified":"2022-08-12T17:06:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html#619743","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html","datePublished":"2022-08-12T16:52:45+00:00","articleBody":"     Si autant de responsables de la communaut\u00e9 hongroise d\u2019Ukraine, estim\u00e9e \u00e0 150\u00a0000 personnes lors du dernier recensement (2001), se font porter p\u00e2le en ce moment, c\u2019est qu\u2019ils ont peur de dire tout haut ce qu\u2019ils pensent bien souvent tout bas\u00a0: align\u00e9s sur les convictions de Viktor Orban, beaucoup sont tr\u00e8s mod\u00e9r\u00e9ment motiv\u00e9s pour aller se battre contre l\u2019arm\u00e9e russe. Depuis le d\u00e9but de la guerre, le premier ministre nationaliste hongrois, connu pour sa proximit\u00e9 avec le pr\u00e9sident Vladimir Poutine, parie sur la victoire de Moscou, refuse cat\u00e9goriquement de livrer des armes \u00e0 l\u2019Ukraine et fustige les sanctions europ\u00e9ennes prises contre la Russie.                    Lire aussi :  En Ukraine, une minorit\u00e9 hongroise fid\u00e8le \u00e0 Orban         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/400/0/3155/1577/1342/671/60/0/1a0bf0d_5925346-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Zelensky s\u2019est entretenu avec le pape Fran\u00e7ois, l\u2019UE va discuter d\u2019un...","dateModified":"2022-08-12T17:06:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html#619737","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html","datePublished":"2022-08-12T15:12:03+00:00","articleBody":"    Bonjour, pourquoi il n'y a aucun commentaire ou compte rendu de la r\u00e9union d\u2019urgence du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 propos du site nucl\u00e9aire qui s'est tenu hier ?    Miel         Bonjour Miel,          Vous trouverez ci-dessous un article revenant sur les d\u00e9clarations du directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), Rafael Grossi, devant le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU.                    Lire aussi :  Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019heure est grave\u00a0\u00bb \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, d\u00e9clare le chef de l\u2019AIEA au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/400/0/3155/1577/1342/671/60/0/1a0bf0d_5925346-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Zelensky s\u2019est entretenu avec le pape Fran\u00e7ois, l\u2019UE va discuter d\u2019un...","dateModified":"2022-08-12T15:24:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html#619712","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html","datePublished":"2022-08-12T14:05:07+00:00","articleBody":"                     Des sacs de sable pour se prot\u00e9ger sont plac\u00e9s alors qu\u2019un agent remplit une bouteille de gaz dans une station-service, \u00e0 Kostiantynivka, le 12\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. NACHO DOCE \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/c1f0ea0_1660312995525-2022-08-12t125413z-1223233096-rc20vv9lxo9j-rtrmadp-3-ukraine-crisis-konstantynivka.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Zelensky s\u2019est entretenu avec le pape Fran\u00e7ois, l\u2019UE va discuter d\u2019un...","dateModified":"2022-08-12T14:29:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html#619686","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html","datePublished":"2022-08-12T13:43:26+00:00","articleBody":"     Un premier navire affr\u00e9t\u00e9 par les Nations unies pour transporter des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes destin\u00e9es \u00e0 soutenir ses op\u00e9rations d\u2019aide humanitaire dans le monde doit accoster vendredi en Ukraine, a fait savoir le Programme alimentaire mondial (PAM).          Le MV Brave Commander, qui a quitt\u00e9 Istanbul mercredi, doit arriver au port de Ioujne, pour y r\u00e9cup\u00e9rer ensuite les c\u00e9r\u00e9ales achet\u00e9es par le PAM. \u00ab\u00a0Il s\u2019agit de la premi\u00e8re livraison d\u2019aide alimentaire humanitaire dans le cadre de l\u2019initiative c\u00e9r\u00e9ali\u00e8re de la mer Noire\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 un porte-parole du PAM, Tomson Phiri, lors d\u2019un point de presse r\u00e9gulier \u00e0 Gen\u00e8ve.          Le PAM a achet\u00e9 pour l\u2019instant 30\u00a0000\u00a0tonnes de bl\u00e9 ukrainien, et le MV Brave Commander a une capacit\u00e9 de 23\u00a0000\u00a0tonnes. \u00ab\u00a0Le reste sera bient\u00f4t charg\u00e9 et exp\u00e9di\u00e9 sur un autre navire\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 M.\u00a0Phiri.          En revanche, l\u2019organisation n\u2019a pas communiqu\u00e9 la date \u00e0 laquelle le navire quittera l\u2019Ukraine ni sa destination. Mais le ministre des infrastructures ukrainien, Olexandr Kubrakov, avait annonc\u00e9 jeudi sur Twitter que les autorit\u00e9s ukrainiennes \u00e9taient pr\u00eates \u00e0 charger 23\u00a0000 tonnes de c\u00e9r\u00e9ales destin\u00e9es \u00e0 l\u2019Ethiopie \u00e0 bord d\u2019un navire attendu vendredi, ce qui correspond \u00e0 la fois en ce qui concerne la date et la masse de chargement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/400/0/3155/1577/1342/671/60/0/1a0bf0d_5925346-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un premier navire de l\u2019ONU doit accoster vendredi en Ukraine pour r\u00e9cup\u00e9rer des c\u00e9r\u00e9ales destin\u00e9es \u00e0 s...","dateModified":"2022-08-12T14:10:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html#619621","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html","datePublished":"2022-08-12T12:48:37+00:00","articleBody":"     Une interdiction de visas pour tous les Russes afin de sanctionner Moscou va \u00eatre discut\u00e9e fin ao\u00fbt par l\u2019Union europ\u00e9enne (UE), a affirm\u00e9 vendredi le chef de la diplomatie tch\u00e8que, Jan Lipavsky, dont le pays pr\u00e9side le Conseil de l\u2019UE. \u00ab\u00a0L\u2019interdiction totale des visas russes par tous les Etats membres de l\u2019UE pourrait \u00eatre une autre sanction tr\u00e8s efficace contre la Russie\u00a0\u00bb, a plaid\u00e9 M.\u00a0Lipavsky.          Le ministre va sonder ses homologues lors d\u2019une r\u00e9union informelle le 31 ao\u00fbt \u00e0 Prague. \u00ab\u00a0En cette p\u00e9riode d\u2019agression russe, que le Kremlin ne cesse d\u2019intensifier, il ne peut \u00eatre question de tourisme comme \u00e0 l\u2019ordinaire pour les citoyens russes\u00a0\u00bb, a-t-il soutenu. Le ministre tch\u00e8que doit toutefois convaincre le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, l\u2019Espagnol Josep Borrell, qui pr\u00e9side les conseils des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res et de la d\u00e9fense. Les propositions de sanctions sont l\u2019une de ses pr\u00e9rogatives.          La Commission ne cache pas ses r\u00e9ticences face \u00e0 une mesure qui p\u00e9naliserait tous les ressortissants russes et insiste sur la n\u00e9cessit\u00e9 de prot\u00e9ger les dissidents, les journalistes et les familles.          \u00ab\u00a0Les Russes soutiennent massivement la guerre, applaudissent les frappes de missiles sur les villes ukrainiennes et les meurtres d\u2019Ukrainiens. Laissez donc les touristes russes profiter de la Russie\u00a0\u00bb, a plaid\u00e9 le chef de la diplomatie ukrainienne Dmytro Kuleba dans un message sur Twitter.                    Plus t\u00f4t dans la semaine, avec l\u2019appui de l\u2019Estonie et la Finlande, les autorit\u00e9s ukrainiennes ont r\u00e9clam\u00e9 cette mesure d\u00e9j\u00e0 prise par la Lettonie ce mois-ci et par la R\u00e9publique tch\u00e8que au lendemain de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie.                    Lire aussi :  L\u2019Estonie et la Finlande veulent interdire le tourisme russe dans l\u2019Union\u00a0europ\u00e9enne                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/400/0/3155/1577/1342/671/60/0/1a0bf0d_5925346-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Union europ\u00e9enne va discuter d\u2019une interdiction de visas pour tous les Russes ","dateModified":"2022-08-12T13:23:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html#619603","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html","datePublished":"2022-08-12T11:37:18+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a confirm\u00e9 avoir re\u00e7u un paiement pour le transit du p\u00e9trole russe vers l\u2019Europe via l\u2019ol\u00e9oduc Droujba, a annonc\u00e9 vendredi la soci\u00e9t\u00e9 Transneft, cit\u00e9e par l\u2019agence de presse russe RIA Novosti.          L\u2019entreprise russe responsable du transport des hydrocarbures avait annonc\u00e9 mardi l\u2019interruption des livraisons de p\u00e9trole \u00e0 la Hongrie, \u00e0 la R\u00e9publique tch\u00e8que et \u00e0 la Slovaquie, d\u00e8s le 4\u00a0ao\u00fbt. Elle avait expliqu\u00e9 que son paiement des droits de transit ukrainiens, effectu\u00e9 le 22\u00a0juillet, avait \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 \u00e0 cause de l\u2019entr\u00e9e en vigueur de certaines sanctions. En cons\u00e9quence, l\u2019entreprise ukrainienne UkrTransNafta avait alors \u00ab\u00a0cess\u00e9 de fournir des services pour le transport de p\u00e9trole\u00a0\u00bb.          Mercredi, le groupe p\u00e9trolier hongrois MOL a annonc\u00e9 avoir pris en charge les frais de la transaction bancaire remise en question. La raffinerie slovaque Slovnaft avait annonc\u00e9 le m\u00eame jour la reprise des livraisons de p\u00e9trole russe pour son pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/400/0/3155/1577/1342/671/60/0/1a0bf0d_5925346-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Transit du p\u00e9trole russe\u00a0: la soci\u00e9t\u00e9 Transneft annonce que l\u2019Ukraine a accus\u00e9 r\u00e9ception d\u2019un pa...","dateModified":"2022-08-12T11:46:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html#619391","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html","datePublished":"2022-08-12T11:20:01+00:00","articleBody":"     Le maire de Berehove, Zoltan Babiak, a pr\u00e9text\u00e9 d\u2019une \u00ab\u00a0urgence\u00a0\u00bb pour se d\u00e9commander, sans proposer d\u2019autre date. Il ne sera pas le seul \u00e0 d\u00e9cliner poliment dans cette petite ville du sud-ouest de l\u2019Ukraine o\u00f9 la vaste majorit\u00e9 des 25\u00a0000 habitants est magyarophone\u00a0: la rectrice de l\u2019Institut universitaire en langue hongroise estime \u00ab\u00a0qu\u2019il n\u2019est pas appropri\u00e9 de parler \u00e0 la presse \u00e9trang\u00e8re en ce moment\u00a0\u00bb, tandis que la repr\u00e9sentante de la principale association de Hongrois d\u2019Ukraine s\u2019excuse d\u2019\u00eatre \u00ab\u00a0en vacances\u00a0\u00bb, d\u2019o\u00f9 elle assure \u00ab\u00a0prier pour la paix\u00a0\u00bb.          Si autant des responsables de la communaut\u00e9 hongroise d\u2019Ukraine, estim\u00e9e \u00e0 150\u00a0000 personnes lors du dernier recensement (2001), se font porter p\u00e2le en ce moment, c\u2019est qu\u2019ils ont peur de dire tout haut ce qu\u2019ils pensent bien souvent tout bas\u00a0: align\u00e9s sur les convictions de Viktor Orban, beaucoup sont tr\u00e8s mod\u00e9r\u00e9ment motiv\u00e9s pour aller se battre contre l\u2019arm\u00e9e russe. Depuis le d\u00e9but de la guerre, le premier ministre nationaliste hongrois, connu pour sa proximit\u00e9 avec le pr\u00e9sident Vladimir Poutine, parie sur la victoire de Moscou, refuse cat\u00e9goriquement de livrer des armes \u00e0 l\u2019Ukraine et fustige les sanctions europ\u00e9ennes prises contre la Russie.                Janos Seba, 64 ans, directeur du Mus\u00e9e d\u2019histoire hongroise de Berehove, en Ukraine, le 2\u00a0ao\u00fbt 2022. Des cartes de la Hongrie, en langue hongroise, sont accroch\u00e9es dans le mus\u00e9e (\u00e0 gauche). CHLOE SHARROCK\/MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Couronnes et rubans aux couleurs de la Hongrie dans l\u2019institut universitaire Rakoczi de Berehove, en Ukraine, le 2\u00a0ao\u00fbt 2022. CHLOE SHARROCK\/MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Laszlo Toth, pr\u00eatre calviniste et directeur th\u00e9ologique d\u2019un lyc\u00e9e hongrois priv\u00e9 d\u2019un petit village avoisinant Berehove, en Ukraine, le 3\u00a0ao\u00fbt 2022. CHLOE SHARROCK\/MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/fd60fbc_1660242663211-2.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Ukraine, une minorit\u00e9 hongroise fid\u00e8le \u00e0 Viktor Orban","dateModified":"2022-08-12T11:38:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html#619576","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html","datePublished":"2022-08-12T09:57:07+00:00","articleBody":"     L\u2019ancien chancelier allemand Gerhard Schr\u00f6der a lanc\u00e9 des poursuites judiciaires contre la chambre des d\u00e9put\u00e9s de son pays, qui l\u2019avait priv\u00e9 d\u2019une partie de ses avantages en raison de ses liens avec Vladimir Poutine, a annonc\u00e9 son avocat vendredi. Un porte-parole du tribunal administratif de Berlin a, par ailleurs, confirm\u00e9 qu\u2019une plainte avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e.          En mai, le Bundestag, la chambre basse du Parlement, avait d\u00e9cid\u00e9 de priver l\u2019ancien chef de gouvernement social-d\u00e9mocrate (1999-2005) de certains de ses avantages d\u2019ex-chancelier, parmi lesquels des bureaux allou\u00e9s par l\u2019Etat f\u00e9d\u00e9ral. Les d\u00e9put\u00e9s assuraient alors \u00ab\u00a0tirer les cons\u00e9quences de son comportement (\u2026) face \u00e0 l\u2019invasion russe en Ukraine\u00a0\u00bb, selon la commission budg\u00e9taire du Bundestag.          Mais son avocat, intervenant vendredi matin sur la radio publique r\u00e9gionale NDR, a jug\u00e9 que cette d\u00e9cision \u00e9tait \u00ab\u00a0ill\u00e9gale\u00a0\u00bb, M.\u00a0Schr\u00f6der n\u2019ayant \u00ab\u00a0appris tout \u00e7a que par les m\u00e9dias\u00a0\u00bb. Ce dernier n\u2019a pas non plus eu l\u2019occasion de s\u2019exprimer devant la commission parlementaire charg\u00e9e de statuer sur ces avantages, selon lui. Le Bundestag n\u2019a pas souhait\u00e9 s\u2019exprimer \u00e0 ce stade au sujet de cette plainte          Gerhard Schr\u00f6der, 78\u00a0ans, avait nou\u00e9 au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 une amiti\u00e9 avec le pr\u00e9sident russe, qu\u2019il avait qualifi\u00e9 en\u00a02004 de \u00ab\u00a0parfait d\u00e9mocrate\u00a0\u00bb. L\u2019ex-dirigeant, mentor de l\u2019actuel chancelier Olaf Scholz, s\u2019est r\u00e9solu en mai \u00e0 quitter le conseil d\u2019administration de la compagnie p\u00e9troli\u00e8re Rosneft et a dit avoir renonc\u00e9 \u00e0 entrer dans celui du g\u00e9ant gazier Gazprom.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/400/0/3155/1577/1342/671/60/0/1a0bf0d_5925346-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ancien chancelier allemand Gerhard Schr\u00f6der poursuit la chambre des d\u00e9put\u00e9s, qui l\u2019avait priv\u00e9 d...","dateModified":"2022-08-12T10:04:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html#619544","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html","datePublished":"2022-08-12T09:40:25+00:00","articleBody":"     Ce sont deux nouveaux bateaux charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales qui ont quitt\u00e9 l\u2019Ukraine vendredi matin, dont l\u2019un charg\u00e9 de bl\u00e9, une premi\u00e8re depuis la reprise des exportations ukrainiennes de c\u00e9r\u00e9ales, a annonc\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense turc.          Au total, quatorze navires charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales ont quitt\u00e9 la c\u00f4te m\u00e9ridionale de l\u2019Ukraine au cours des deux derni\u00e8res semaines, en application de l\u2019accord sign\u00e9 par la Russie et l\u2019Ukraine sous l\u2019\u00e9gide des Nations unies et de la Turquie. Il pr\u00e9voit des couloirs maritimes s\u00e9curis\u00e9s depuis trois grands ports\u00a0: ceux de la ville d\u2019Odessa, de Tchornomorsk et de Ioujne.          Jusqu\u2019ici, les navires ayant quitt\u00e9 l\u2019Ukraine \u00e9taient charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales fourrag\u00e8res ou destin\u00e9es \u00e0 entrer dans la composition de biocarburants. Transportant la premi\u00e8re exportation de bl\u00e9 ukrainien par la mer depuis plus de cinq mois, le navire Sormovsky, qui bat pavillon du B\u00e9lize, a ainsi quitt\u00e9 vendredi matin le port de Tchernomorsk avec une cargaison de 3\u00a0050\u00a0tonnes de bl\u00e9 en direction de la province turque de Tekirdag, qui borde la mer de Marmara. L\u2019autre navire parti ce vendredi de Ioujne, le Star-Laura, qui bat pavillon des \u00eeles Marshall, transporte \u00e0 son bord 60\u00a0000 tonnes de ma\u00efs destin\u00e9es \u00e0 l\u2019Iran.          Avant le d\u00e9but de la guerre, l\u2019Ukraine et la Russie repr\u00e9sentaient environ le tiers des exportations mondiales de bl\u00e9. Les Nations unies ont alert\u00e9 ces derniers mois quant au risque d\u2019exacerbation de la crise alimentaire mondiale. L\u2019Ukraine disposerait d\u2019environ 20\u00a0millions de tonnes de bl\u00e9 en stock, soit le restant de la r\u00e9colte de l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re. Le fruit de la moisson de cette ann\u00e9e est aussi estim\u00e9 \u00e0 environ 20\u00a0millions de tonnes.          A ce stade, les exportations de c\u00e9r\u00e9ales des deux derni\u00e8res semaines n\u2019\u00e9taient pas destin\u00e9es aux pays les plus fragilis\u00e9s par la crise alimentaire mondiale, mais le ministre des infrastructures ukrainien, Oleksandr Kubrakov, a annonc\u00e9 jeudi sur Twitter que les autorit\u00e9s ukrainiennes \u00e9taient pr\u00eates \u00e0 charger 23\u00a0000 tonnes de c\u00e9r\u00e9ales destin\u00e9es \u00e0 l\u2019Ethiopie \u00e0 bord d\u2019un navire attendu vendredi.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/400/0/3155/1577/1342/671/60/0/1a0bf0d_5925346-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux nouveaux navires charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales ont quitt\u00e9 l\u2019Ukraine ce matin","dateModified":"2022-08-12T09:49:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html#619513","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html","datePublished":"2022-08-12T09:23:00+00:00","articleBody":"    Bonjour , interloqu\u00e9 par le courage de Marina . Bien plus vaillante que beaucoup d\u2019autres! Pouvez vous nous \u00e9clairer sur son pass\u00e9, son \u0153uvre?     OuaouMarina         Bonjour,          Marina Ovsiannikova est une journaliste russe de 44\u00a0ans. Elle travaillait jusque-l\u00e0 pour la premi\u00e8re cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision d\u2019Etat russe, Pervy Kanal, et s\u2019est fait conna\u00eetre \u00e0 la mi-mars en brandissant, en plein journal sur cette cha\u00eene, une pancarte d\u2019opposition \u00e0 la guerre men\u00e9e par Moscou en Ukraine.          Avant, Mme\u00a0Ovsiannikova a \u00e9galement travaill\u00e9 pour la Compagnie d\u2019Etat panrusse de t\u00e9l\u00e9vision et de radiodiffusion (VGTRK) et a anim\u00e9 une \u00e9mission de sport sur Kouban TV. Apr\u00e8s son intervention \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision russe, elle d\u00e9missionne et devient, un temps, correspondante pour le grand quotidien allemand Die Welt. D\u00e9j\u00e0 condamn\u00e9e \u00e0 une amende, la journaliste est de nouveau arr\u00eat\u00e9e en ao\u00fbt\u00a02022 \u00e0 son retour de Berlin et plac\u00e9e en r\u00e9sidence surveill\u00e9e. Elle encourt jusqu\u2019\u00e0 dix ans de prison pour avoir diffus\u00e9 des informations sur l\u2019arm\u00e9e consid\u00e9r\u00e9es par les autorit\u00e9s comme fausses.          Son intervention avait fait grand bruit \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, Emmanuel Macron proposant m\u00eame l\u2019asile politique \u00e0 la journaliste. Le pr\u00e9sident ukrainien s\u2019\u00e9tait dit \u00ab\u00a0reconnaissant envers ces Russes qui ne cessent d\u2019essayer de transmettre la v\u00e9rit\u00e9\u00a0\u00bb.          Au sein de l\u2019opposition russe, elle ne fait toutefois pas l\u2019unanimit\u00e9, certains lui reprochant toujours ses ann\u00e9es pass\u00e9es \u00e0 travailler pour Pervy Kanal.                    Lire aussi :  Un JT ordinaire \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision russe         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/400/0/3155/1577/1342/671/60/0/1a0bf0d_5925346-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Zelensky s\u2019est entretenu avec le pape Fran\u00e7ois, l\u2019UE va discuter d\u2019un...","dateModified":"2022-08-12T13:09:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html#619458","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html","datePublished":"2022-08-12T09:07:00+00:00","articleBody":"     Parti le 1er\u00a0ao\u00fbt du port d\u2019Odessa, le Razoni, premier navire autoris\u00e9 \u00e0 naviguer \u00e0 la suite de l\u2019accord entre la Russie, l\u2019Ukraine et la Turquie, a jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent livr\u00e9 \u00e0 peine 5\u00a0% du ma\u00efs qu\u2019il transportait.          L\u2019acheteur initial de la cargaison, une soci\u00e9t\u00e9 du Liban, a soudain fait faux bond, en d\u00e9pit du besoin pressant de c\u00e9r\u00e9ales dans ce pays. Et pour cause\u00a0: apr\u00e8s cinq mois de stockage dans les cales, la qualit\u00e9 de la cargaison s\u2019est d\u00e9grad\u00e9e, ce qui rend difficile la qu\u00eate d\u2019un nouvel acheteur.                    Lire aussi :  Les d\u00e9boires du cargo \u00ab\u00a0Razoni\u00a0\u00bb jettent un doute sur la lev\u00e9e du blocus russe en mer Noire                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/400/0/3155/1577/1342/671/60/0/1a0bf0d_5925346-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les difficult\u00e9s commerciales du premier navire c\u00e9r\u00e9alier autoris\u00e9 \u00e0 quitter l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-08-12T09:12:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html#619467","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html","datePublished":"2022-08-12T08:37:01+00:00","articleBody":"     Alors qu\u2019elle avait remport\u00e9 l\u2019Eurovision, en mai\u00a02022, l\u2019Ukraine n\u2019accueillera pas l\u2019\u00e9dition 2023 en raison de la guerre. Elle se tiendra, selon un accord annonc\u00e9 \u00e0 la fin du mois de juillet, au Royaume-Uni, arriv\u00e9 en deuxi\u00e8me position.          Vendredi, la BBC a annonc\u00e9 que sept villes britanniques avaient \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9es. Sur les vingt villes qui avaient fait part de leur int\u00e9r\u00eat pour accueillir le concours embl\u00e9matique, celles de Birmingham, Glasgow, Leeds, Liverpool, Manchester, Newcastle et Sheffield ont \u00e9t\u00e9 retenues. Des villes comme Londres ou Belfast (Irlande du Nord) ont \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9es.          L\u2019Ukraine avait dans un premier temps vivement contest\u00e9 la d\u00e9cision de l\u2019organisateur de l\u2019\u00e9v\u00e9nement de lui retirer la 67e\u00a0\u00e9dition du concours pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9. Un accord avait finalement \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 le 25\u00a0juillet par l\u2019Union europ\u00e9enne de Radio-T\u00e9l\u00e9vision (UER) et le gouvernement britannique pour que la BBC organise le concours, dans une version qui mettra l\u2019Ukraine en vedette.          La d\u00e9cision finale quant \u00e0 la ville retenue sera annonc\u00e9e \u00e0 l\u2019automne, pour un concours pr\u00e9vu en mai.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/400/0/3155/1577/1342/671/60/0/1a0bf0d_5925346-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sept villes britanniques pr\u00e9s\u00e9lectionn\u00e9es pour l\u2019organisation de l\u2019Eurovision, la d\u00e9cision finale pr...","dateModified":"2022-08-12T08:43:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html#619426","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html","datePublished":"2022-08-12T08:23:06+00:00","articleBody":"     Dans son bulletin d\u2019information quotidien, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique revient sur la s\u00e9rie d\u2019explosions qui se sont produites \u00e0 l\u2019a\u00e9rodrome militaire de Saky, exploit\u00e9 par la Russie, dans le sud-ouest de la Crim\u00e9e, mardi 9\u00a0ao\u00fbt.          Alors que ce territoire annex\u00e9 par la Russie en\u00a02014 a jusqu\u2019ici \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9 par le conflit, \u00ab\u00a0la cause initiale des explosions n\u2019est pas claire, mais les grands nuages en champignon visibles dans les vid\u00e9os des t\u00e9moins a presque certainement \u00e9t\u00e9 caus\u00e9 par la d\u00e9tonation de jusqu\u2019\u00e0 quatre zones de stockage de munitions non couvertes\u00a0\u00bb, \u00e9crit le minist\u00e8re.          Au cours de l\u2019attaque, \u00ab\u00a0au moins cinq chasseurs-bombardiers Su-24 Fencer et trois jets polyvalents Su-30 Flanker H ont presque certainement \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits ou s\u00e9rieusement endommag\u00e9s\u00a0\u00bb, note-t-il, alors que l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air ukrainienne parle de son c\u00f4t\u00e9 de neuf avions militaires russes d\u00e9truits.          \u00ab\u00a0La perte de huit avions de combat repr\u00e9sente une proportion mineure de la flotte globale d\u2019avions dont la Russie dispose pour soutenir la guerre. Cependant, Saky \u00e9tait principalement utilis\u00e9 comme base pour les avions de la flotte de la mer Noire de la marine russe\u00a0\u00bb, ajoute le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique.          Ainsi, il estime que \u00ab\u00a0la capacit\u00e9 a\u00e9ronavale de la flotte est d\u00e9sormais consid\u00e9rablement d\u00e9grad\u00e9e\u00a0\u00bb et que \u00ab\u00a0l\u2019incident va probablement inciter l\u2019arm\u00e9e russe \u00e0 r\u00e9viser sa perception de la menace\u00a0\u00bb en Crim\u00e9e.                    Notre journaliste Emmanuel Grynszpan note dans cet article qu\u2019apr\u00e8s l\u2019attaque, qui a officiellement fait un mort et quinze bless\u00e9s, \u00ab\u00a0la Russie a imm\u00e9diatement cherch\u00e9 \u00e0 minimiser la port\u00e9e de l\u2019\u00e9v\u00e9nement, parlant de d\u00e9tonation spontan\u00e9e de munitions\u00a0\u00bb, et \u00e9cart\u00e9 l\u2019hypoth\u00e8se d\u2019une attaque ukrainienne r\u00e9ussie.          De leur c\u00f4t\u00e9, les autorit\u00e9s ukrainiennes n\u2019ont pas revendiqu\u00e9 l\u2019attaque, mais \u00ab\u00a0Kiev avait attendu plusieurs jours avant de s\u2019attribuer la destruction du Moskva [vaisseau amiral de la flotte russe de la mer Noire, coul\u00e9 en avril]\u00a0\u00bb.          Si Kiev refuse pour l\u2019instant de confirmer toute implication de son arm\u00e9e, un responsable militaire ukrainien, s\u2019exprimant de mani\u00e8re anonyme et dont la parole a notamment \u00e9t\u00e9 relay\u00e9e par le Washington Post et le New York Times, a toutefois affirm\u00e9 que les forces ukrainiennes \u00e9taient bien \u00e0 l\u2019origine des frappes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/400/0/3155/1577/1342/671/60/0/1a0bf0d_5925346-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Base militaire russe endommag\u00e9e en Crim\u00e9e\u00a0: le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique estime que \u00ab\u00a0l\u2019i...","dateModified":"2022-08-12T08:40:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html#619433","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html","datePublished":"2022-08-12T08:12:51+00:00","articleBody":"    Pourquoi les autorit\u00e9s ukrainiennes refusent elles toujours l'acc\u00e8s \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire aux membres de l'AIEA ?    Tom         Bonjour, Tom,          Pour Kiev et Energoatom, l\u2019op\u00e9rateur ukrainien des centrales nucl\u00e9aires, une visite de l\u2019Agence internationale pour l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia \u00ab\u00a0l\u00e9gitimerait aux yeux de la communaut\u00e9 internationale l\u2019occupation\u00a0\u00bb du site par les forces russes.          Selon l\u2019op\u00e9rateur, sur Telegram, en juin, il suffirait aux Russes, lors de la visite, \u00ab\u00a0d\u2019afficher un niveau de radiations normal, de contr\u00f4ler les substances radioactives (\u2026) et d\u2019insister, globalement, sur le fait que tout va bien \u00e0 la centrale\u00a0\u00bb. Le reste, \u00ab\u00a0ce sont des probl\u00e8mes politiques, et l\u2019AIEA ne fait pas de politique\u00a0\u00bb, conclut le message.          Dans un pr\u00e9c\u00e9dent message, Energoatom critiquait \u00e9galement les dirigeants de l\u2019agence internationale. \u00ab\u00a0La direction de l\u2019AIEA est, pour pr\u00e8s d\u2019un quart (environ 100 personnes) compos\u00e9e de Russes. En outre, m\u00eame l\u2019adjoint de [Rafael] Grossi \u2013 le chef du d\u00e9partement de l\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire, Mikhail Chudakov \u2013 est \u00e9galement citoyen russe\u00a0\u00bb, affirmait ainsi l\u2019op\u00e9rateur.          Pour lui, la seule chose qui permettra \u00e0 l\u2019AIEA de mener une visite \u00e0 la centrale de Zaporijia est de rester ferme sur l\u2019exigence d\u2019un retrait des troupes russes \u2013 ainsi que des tanks, armes lourdes et munitions \u2013 du site. \u00ab\u00a0C\u2019est la seule mani\u00e8re pour l\u2019AIEA de se rendre \u00e0 la centrale afin de s\u2019assurer de la s\u00e9curit\u00e9 et d\u2019\u00e9valuer les dommages caus\u00e9s par les activit\u00e9s criminelles des occupants\u00a0\u00bb, affirmait Energoatom en juin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/400/0/3155/1577/1342/671/60/0/1a0bf0d_5925346-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Zelensky s\u2019est entretenu avec le pape Fran\u00e7ois, l\u2019UE va discuter d\u2019un...","dateModified":"2022-08-12T08:26:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html#619381","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html","datePublished":"2022-08-12T06:05:38+00:00","articleBody":"           Marina Ovsiannikova lors de son proc\u00e8s \u00e0 Moscou, le 11\u00a0ao\u00fbt 2022. ALEXANDER ZEMLIANICHENKO \/ AP           Jeudi, la journaliste russe Marina Ovsiannikova, connue pour avoir critiqu\u00e9 l\u2019offensive en Ukraine en direct \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision russe \u00e0 la mi-mars, a \u00e9t\u00e9 assign\u00e9e \u00e0 r\u00e9sidence dans le cadre d\u2019une affaire p\u00e9nale qui pourrait l\u2019envoyer en prison, a annonc\u00e9 un tribunal de Moscou. Mme Ovsiannikova est accus\u00e9e d\u2019avoir diffus\u00e9 des informations sur l\u2019arm\u00e9e consid\u00e9r\u00e9es par les autorit\u00e9s comme fausses lors d\u2019une action de protestation solitaire \u00e0 la mi-juillet. Elle risque jusqu\u2019\u00e0 dix ans de prison.          A la mi-mars, elle avait interrompu le journal t\u00e9l\u00e9vision d\u2019une cha\u00eene d\u2019Etat en s\u2019invitant sur le plateau avec une pancarte qui condamnait l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie. Lors de son proc\u00e8s, elle a eu recours une nouvelle fois \u00e0 cette forme de contestation.          Depuis le box des accus\u00e9s, elle a sorti une affichette de sa poche et l\u2019a plaqu\u00e9e contre la vitre, cherchant les cam\u00e9ras. Y \u00e9tait \u00e9crit\u00a0: \u00ab\u00a0Que les enfants morts viennent hanter vos nuits.\u00a0\u00bb Des images d\u2019Associated Press (AP) et de BFMTV montrent des gardes cherchant \u00e0 la cacher.                          La journaliste brandit un papier sur lequel est \u00e9crit \u00ab\u00a0Que les enfants morts viennent hanter vos nuits\u00a0\u00bb, lors de son proc\u00e8s, le 11\u00a0ao\u00fbt 2022, \u00e0 Moscou. AP                 Des gardes cherchent \u00e0 cacher le message de la journaliste, lors de son proc\u00e8s, le 11\u00a0ao\u00fbt 2022, \u00e0 Moscou. AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/9a9b313_7313fff620cc4cb98f76e4d7f7a8683c-7313fff620cc4cb98f76e4d7f7a8683c-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La journaliste russe Marina Ovsiannikova r\u00e9it\u00e8re son opposition \u00e0 la guerre lors de son proc\u00e8s \u00e0 Mosc...","dateModified":"2022-08-12T13:11:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html#619383","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html","datePublished":"2022-08-12T05:50:58+00:00","articleBody":"           Un commer\u00e7ant ferme la porte d\u2019un march\u00e9 avant le couvre-feu nocturne \u00e0 Pokrovsk, dans la r\u00e9gion de Donetsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, jeudi 11\u00a0ao\u00fbt 2022. DAVID GOLDMAN \/ AP                 Un client passe devant les rayons vides d\u2019un supermarch\u00e9, avant qu\u2019il ne ferme ses portes, \u00e0 Pokrovsk, le 11\u00a0ao\u00fbt 2022. DAVID GOLDMAN \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/2e17880_1660283434725-534366.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Zelensky s\u2019est entretenu avec le pape Fran\u00e7ois, l\u2019UE va discuter d\u2019un...","dateModified":"2022-08-12T06:02:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html#619343","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html","datePublished":"2022-08-12T04:34:02+00:00","articleBody":"     Kiev et Moscou s\u2019accusent mutuellement, jeudi, de nouvelles frappes sur le site de la centrale nucl\u00e9aire ukrainienne de Zaporijia, pass\u00e9e sous contr\u00f4le russe peu de temps apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion du pays, \u00e0 la fin de f\u00e9vrier.          Le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), Rafael Grossi, a r\u00e9clam\u00e9, jeudi, devant l\u2019Organisation des Nations unies (ONU), l\u2019acc\u00e8s \u00e0 la centrale. \u00ab\u00a0L\u2019heure est grave, et l\u2019AIEA doit \u00eatre autoris\u00e9e \u00e0 mener sa mission \u00e0 Zaporijia aussi vite que possible\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Rafael Grossi, intervenant en vid\u00e9o lors de cette r\u00e9union d\u2019urgence du Conseil de s\u00e9curit\u00e9.          \u00ab\u00a0Le temps presse\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9, alors que l\u2019AIEA tente, depuis des semaines, d\u2019envoyer une mission pour inspecter la centrale.                    Lire aussi :  Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019heure est grave\u00a0\u00bb \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, d\u00e9clare le chef de l\u2019AIEA au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/400/0/3155/1577/1342/671/60/0/1a0bf0d_5925346-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019heure est grave\u00a0\u00bb \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, d\u00e9clare le chef de l\u2019AIEA","dateModified":"2022-08-12T05:17:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html#619327","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html","datePublished":"2022-08-12T04:27:29+00:00","articleBody":"     Selon le ministre de la d\u00e9fense britannique, Ben Wallace, l\u2019invasion russe faiblit et \u00ab\u00a0commence \u00e0 \u00e9chouer dans de nombreux domaines\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Ils ont \u00e9chou\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent et ne r\u00e9ussiront probablement jamais \u00e0 occuper l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Ben Wallace, jeudi 11\u00a0ao\u00fbt, aux journalistes.          La conf\u00e9rence de presse tenue par les ministres de la d\u00e9fense du Royaume-Uni, du Danemark et de l\u2019Ukraine faisait suite \u00e0 une conf\u00e9rence internationale des donateurs, au cours de laquelle vingt-six pays ont annonc\u00e9 une aide militaire suppl\u00e9mentaire \u00e0 l\u2019Ukraine, de 1,5\u00a0milliard d\u2019euros.          \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident Poutine a fait le pari qu\u2019en ao\u00fbt (\u2026) nous nous serions tous lass\u00e9s du conflit (\u2026). Eh bien, nous prouvons le contraire aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb, a \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9 Ben Wallace.          Les montants exacts des donations de tous les pays, parmi lesquels la France, l\u2019Allemagne et les Etats-Unis, n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 rendus publics, mais le Danemark a annonc\u00e9 une enveloppe suppl\u00e9mentaire de 114\u00a0millions de dollars, portant \u00e0 pr\u00e8s de 417\u00a0millions son effort depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe. La Grande-Bretagne, qui coorganisait la rencontre avec son alli\u00e9 scandinave et l\u2019Ukraine, a promis 300\u00a0millions d\u2019euros.          \u00ab\u00a0Nos partenaires savent que nous avons besoin de fonds et se sont d\u00e9clar\u00e9s pr\u00eats \u00e0 nous soutenir financi\u00e8rement\u00a0\u00bb, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 le ministre ukrainien de la d\u00e9fense, Oleksi\u00ef Reznikov.          Le groupe de donateurs doit se r\u00e9unir \u00e0 nouveau \u00e0 la mi-septembre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/400/0/3155/1577/1342/671/60/0/1a0bf0d_5925346-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019invasion russe commence \u00e0 \u00e9chouer\u00a0\u00bb, selon le ministre de la d\u00e9fense britannique","dateModified":"2022-08-12T06:11:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html#619332","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html","datePublished":"2022-08-12T04:22:49+00:00","articleBody":"      Le site de la centrale nucl\u00e9aire ukrainienne de Zaporijia, occup\u00e9 par les forces russes, a de nouveau \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9 jeudi. L\u2019Ukraine et la Russie s\u2019en rejettent mutuellement la responsabilit\u00e9. Pour le patron de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique, qui a demand\u00e9 \u00e0 acc\u00e9der \u00ab\u00a0aussi vite que possible\u00a0\u00bb au complexe, \u00ab\u00a0l\u2019heure est grave\u00a0\u00bb.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a appel\u00e9, jeudi soir, la communaut\u00e9 internationale \u00e0 r\u00e9agir imm\u00e9diatement \u00ab\u00a0pour chasser les occupants de la centrale de Zaporijia\u00a0\u00bb.          Le ministre de la d\u00e9fense danois a annonc\u00e9, jeudi, que 1,5\u00a0milliard d\u2019euros pour l\u2019\u00e9quipement et la formation des troupes ukrainiennes avaient \u00e9t\u00e9 collect\u00e9s lors d\u2019une conf\u00e9rence internationale rassemblant vingt-six pays \u00e0 Copenhague. En conf\u00e9rence de presse, le ministre de la d\u00e9fense britannique, Ben Wallace, a d\u00e9clar\u00e9 que les Russes \u00ab\u00a0ne r\u00e9ussiront probablement jamais \u00e0 occuper l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.          A Nikopol, dans le sud-est de l\u2019Ukraine, \u00e0 une centaine de kilom\u00e8tres de Zaporijia, de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 du Dniepr, le gouverneur Valentyn Reznichenko a fait \u00e9tat de trois morts et de neuf bless\u00e9s dus \u00e0 des tirs de lance-roquettes multiples russes Grad.          Dans l\u2019Est, dans le bassin minier du Donbass, le chef de l\u2019administration militaire de la r\u00e9gion de Donetsk, Pavlo Kyrylenko, a annonc\u00e9 dans la matin\u00e9e que onze civils avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s ces derni\u00e8res vingt-quatre heures.          L\u2019arm\u00e9e russe pilonne sans r\u00e9pit Soledar, une cit\u00e9 industrielle de 11\u00a0000 habitants avant la guerre, pour tenter d\u2019en chasser l\u2019arm\u00e9e ukrainienne afin d\u2019avancer vers la ville voisine, plus grande, de Bakhmout, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine.          L\u2019ex-pr\u00e9sident russe Dmitri Medvedev a effectu\u00e9, jeudi, avec plusieurs autres hauts responsables de son pays un d\u00e9placement dans une r\u00e9gion s\u00e9paratiste prorusse de l\u2019est de l\u2019Ukraine, appelant \u00e0 resserrer encore les liens avec Moscou.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/400/0/3155/1577/1342/671/60/0/1a0bf0d_5925346-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce vendredi matin","dateModified":"2022-08-12T05:24:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html#619325","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html","datePublished":"2022-08-12T04:21:56+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce direct destin\u00e9 \u00e0 couvrir le 170e jour de guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/400/0/3155/1577/1342/671/60/0/1a0bf0d_5925346-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-08-12T05:25:07+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/0/0/3155/2378/1342/1011/3/0/1a0bf0d_5925346-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/08/12/19-2">
<filnamedate="20220812"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220812"><AAMMJJHH="2022081219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Alignés sur les discours du premier ministre hongrois connu pour sa proximité avec Vladimir Poutine, beaucoup, dans cette communauté, ne parlent pas l’ukrainien et sont très modérément motivés pour aller se battre contre l’armée russe.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                           nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Au Royaume-Uni, un « été du mécontentement » fait descendre la population dans la rue                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « La détection des risques politiques doit être un processus collectif et organisé »   Frédéric Jallat Professeur à ESCP Business School                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial La France doit se préparer au défi du grand âge                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Et si l’héritage n’allait pas de soi ?                   Débats  Article réservé à nos abonnés L’emprise, cet obscur pouvoir du prédateur                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Ehpad : « L’Etat, comme Orpea, fait reposer sur les acteurs de terrain la gestion de sa politique de rationnement »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Hard Land. Les 49 secrets de Grady », de Benedict Wells : le chant du Missouri                   Culture « Respect », sur Canal+ : deux décennies de la vie d’Aretha Franklin contées par Liesl Tommy                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Je dessine ce que j’aurais voulu être » : le dernier entretien « Je ne serais pas arrivé là si... » de Sempé au « Monde »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Chanteuse pop, femme de footballeur, créatrice de mode… Les métamorphoses de Victoria Beckham                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : les abricots au foin de Crau d’Armand Arnal                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                             CHLOE SHARROCK/MYOP POUR « LE MONDE »                         International       Guerre en Ukraine         En Ukraine, une minorité hongroise fidèle à Orban   Par Jean-Baptiste Chastand (Berehove (Ukraine), envoyé spécial)   Publié aujourd’hui à 16h00     Temps de Lecture 5 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageAlignés sur les discours du premier ministre hongrois connu pour sa proximité avec Vladimir Poutine, beaucoup, dans cette communauté, ne parlent pas l’ukrainien et sont très modérément motivés pour aller se battre contre l’armée russe.                On nous avait prévenus que le maire de Berehove, « capitale » des Hongrois d’Ukraine, avait la fâcheuse tendance d’annuler les interviews à la dernière minute. Cela n’a pas manqué : lundi 1er août, à la veille du rendez-vous, Zoltan Babiak a prétexté d’une « urgence » pour se décommander, sans proposer d’autre date. Il ne sera pas le seul à décliner poliment dans cette petite ville du sud-ouest de l’Ukraine où la vaste majorité des 25 000 habitants est magyarophone : la rectrice de l’Institut universitaire en langue hongroise estime « qu’il n’est pas approprié de parler à la presse étrangère en ce moment », tandis que la représentante de la principale association de Hongrois d’Ukraine s’excuse d’être « en vacances », d’où elle assure « prier pour la paix ».          Si autant des responsables de la communauté hongroise d’Ukraine, estimée à 150 000 personnes lors du dernier recensement (2001), se font porter pâle en ce moment, c’est qu’ils ont peur de dire tout haut ce qu’ils pensent bien souvent tout bas : alignés sur les convictions de Viktor Orban, beaucoup sont très modérément motivés pour aller se battre contre l’armée russe. Depuis le début de la guerre, le premier ministre nationaliste hongrois, connu pour sa proximité avec le président Vladimir Poutine, parie sur la victoire de Moscou, refuse catégoriquement de livrer des armes à l’Ukraine et fustige les sanctions européennes prises contre la Russie.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Plus isolé que jamais, le premier ministre hongrois Viktor Orban joue la politique du veto à Bruxelles                 Financements de Budapest          Dans les rues de Berehove, située en Transcarpatie, non loin de la frontière avec la Hongrie, il suffit de tendre le stylo pour entendre mot pour mot les éléments répétés ad nauseam par la propagande des médias de Budapest contrôlés par le pouvoir hongrois. « Ce n’est pas notre guerre », affirme ainsi un modeste couple de retraités, qui vend des fruits sur le trottoir et a fièrement voté « pour Orban » lors des dernières élections hongroises du 3 avril. « Je préfère Poutine que Zelensky », renchérit un ouvrier en bâtiment, qui se cache dès que les services de recrutement de l’armée ukrainienne apparaissent en ville pour éviter d’être envoyé au front. Autant de déclarations faites sous le couvert de l’anonymat car elles pourraient valoir à leurs auteurs des procédures judiciaires.                              Janos Seba, 64 ans, directeur du musée d’histoire hongroise de Berehove, en Ukraine, le 2 août 2022. Des cartes de la Hongrie, en langue hongroise, sont accrochées dans le musée (à gauche).  CHLOE SHARROCK/MYOP POUR « LE MONDE »               Dans ce contexte, les rares responsables hongrois qui acceptent de s’exprimer font très attention à rester diplomatiques. « Si j’étais plus jeune, je serai prêt à me battre pour la Transcarpatie, mais pas pour la partie est de l’Ukraine, ce n’est pas chez moi », explique ainsi Janos Seba, 64 ans, directeur du petit musée local d’histoire hongroise, qui témoigne avec nostalgie de l’époque magyare de cette commune nommée Beregszász en hongrois. Comme la plupart des infrastructures culturelles et pédagogiques hongroises de cette région multiethnique – qui faisait partie du royaume de Hongrie jusqu’à sa dislocation en 1918 et a gardé l’habitude de vivre à l’heure hongroise –, ce musée a été financé par Budapest.        Il vous reste 65% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/12/en-ukraine-une-minorite-hongroise-fidele-a-orban_6137881_3210.html"},"headline":"En Ukraine, une minorit\u00e9 hongroise fid\u00e8le \u00e0 Orban","dateCreated":"2022-08-12T16:00:10+02:00","datePublished":"2022-08-12T16:00:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Europe","Hongrie"],"description":"Align\u00e9s sur les discours du premier ministre hongrois connu pour sa proximit\u00e9 avec Vladimir Poutine, beaucoup, dans cette communaut\u00e9, ne parlent pas l\u2019ukrainien et sont tr\u00e8s mod\u00e9r\u00e9ment motiv\u00e9s pour aller se battre contre l\u2019arm\u00e9e russe.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Baptiste Chastand","description":"Berehove (Ukraine), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/10/1071/0/3824/1912/1342/671/60/0/a788b66_1660138908196-csharrock-ua-hongrois-17.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/12/19-3">
<filnamedate="20220812"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220812"><AAMMJJHH="2022081219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Les députés allemands avaient décidé en mai de priver le social-démocrate de certains de ses avantages d’ancien chef du gouvernement en raison de ses liens avec M. Poutine et la Russie. Son avocat a annoncé vendredi qu’il venait de déposer plainte contre cette décision.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Au Royaume-Uni, un « été du mécontentement » fait descendre la population dans la rue                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « La détection des risques politiques doit être un processus collectif et organisé »   Frédéric Jallat Professeur à ESCP Business School                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial La France doit se préparer au défi du grand âge                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Et si l’héritage n’allait pas de soi ?                   Débats  Article réservé à nos abonnés L’emprise, cet obscur pouvoir du prédateur                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Ehpad : « L’Etat, comme Orpea, fait reposer sur les acteurs de terrain la gestion de sa politique de rationnement »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Hard Land. Les 49 secrets de Grady », de Benedict Wells : le chant du Missouri                   Culture « Respect », sur Canal+ : deux décennies de la vie d’Aretha Franklin contées par Liesl Tommy                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Je dessine ce que j’aurais voulu être » : le dernier entretien « Je ne serais pas arrivé là si... » de Sempé au « Monde »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Chanteuse pop, femme de footballeur, créatrice de mode… Les métamorphoses de Victoria Beckham                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : les abricots au foin de Crau d’Armand Arnal                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Allemagne             L’ancien chancelier allemand Gerhard Schröder, sanctionné pour ses liens avec Vladimir Poutine, lance des poursuites contre le Bundestag      Les députés allemands avaient décidé en mai de priver le social-démocrate de certains de ses avantages d’ancien chef du gouvernement en raison de ses liens avec M. Poutine et la Russie. Son avocat a annoncé vendredi qu’il venait de déposer plainte contre cette décision.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h52, mis à jour à 15h07    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Le conflit au sommet de l’Etat se judiciarise. Gerhard Schröder, chancelier allemand de 1998 à 2005, devenu une figure encombrante pour son parti et son pays depuis l’éclatement de la guerre en Ukraine en raison de ses liens personnels avec Vladimir Poutine, a lancé des poursuites judiciaires contre la Chambre des députés allemande, qui l’a privé d’une partie de ses avantages, a confirmé vendredi 12 août son avocat à l’Agence France-Presse.            Les informations concernant un recours en justice de la part de M. Schröder contre le Bundenstag sont « correctes », a ainsi affirmé son avocat, Michael Nagel. Un porte-parole du tribunal administratif de Berlin a également confirmé qu’une plainte avait été déposée.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : Gerhard Schröder, ancien chancelier allemand, revient de Russie sans mea culpa                   Privé de certains de ses avantages d’ancien chancelier            En mai dernier, la chambre basse du Parlement allemand avait décidé de priver l’ancien chef de gouvernement social-démocrate de certains de ses avantages en raison de ses liens d’amitié avec M. Poutine et avec la Russie. Les députés assuraient alors « tirer les conséquences de son comportement (…) face à l’invasion russe en Ukraine », selon la commission budgétaire du Bundestag.                 En tant qu’ancien chancelier, il avait notamment droit à plusieurs bureaux à la Chambre des députés et un budget lui était alloué pour employer du personnel, pour une enveloppe totale de 400 000 euros par an. Par cette décision des députés, M. Schröder a été privé des bureaux qui lui étaient alloués par l’Etat fédéral. Il a toutefois conservé sa protection policière et sa pension de retraite de chancelier.            Intervenant vendredi matin sur la radio publique régionale NDR, son avocat a jugé que cette décision était « illégale », M. Schröder n’ayant « appris tout ça que par les médias ». Me Michael Nagel a notamment fait valoir que ce dernier n’avait pas non plus eu l’occasion de s’exprimer devant la commission parlementaire chargée de statuer sur ces avantages. Le Bundestag n’a pas encore souhaité s’exprimer concernant ce dépôt de plainte.            Ami revendiqué de Vladimir Poutine et intérêts en Russie            L’ancien chancelier, âgé de 78 ans, avait noué au début des années 2000 une amitié avec le président russe, qu’il a qualifié en 2004 de « parfait démocrate ». Celui qui occupait également un siège au conseil d’administration de la compagnie pétrolière Rosneft s’était résolu à le quitter en mai et avait également annoncé renoncer à faire son entrée au conseil d’administration du géant gazier russe Gazprom, avec lequel il a des liens anciens.                Mais contrairement à la plupart des anciens dirigeants européens présents avant la guerre dans les instances dirigeantes des entreprises russes, M. Schröder a tardé à démissionner de ses différentes fonctions. Egalement très impliqué au sein de la société Nord Stream AG, il avait demandé à Berlin de reconsidérer la position du gouvernement allemand sur le gazoduc Nord Stream 2, dont le démarrage a été bloqué à l’approche de l’invasion de l’Ukraine.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Gerhard Schröder, l’« ami privé » de Vladimir Poutine, plus isolé que jamais                   Depuis, l’ancien chancelier campe sur ses positions. « Je ne renoncerai pas à mes possibilités de discussions avec le président Poutine », a-t-il prévenu le 10 juillet dans un entretien au quotidien Frankfurter Allgemeine Zeitung. Après sa récente rencontre avec le chef de l’Etat russe à Moscou, il a aussi affirmé que la Russie souhaitait une « solution négociée » au conflit, des propos qualifiés de « dégoûtants » par le président ukrainien Volodymyr Zelensky.            « Pourquoi devrais-je m’excuser ? », déclarait encore Gerhard Schröder dans un long entretien publié mercredi 3 août dans le magazine Stern, jugeant notamment « aberrant[e] » l’idée que l’Ukraine récupère la Crimée, annexée par la Russie depuis 2014.                Dans cet entretien, M. Schröder avance également l’hypothèse d’une neutralité militaire de l’Ukraine et d’une solution sur le modèle des « cantons suisses » pour le Donbass, sans plus de détails. Quant à la crise énergétique, il accuse de nouveau son propre pays de se priver de « se servir du gazoduc Nord Stream 2 », décision dont l’Allemagne devra « assumer les conséquences gigantesques ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Allemagne : face à la flambée du coût de la vie, Olaf Scholz annonce un nouveau paquet d’aides                   Pour l’instant toujours membre du SPD            Lâché ces derniers mois par une partie de ses collaborateurs en raison de cette position, et alors qu’une quinzaine de sections locales du Parti social-démocrate (SPD) allemand avaient exigé des sanctions à l’encontre de M. Schröder, ce dernier a tout de même été conservé au sein des rangs de sa famille politique, après une décision actée cette semaine.            « Gerhard Schröder ne s’est pas rendu coupable d’une infraction au règlement du parti, car aucune infraction n’a pu être prouvée à son encontre », a expliqué la section SPD de Hanovre (nord), le fief de l’ancien chancelier, dans un communiqué rendu public lundi. « La commission d’arbitrage estime que le domaine des relations amicales personnelles fait partie du domaine de la vie privée », a-t-elle ajouté, estimant néanmoins « souhaitable » une « prise de distance nette » vis-à-vis de M. Poutine.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : Zelensky s’est entretenu avec le pape François, l’UE va discuter d’une interdiction de visas pour tous les Russes                   Pour le chef actuel du parti, Lars Klingbeil, l’échec provisoire de l’exclusion n’enlève rien au fait que, « politiquement, Gerhard Schröder est isolé avec ses positions au sein du SPD ». La décision est « mauvaise » pour la « crédibilité du SPD », mais aussi « mauvaise pour notre pays tout entier », a jugé pour sa part Thorsten Frei, un député de l’opposition conservatrice.                Un appel de la décision, considéré par plusieurs membres du SPD, peut encore être interjeté dans un délai d’un mois. Gerhard Schröder reste aussi menacé par de possibles sanctions que pourrait prendre le Parlement européen.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 13 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Jean Jaurès, modèle politique  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/12/l-ancien-chancelier-allemand-gerhard-schroder-sanctionne-pour-ses-liens-avec-vladimir-poutine-lance-des-poursuites-contre-le-bundestag_6137866_3210.html"},"headline":"L\u2019ancien chancelier allemand Gerhard Schr\u00f6der, sanctionn\u00e9 pour ses liens avec Vladimir Poutine, lance des poursuites contre le Bundestag","dateCreated":"2022-08-12T12:52:26+02:00","datePublished":"2022-08-12T12:52:26+02:00","dateModified":"2022-08-12T15:07:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Allemagne"],"keywords":["International","Europe","Russie","Guerre en Ukraine","Allemagne"],"description":"Les d\u00e9put\u00e9s allemands avaient d\u00e9cid\u00e9 en mai de priver le social-d\u00e9mocrate de certains de ses avantages d\u2019ancien chef du gouvernement en raison de ses liens avec M. Poutine et la Russie. Son avocat a annonc\u00e9 vendredi qu\u2019il venait de d\u00e9poser plainte contre cette d\u00e9cision.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/402/0/4819/2409/1342/671/60/0/fd1b026_5923395-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/12/19-4">
<filnamedate="20220812"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220812"><AAMMJJHH="2022081219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ Avant les élections législatives du 25 septembre, la responsable de Fratelli d’Italia, leader de la coalition de droite, cherche à se donne une stature européenne.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Au Royaume-Uni, un « été du mécontentement » fait descendre la population dans la rue                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « La détection des risques politiques doit être un processus collectif et organisé »   Frédéric Jallat Professeur à ESCP Business School                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial La France doit se préparer au défi du grand âge                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Et si l’héritage n’allait pas de soi ?                   Débats  Article réservé à nos abonnés L’emprise, cet obscur pouvoir du prédateur                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Ehpad : « L’Etat, comme Orpea, fait reposer sur les acteurs de terrain la gestion de sa politique de rationnement »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Hard Land. Les 49 secrets de Grady », de Benedict Wells : le chant du Missouri                   Culture « Respect », sur Canal+ : deux décennies de la vie d’Aretha Franklin contées par Liesl Tommy                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Je dessine ce que j’aurais voulu être » : le dernier entretien « Je ne serais pas arrivé là si... » de Sempé au « Monde »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Chanteuse pop, femme de footballeur, créatrice de mode… Les métamorphoses de Victoria Beckham                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : les abricots au foin de Crau d’Armand Arnal                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Italie             Giorgia Meloni, la cheffe de file de l’extrême droite italienne, en quête de normalisation      Avant les élections législatives du 25 septembre, la responsable de Fratelli d’Italia, leader de la coalition de droite, cherche à se donne une stature européenne.          Par Olivier Bonnel(Rome, correspondance)         Publié aujourd’hui à 11h20    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Giorgia Meloni, cheffe de file de Fratelli d’Italia et de l’extrême droite, à Rome, le 28 juillet 2022.  ROBERTO MONALDO / AP               Alors que Giorgia Meloni n’a jamais semblé aussi proche de l’emporter aux prochaines élections législatives italiennes du 25 septembre, l’opération séduction semble enclenchée pour la cheffe de file du parti Fratelli d’Italia, leader de la coalition de droite, qui rassemble également la Ligue de Matteo Salvini et les partisans de Silvio Berlusconi de Forza Italia. Pour la responsable d’extrême droite, l’entreprise passe par un nécessaire exercice de dédiabolisation, dont le premier acte pourrait être cette vidéo publiée sur les réseaux sociaux, mercredi 10 août.          Distribuée avant tout aux journalistes de la presse étrangère, cette séquence, enregistrée derrière un sobre bureau de verre, et déclamée dans trois langues (français, anglais et espagnol) cherche avant tout à donner une stature européenne à la Romaine de 45 ans, qui aspire à devenir la première femme à diriger l’Italie. « Depuis plusieurs jours, je lis des articles dans la presse internationale sur les prochaines élections qui donneront à l’Italie un nouveau gouvernement, dans lequel je suis décrite comme un danger pour la démocratie, pour la stabilité italienne, européenne et internationale », relève-t-elle, face à la caméra. Des critiques qu’elle balaie en insistant sur la mue opérée selon elle par son camp. « Il y a plusieurs décennies que la droite italienne a relégué le fascisme à l’histoire, en condamnant sans ambiguïté la privation de démocratie et les infâmes lois antijuives », assure-t-elle.          Certa stampa estera ispirata dalla sinistra descrive FDI come un pericolo per la democrazia e la stabilità italiana… https://t.co/ql1YOgUG1Y— GiorgiaMeloni (@Giorgia Meloni 🇮🇹 ن)            Passé sulfureux          Cette déclaration souhaite faire un sort au passé lourd à porter pour la dirigeante d’une formation lointaine héritière du parti néofasciste, Mouvement social italien (MSI), dont Fratelli d’Italia a gardé pour emblème la flamme tricolore. Elle fait notamment écho au congrès de Fiuggi, dans le Latium, qui, en janvier 1995, marqua la dissolution du MSI. « La droite politique n’est pas fille du fascisme », lança alors de la tribune Gianfranco Fini, chef de file du nouveau parti Alliance nationale. Aujourd’hui, la stratégie de Meloni consiste à renvoyer dos à dos les totalitarismes. Ainsi, dans sa vidéo, elle exprime sa « condamnation du nazisme et du communisme, la seule des idéologies totalitaires du XXe siècle, encore au pouvoir dans certains pays, survivant à ses échecs tragiques, et que la gauche peine à condamner ».                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Italie, derrière la poussée des postfascistes, la populaire Giorgia Meloni                 Dans son irrésistible ascension vers le pouvoir, la cheffe de file de la coalition de droite doit encore se défaire d’un passé sulfureux. Ses propos tenus dans la vidéo tranchent avec l’ambiguïté qu’elle a entretenue encore récemment. Ainsi, en octobre 2021, lors du saccage, à Rome, du siège de la CGIL (le plus grand syndicat italien) par des groupuscules fascistes d’Ordre nouveau, Giorgia Meloni s’est refusée à condamner clairement la portée symbolique et politique, expliquant « ne pas connaître la matrice » de ces actes.             Il vous reste 43.35% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/12/giorgia-meloni-la-cheffe-de-file-de-l-extreme-droite-italienne-en-quete-de-normalisation_6137858_3210.html"},"headline":"Giorgia Meloni, la cheffe de file de l\u2019extr\u00eame droite italienne, en qu\u00eate de normalisation","dateCreated":"2022-08-12T11:20:32+02:00","datePublished":"2022-08-12T11:20:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Italie"],"keywords":["International","Europe","Italie"],"description":"Avant les \u00e9lections l\u00e9gislatives du 25 septembre, la responsable de Fratelli d\u2019Italia, leader de la coalition de droite, cherche \u00e0 se donne une stature europ\u00e9enne.","author":[{"@type":"Person","name":"Olivier Bonnel","description":"Rome, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/329/0/3950/1975/1342/671/60/0/ea00fcb_0a00c47ae88045acac3c012252df8639-d85847ad701d476eb227687f55eb2af9-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/12/19-5">
<filnamedate="20220812"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220812"><AAMMJJHH="2022081219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Parti le 1er août du port d’Odessa, le premier navire autorisé à naviguer à la suite de l’accord entre la Russie, l’Ukraine et la Turquie a jusqu’ici livré à peine 5 % du maïs qu’il transportait. Après cinq mois de stockage dans les cales, la qualité de la cargaison s’est dégradée.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Au Royaume-Uni, un « été du mécontentement » fait descendre la population dans la rue                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « La détection des risques politiques doit être un processus collectif et organisé »   Frédéric Jallat Professeur à ESCP Business School                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial La France doit se préparer au défi du grand âge                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Et si l’héritage n’allait pas de soi ?                   Débats  Article réservé à nos abonnés L’emprise, cet obscur pouvoir du prédateur                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Ehpad : « L’Etat, comme Orpea, fait reposer sur les acteurs de terrain la gestion de sa politique de rationnement »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Hard Land. Les 49 secrets de Grady », de Benedict Wells : le chant du Missouri                   Culture « Respect », sur Canal+ : deux décennies de la vie d’Aretha Franklin contées par Liesl Tommy                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Je dessine ce que j’aurais voulu être » : le dernier entretien « Je ne serais pas arrivé là si... » de Sempé au « Monde »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Chanteuse pop, femme de footballeur, créatrice de mode… Les métamorphoses de Victoria Beckham                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : les abricots au foin de Crau d’Armand Arnal                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             Les déboires du cargo « Razoni » jettent un doute sur la levée du blocus russe en mer Noire      Parti le 1er août du port d’Odessa, le premier navire autorisé à naviguer à la suite de l’accord entre la Russie, l’Ukraine et la Turquie a jusqu’ici livré à peine 5 % du maïs qu’il transportait. Après cinq mois de stockage dans les cales, la qualité de la cargaison s’est dégradée.          Par Emmanuel Grynszpan         Publié aujourd’hui à 09h47, mis à jour à 10h19    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un membre de la délégation d’inspection contrôle le « Razoni », le cargo transportant 26 000 tonnes de maïs en provenance du port d’Odessa (Ukraine), au large des côtes du nord-ouest d’Istanbul, le 3 août 2022.  TURKISH DEFENCE MINISTRY / AFP               Ce devait être un triomphe humanitaire : les céréales ukrainiennes brisant cinq mois de blocus naval russe pour approvisionner le Moyen-Orient et l’Afrique. Mais le Razoni, premier navire de l’armada, a jeté le doute sur la reprise de la circulation maritime de et vers l’Ukraine. Le bateau, qui a quitté le port d’Odessa le 1er août, grâce à un accord tripartite passé entre la Russie, l’Ukraine et la Turquie, sous les auspices des Nations unies, et son affréteur sont en effet confrontés à de graves déboires commerciaux que pourraient également partager les dizaines de céréaliers partis dans son sillage.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Istanbul, un accord sur l’exportation des céréales ukrainiennes et russes soumis à la bonne foi de Vladimir Poutine                 Mercredi 10 août au soir, le cargo battant pavillon sierra-léonais a, pour la première fois, accosté à Mersin, en Turquie, après quatre jours à faire des ronds dans l’eau au large de Chypre. Pour finalement ne livrer qu’à peine 5 % des 26 527 tonnes de maïs qu’il transporte à un acheteur turc. Le Razoni doit en principe reprendre le large pour décharger le reste de sa cargaison en Egypte, a indiqué le directeur de la compagnie turque de transport Toros Lojistik Kargo à l’agence Reuters. Ce n’est qu’une supposition, car Toros ne s’est occupé que de la livraison au port de Mersin.          « Problème de qualité »          Tout allait bien jusqu’à ce que le céréalier franchisse le Bosphore pour s’engager dans la mer Egée. Un comité d’accueil, organisé par l’ambassade d’Ukraine au Liban, attendait le navire, le 7 août, dans le port de Tripoli, pour une opération de communication à destination des acheteurs de céréales et du grand public. Mais l’acheteur initial de la cargaison, une société libanaise, a soudain fait faux bond, en dépit du besoin pressant de céréales dans ce pays.               Après quelques jours d’incertitude, l’ambassade d’Ukraine au Liban a finalement publié un communiqué expliquant pudiquement que le délai de cinq mois – pour cause de blocus – entre le chargement des céréales et la livraison avait « incité l’acheteur et l’expéditeur à s’entendre sur l’annulation de la commande ». Comme si l’acheteur, premier intéressé, découvrait soudain le retard de livraison, alors que l’attention mondiale est focalisée sur le bateau. Les rumeurs sont allées bon train, notamment sur d’éventuelles pressions russes exercées sur l’acheteur libanais.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les cours du blé baissent après l’accord sur l’exportation des céréales en mer Noire                 « Je ne pense pas qu’il s’agisse de pression politique. L’explication est plus terre à terre », explique au Monde Andrey Sizov, consultant chez SovEcon et expert du marché céréalier autour de la mer Noire. « Il s’agit d’un problème de qualité du maïs, qui est resté cinq mois dans les cales du navire, alors que le délai maximum est d’un mois. Le maïs se détériore rapidement, des mycotoxines se développent et rendent la cargaison impropre à la consommation, même s’il s’agit ici de nourriture destinée au bétail et non aux humains. Peut-être qu’un prélèvement a déjà été réalisé ? » Avant de quitter les eaux de la mer Noire, le Razoni a été inspecté conjointement par les Turcs et les Russes, conformément à l’accord tripartite.        Il vous reste 40.76% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/12/les-deboires-du-cargo-razoni-jettent-un-doute-sur-la-levee-du-blocus-russe-en-mer-noire_6137851_3210.html"},"headline":"Les d\u00e9boires du cargo \u00ab\u00a0Razoni\u00a0\u00bb jettent un doute sur la lev\u00e9e du blocus russe en mer Noire","dateCreated":"2022-08-12T09:47:05+02:00","datePublished":"2022-08-12T09:47:05+02:00","dateModified":"2022-08-12T10:19:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Turquie","Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Parti le 1er\u00a0ao\u00fbt du port d\u2019Odessa, le premier navire autoris\u00e9 \u00e0 naviguer \u00e0 la suite de l\u2019accord entre la Russie, l\u2019Ukraine et la Turquie a jusqu\u2019ici livr\u00e9 \u00e0 peine 5 % du ma\u00efs qu\u2019il transportait. Apr\u00e8s cinq mois de stockage dans les cales, la qualit\u00e9 de la cargaison s\u2019est d\u00e9grad\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuel Grynszpan"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/504/0/4000/2000/1342/671/60/0/85eae5b_5862109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/12/19-6">
<filnamedate="20220812"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220812"><AAMMJJHH="2022081219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Le Parquet national financier a ouvert une procédure pour blanchiment de fraude fiscale concernant les conditions d’acquisition de villas par Andrej Babis à Mougins (Alpes-Maritimes).
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Au Royaume-Uni, un « été du mécontentement » fait descendre la population dans la rue                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « La détection des risques politiques doit être un processus collectif et organisé »   Frédéric Jallat Professeur à ESCP Business School                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial La France doit se préparer au défi du grand âge                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Et si l’héritage n’allait pas de soi ?                   Débats  Article réservé à nos abonnés L’emprise, cet obscur pouvoir du prédateur                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Ehpad : « L’Etat, comme Orpea, fait reposer sur les acteurs de terrain la gestion de sa politique de rationnement »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Hard Land. Les 49 secrets de Grady », de Benedict Wells : le chant du Missouri                   Culture « Respect », sur Canal+ : deux décennies de la vie d’Aretha Franklin contées par Liesl Tommy                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Je dessine ce que j’aurais voulu être » : le dernier entretien « Je ne serais pas arrivé là si... » de Sempé au « Monde »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Chanteuse pop, femme de footballeur, créatrice de mode… Les métamorphoses de Victoria Beckham                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : les abricots au foin de Crau d’Armand Arnal                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Les Décodeurs        Pandora Papers             « Pandora Papers » : la justice française enquête sur l’ex-premier ministre tchèque Andrej Babis      Le Parquet national financier a ouvert une procédure pour blanchiment de fraude fiscale concernant les conditions d’acquisition de villas par Andrej Babis à Mougins (Alpes-Maritimes).          Par  Abdelhak El Idrissi         Publié aujourd’hui à 09h00, mis à jour à 09h19    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 L’apparition du premier ministre tchèque Andrej Babis dans les « Pandora Papers » – une enquête collaborative sur l’industrie offshore menée par le Consortium international des journalistes d’investigation (ICIJ) – avait déjà contribué à lui faire perdre les élections législatives, et son poste, en octobre 2021.          Mais le milliardaire tchèque, chef du gouvernement de 2017 à 2021, pourrait également avoir des ennuis sur le terrain judiciaire en France. Le Parquet national financier a ouvert une enquête préliminaire pour des faits de blanchiment de fraude fiscale, selon les informations du Monde. La procédure, ouverte en février 2022 et confiée à l’Office central de lutte contre la corruption et les infractions financières et fiscales, porte sur les conditions d’acquisition par M. Babis de biens immobiliers à Mougins (Alpes-Maritimes), par le biais d’une cascade de sociétés offshore.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Pandora Papers » : plongée mondiale dans les secrets de la finance offshore                 Le montage mis en place par l’homme d’affaires en septembre 2009 est particulièrement complexe. Les deux maisons, dont une villa de plus de 500 mètres carrés sur un terrain de 3 hectares, ont été achetées par une société monégasque, elle-même détenue par une structure offshore aux Etats-Unis. Prix de l’opération immobilière : 14 millions d’euros.          Iles Vierges britanniques, Etats-Unis, Monaco          L’acte de vente consulté par Le Monde précise que ce montant a été « payé comptant ». Des documents issus des « Pandora Papers » montrent pourtant que la société américaine d’Andrej Babis a eu recours à un prêt de 15 millions d’euros auprès d’une société offshore immatriculée dans les îles Vierges britanniques pour financer l’achat des maisons à Mougins. Un prêt dont on ne retrouve aucune trace dans les documents officiels français.               Les enquêteurs financiers devront justement essayer de comprendre le but de ce montage et de découvrir pourquoi M. Babis est à la fois propriétaire de la société prêteuse et de la structure emprunteuse des 15 millions d’euros. Le recours à des sociétés offshore dans les paradis fiscaux et à un prêt secret pourrait s’apparenter à du blanchiment visant à cacher l’origine de l’argent, inconnue à ce jour.          L’ex-premier ministre tchèque avait progressivement transféré en 2016 et 2018 les biens immobiliers de Mougins vers une structure dont il est publiquement propriétaire, en ayant recours là encore à une technique surprenante, consistant à céder les parts des sociétés américaine et monégasque à sa femme, Monika Babisova, qui les a retransférées le jour-même à la holding de son époux.        Il vous reste 42.92% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2022/08/12/pandora-papers-la-justice-francaise-enquete-sur-l-ex-premier-ministre-tcheque-andrej-babis_6137848_4355770.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Pandora Papers\u00a0\u00bb\u00a0: la justice fran\u00e7aise enqu\u00eate sur l\u2019ex-premier ministre tch\u00e8que Andrej Babis","dateCreated":"2022-08-12T09:00:08+02:00","datePublished":"2022-08-12T09:00:08+02:00","dateModified":"2022-08-12T09:19:51+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Les D\u00e9codeurs","Pandora Papers"],"keywords":["Pandora Papers","Evasion fiscale","R\u00e9publique Tch\u00e8que","Europe","\u00c9conomie","Les enqu\u00eates des D\u00e9codeurs","Les D\u00e9codeurs","International"],"description":"Le Parquet national financier a ouvert une proc\u00e9dure pour blanchiment de fraude fiscale concernant les conditions d\u2019acquisition de villas par Andrej Babis \u00e0 Mougins (Alpes-Maritimes).","author":[{"@type":"Person","name":" Abdelhak El Idrissi"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2018/11/13/250/0/3500/1750/1342/671/60/0/b0aec2f_HFS-DWC01_CZECH-GOVERNMENT-_1113_11.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Les D\u00e9codeurs","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pandora Papers","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pandora-papers/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/12/19-7">
<filnamedate="20220812"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220812"><AAMMJJHH="2022081219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Alors que le Parti conservateur multiplie les attaques contre les grévistes outre-Manche, le Parti travailliste n’entend pas s’afficher ouvertement en faveur des syndicats.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Au Royaume-Uni, un « été du mécontentement » fait descendre la population dans la rue                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « La détection des risques politiques doit être un processus collectif et organisé »   Frédéric Jallat Professeur à ESCP Business School                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial La France doit se préparer au défi du grand âge                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Et si l’héritage n’allait pas de soi ?                   Débats  Article réservé à nos abonnés L’emprise, cet obscur pouvoir du prédateur                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Ehpad : « L’Etat, comme Orpea, fait reposer sur les acteurs de terrain la gestion de sa politique de rationnement »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Hard Land. Les 49 secrets de Grady », de Benedict Wells : le chant du Missouri                   Culture « Respect », sur Canal+ : deux décennies de la vie d’Aretha Franklin contées par Liesl Tommy                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Je dessine ce que j’aurais voulu être » : le dernier entretien « Je ne serais pas arrivé là si... » de Sempé au « Monde »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Chanteuse pop, femme de footballeur, créatrice de mode… Les métamorphoses de Victoria Beckham                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : les abricots au foin de Crau d’Armand Arnal                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Royaume-Uni             Au Royaume-Uni, des grévistes dépourvus de tout soutien politique      Alors que le Parti conservateur multiplie les attaques contre les grévistes outre-Manche, le Parti travailliste n’entend pas s’afficher ouvertement en faveur des syndicats.          Par Eric Albert(Londres, correspondance)         Publié aujourd’hui à 08h47, mis à jour à 08h58    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Liz Truss adore ça. La ministre britannique des affaires étrangères, favorite pour remplacer Boris Johnson, se présente volontiers comme l’héritière de Margaret Thatcher. Alors qu’une grande grève des trains est prévue au Royaume-Uni, samedi 13 août, et que le pays connaît un « été du mécontentement », elle ne pouvait laisser passer l’occasion de monter au front.          « [Si je deviens première ministre], je m’attaquerai [aux syndicats] avec une loi d’urgence qui va rendre plus difficile le fait de paralyser les villes avec des grèves », écrivait-elle, lundi 8 août, dans une tribune à l’Evening Standard. Elle promet d’introduire une obligation de service minimum pour toutes les « infrastructures nationales essentielles ». « Il est inacceptable que le public soit pris en otage par des syndicats militants, expliquait-elle le 27 juillet. (…) Je suis du côté des gens qui travaillent dur, vont au bureau, veulent diriger leurs entreprises. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Royaume-Uni, un « été du mécontentement » fait descendre la population dans la rue                 Avant de quasiment disparaître du paysage politique, Boris Johnson s’en prenait, lui aussi, régulièrement aux syndicats. Le 20 juin, il proposait d’autoriser l’utilisation de personnel intérimaire pour remplacer les grévistes. Voilà un geste que « même Margaret Thatcher n’aurait pas osé faire », a réagi le Trades Union Congress, la principale confédération syndicale britannique. L’idée a disparu en même temps que le chef du gouvernement sortant.               S’il n’y a rien de particulièrement surprenant à voir les leaders du Parti conservateur britannique vilipender les syndicats, l’attitude de l’opposition travailliste est plus étonnante. Keir Starmer, le leader du Labour, a interdit aux membres de son « cabinet fantôme » de s’afficher avec les grévistes. Les syndicalistes, malgré un relatif soutien populaire, n’ont aucun grand parti derrière eux.          Positionnement surprenant          Le mot d’ordre de M. Starmer provoque néanmoins la polémique au sein de sa formation. Le 27 juillet, Sam Tarry, le « ministre fantôme » chargé des transports, est apparu aux côtés des cheminots grévistes et a accordé un entretien à la télévision. M. Starmer l’a immédiatement limogé. « Il a raison », a affirmé le 2 août, dans une tribune au Guardian, John McTernan, qui était directeur des opérations sous Tony Blair (1997-2007). Selon lui, un tel militantisme affiché serait « un retour aux années 1970, qui envoie le message que les députés veulent que le Labour soit un simple parti contestataire, et non de pouvoir ».          Tous ne sont pas convaincus par cet argument. Lisa Nandy, membre influente du « cabinet fantôme », responsable des inégalités, est, elle aussi, allée voir les grévistes, en l’occurrence ceux de BT, l’ex-British Telecom. Elle n’a cependant pas donné d’interview ni fait de grande déclaration, ce qui lui a évité de perdre son poste.        Il vous reste 29.65% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/08/12/au-royaume-uni-des-grevistes-depourvus-de-tout-soutien-politique_6137847_3234.html"},"headline":"Au Royaume-Uni, des gr\u00e9vistes d\u00e9pourvus de tout soutien politique","dateCreated":"2022-08-12T08:47:24+02:00","datePublished":"2022-08-12T08:47:24+02:00","dateModified":"2022-08-12T08:58:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Royaume-Uni"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni","\u00c9conomie"],"description":"Alors que le Parti conservateur multiplie les attaques contre les gr\u00e9vistes outre-Manche, le Parti travailliste n\u2019entend pas s\u2019afficher ouvertement en faveur des syndicats.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Londres, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/84f0193_ec81376ac51d4391b59792c8f21394bd-ec81376ac51d4391b59792c8f21394bd-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/12/19-8">
<filnamedate="20220812"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220812"><AAMMJJHH="2022081219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ Lors de sa conférence de presse de rentrée, jeudi 11 août, le chancelier, en poste depuis huit mois, est resté vague sur l’ampleur et le calendrier de ces aides, mais a écarté tout risque de tensions sociales à l’automne.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Au Royaume-Uni, un « été du mécontentement » fait descendre la population dans la rue                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « La détection des risques politiques doit être un processus collectif et organisé »   Frédéric Jallat Professeur à ESCP Business School                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial La France doit se préparer au défi du grand âge                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Et si l’héritage n’allait pas de soi ?                   Débats  Article réservé à nos abonnés L’emprise, cet obscur pouvoir du prédateur                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Ehpad : « L’Etat, comme Orpea, fait reposer sur les acteurs de terrain la gestion de sa politique de rationnement »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Hard Land. Les 49 secrets de Grady », de Benedict Wells : le chant du Missouri                   Culture « Respect », sur Canal+ : deux décennies de la vie d’Aretha Franklin contées par Liesl Tommy                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Je dessine ce que j’aurais voulu être » : le dernier entretien « Je ne serais pas arrivé là si... » de Sempé au « Monde »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Chanteuse pop, femme de footballeur, créatrice de mode… Les métamorphoses de Victoria Beckham                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : les abricots au foin de Crau d’Armand Arnal                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Allemagne             Allemagne : face à la flambée du coût de la vie, Olaf Scholz annonce un nouveau paquet d’aides      Lors de sa conférence de presse de rentrée, jeudi 11 août, le chancelier, en poste depuis huit mois, est resté vague sur l’ampleur et le calendrier de ces aides, mais a écarté tout risque de tensions sociales à l’automne.          Par Hélène Kohl (Berlin, correspondance)         Publié aujourd’hui à 04h16, mis à jour à 09h14    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le chancelier allemand, Olaf Scholz, lors d’une conférence de presse, à Berlin, le 11 août 2022.  MICHAEL SOHN / AP               Olaf Scholz aborde sa première rentrée reposé et confiant. « Les temps sont graves, mais nous avons de bonnes chances de nous en sortir, même si cela sera compliqué », a déclaré, jeudi 11 août, le chancelier allemand au début d’une conférence de presse de près de deux heures durant laquelle il s’est soumis, visiblement sûr de lui, aux questions souvent critiques des journalistes.          Le chancelier, en poste depuis huit mois, était attendu à la fois sur l’actualité internationale – qui crée des tensions déjà palpables sur l’économie et la situation sociale en Allemagne – et sur sa potentielle implication dans une affaire politico-financière datant de ses années à la mairie de Hambourg (2011-2017). Il est soupçonné d’être intervenu pour éviter à la banque Warburg, condamnée dans le scandale « CumEx », de rembourser une partie des sommes dues au fisc. Au début du mois, l’annonce de la découverte de 214 800 euros en petites coupures dans le coffre de l’un de ses anciens proches du SPD (Parti social-démocrate) local a relancé l’affaire.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Allemagne : le chancelier Olaf Scholz rattrapé par le scandale « CumEx »                 Interrogé près d’une dizaine de fois sur le sujet, le chancelier s’est contenté de réponses laconiques. Savait-il quelque chose ? : « Rien. » D’où vient cet argent ? « Aucune idée. » Il a rappelé qu’il témoignerait le 19 août devant la commission d’enquête de Hambourg (« Je m’en réjouis ») et précisé que depuis deux ans et demi, « aucune information n’indique qu’il y a eu une intervention politique ». Sur ce dossier, M. Scholz a peiné à convaincre.               Pour le reste, il a repris les codes de communication d’Angela Merkel, convaincue que « du calme vient la force ». Alors que plusieurs de ses ministres s’attendent à des tensions sociales à la rentrée à cause de la flambée du coût de la vie, M. Scholz a exclu ce scénario, car, promet-il, personne ne sera laissé pour compte. S’adressant tout particulièrement à « ceux qui ont très peu », il a annoncé un nouveau paquet d’aides, sans préciser ni leur ampleur, ni leur nature, ni le calendrier.          « Ce ne sera pas facile »          « Je suis confiant : les citoyens de ce pays sont intelligents, ils savent que ce ne sera pas facile. Mais notre message est clair : nous nous préparons à cela et nous ferons tout pour aider les particuliers comme les entreprises. » Avec la même sérénité, il a affirmé que « le gaz ne manquera pas ». Selon lui, les deux terminaux de gaz naturel liquéfié actuellement en construction dans le nord du pays seront prêts cet hiver. Dans le domaine de l’énergie, il croit, en outre, à la solidarité européenne.        Il vous reste 57.65% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/12/allemagne-face-a-la-flambee-du-cout-de-la-vie-olaf-scholz-annonce-un-nouveau-paquet-d-aides_6137827_3210.html"},"headline":"Allemagne\u00a0: face \u00e0 la flamb\u00e9e du co\u00fbt de la vie, Olaf Scholz annonce un nouveau paquet d\u2019aides","dateCreated":"2022-08-12T04:16:16+02:00","datePublished":"2022-08-12T04:16:16+02:00","dateModified":"2022-08-12T09:14:52+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Allemagne"],"keywords":["International","Europe","Allemagne"],"description":"Lors de sa conf\u00e9rence de presse de rentr\u00e9e, jeudi 11\u00a0ao\u00fbt, le chancelier, en poste depuis huit mois, est rest\u00e9 vague sur l\u2019ampleur et le calendrier de ces aides, mais a \u00e9cart\u00e9 tout risque de tensions sociales \u00e0 l\u2019automne.","author":[{"@type":"Person","name":"H\u00e9l\u00e8ne Kohl ","description":"Berlin, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/531/0/8640/4320/1342/671/60/0/322a299_4656c81c68bf46d59b8f1e12dae2b91e-4656c81c68bf46d59b8f1e12dae2b91e-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/12/19-9">
<filnamedate="20220812"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220812"><AAMMJJHH="2022081219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Transports, logistique, avocats… Le pays connaît sa vague de grèves la plus importante depuis des décennies.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Au Royaume-Uni, un « été du mécontentement » fait descendre la population dans la rue                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « La détection des risques politiques doit être un processus collectif et organisé »   Frédéric Jallat Professeur à ESCP Business School                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial La France doit se préparer au défi du grand âge                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Et si l’héritage n’allait pas de soi ?                   Débats  Article réservé à nos abonnés L’emprise, cet obscur pouvoir du prédateur                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Ehpad : « L’Etat, comme Orpea, fait reposer sur les acteurs de terrain la gestion de sa politique de rationnement »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Hard Land. Les 49 secrets de Grady », de Benedict Wells : le chant du Missouri                   Culture « Respect », sur Canal+ : deux décennies de la vie d’Aretha Franklin contées par Liesl Tommy                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Je dessine ce que j’aurais voulu être » : le dernier entretien « Je ne serais pas arrivé là si... » de Sempé au « Monde »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Chanteuse pop, femme de footballeur, créatrice de mode… Les métamorphoses de Victoria Beckham                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : les abricots au foin de Crau d’Armand Arnal                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Royaume-Uni             Au Royaume-Uni, un « été du mécontentement » fait descendre la population dans la rue      Transports, logistique, avocats… Le pays connaît sa vague de grèves la plus importante depuis des décennies.          Par Eric Albert(Londres, correspondance)         Publié aujourd’hui à 02h40, mis à jour à 08h44    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des avocats en grève devant la Haute Cour criminelle de Londres (Old Bailey) afin d’obtenir une hausse de leurs honoraires, le 27 juin 2022.  TAYFUN SALCI / ZUMA PRESS / MAXPPP               La colère a fini par déborder, mercredi 3 août, dans l’entrepôt Amazon de Tilbury, à l’est de Londres, quand la direction a annoncé l’offre faite aux salariés : 35 pence (41 centimes d’euro) supplémentaires pour les manutentionnaires de base, portant leur salaire à 11,45 livres (13,55 euros) de l’heure. Soit 3 % d’augmentation, alors que l’inflation au Royaume-Uni a atteint 9,4 % en juin.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Transports : le Royaume-Uni craint un « été du mécontentement »                 Cette nouvelle a suscité l’émoi à la cantine d’entreprise. Des vidéos postées sur les réseaux sociaux montrent des cadres tentant d’apaiser le courroux ambiant. En vain. Une large partie des employés ont refusé de retourner à leur poste, ce qui a perturbé le fonctionnement de l’entrepôt pendant quarante-huit heures. La tension s’est propagée et des grèves sauvages ont brièvement atteint les sites de Coventry et de Bristol.               « Les gens sont dans des situations financières tellement tendues… Je vois tant de désespoir, explique Steve Garelick, représentant du syndicat GMB, qui suit la situation sur place. Alors, quand on leur propose 35 pence, bien sûr qu’ils sont en colère. » Il a remis une lettre au siège britannique du géant de l’e-commerce réclamant d’augmenter les salaires de base à 15 livres de l’heure. Amazon répond qu’il a « augmenté les salaires à un minimum compris entre 10,50 livres et 11,45 livres par heure, suivant les lieux, ce qui représente une hausse de 29 % depuis 2018 ».           Samedi 13 août, ce sera la quatrième fois depuis le 20 juin que le système ferroviaire est immobilisé          Le cas d’Amazon est symptomatique d’un mouvement de mécontentement social aussi large qu’inédit outre-Manche. Samedi 13 août, neuf compagnies de train – l’essentiel des trains britanniques – seront en grève. C’est la quatrième fois depuis le 20 juin que le système ferroviaire est immobilisé, deux syndicats alternant les débrayages. Ceux-ci ont également eu lieu dans les bus, le métro de Londres, certaines universités, des pubs, ainsi qu’à BT (anciennement British Telecom).          Même les avocats protestent depuis fin juin, faisant grève une semaine sur deux, afin d’obtenir une hausse des honoraires pour les dossiers commis d’office. « C’est l’été du mécontentement », estime M. Garelick, un terme qui fait écho à l’hiver du mécontentement de 1979, lorsque le pays était paralysé du fait d’arrêts de travail aussi bien dans les usines que du côté des éboueurs ou des fossoyeurs.          « Les syndicats ont été mis à genoux »          Ce n’est qu’un début. Les facteurs et les dockers ont annoncé des grèves pour le courant du mois d’août. Mardi 9 août, le Royal College of Nursing, le syndicat des infirmières, a, pour la première fois de son histoire plus que centenaire, recommandé à ses adhérents de cesser le travail, dans le cadre d’un mouvement qui devrait se dérouler en octobre. L’éducation nationale prépare aussi des actions sociales à l’automne.            Il vous reste 62.02% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/08/12/au-royaume-uni-un-ete-du-mecontentement-fait-descendre-les-britanniques-dans-la-rue_6137822_3234.html"},"headline":"Au Royaume-Uni, un \u00ab\u00a0\u00e9t\u00e9 du m\u00e9contentement\u00a0\u00bb fait descendre la population dans la rue","dateCreated":"2022-08-12T02:40:27+02:00","datePublished":"2022-08-12T02:40:27+02:00","dateModified":"2022-08-12T08:44:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Royaume-Uni"],"keywords":["Entreprises","International","Europe","Royaume-Uni","\u00c9conomie"],"description":"Transports, logistique, avocats\u2026 Le pays conna\u00eet sa vague de gr\u00e8ves la plus importante depuis des d\u00e9cennies.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Londres, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/652/0/4300/2150/1342/671/60/0/3cad467_1660230900344-maxnewsfrfour980103.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/12/19-10">
<filnamedate="20220812"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220812"><AAMMJJHH="2022081219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Le directeur général de l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA) a réclamé, devant le Conseil de sécurité de l’ONU, l’accès à la centrale nucléaire de Zaporijia que Moscou et Kiev s’accusent mutuellement d’avoir bombardée.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                                Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Au Royaume-Uni, un « été du mécontentement » fait descendre la population dans la rue                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « La détection des risques politiques doit être un processus collectif et organisé »   Frédéric Jallat Professeur à ESCP Business School                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial La France doit se préparer au défi du grand âge                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Et si l’héritage n’allait pas de soi ?                   Débats  Article réservé à nos abonnés L’emprise, cet obscur pouvoir du prédateur                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Ehpad : « L’Etat, comme Orpea, fait reposer sur les acteurs de terrain la gestion de sa politique de rationnement »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Hard Land. Les 49 secrets de Grady », de Benedict Wells : le chant du Missouri                   Culture « Respect », sur Canal+ : deux décennies de la vie d’Aretha Franklin contées par Liesl Tommy                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Je dessine ce que j’aurais voulu être » : le dernier entretien « Je ne serais pas arrivé là si... » de Sempé au « Monde »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Chanteuse pop, femme de footballeur, créatrice de mode… Les métamorphoses de Victoria Beckham                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : les abricots au foin de Crau d’Armand Arnal                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Guerre en Ukraine en direct : le président ukrainien Volodymyr Zelensky appelle le monde à « réagir immédiatement pour chasser les occupants de la centrale de Zaporijia » Le directeur général de l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA) a réclamé, devant le Conseil de sécurité de l’ONU, l’accès à la centrale nucléaire de Zaporijia que Moscou et Kiev s’accusent mutuellement d’avoir bombardée.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                06:22      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce direct est terminé        Merci de votre fidélité.          Vous pouvez basculer sur notre nouveau live grâce à ce lien.                    00:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La production et l’exportation de pétrole russe en baisse        Dans son rapport du mois d’août, l’Agence internationale de l’énergie (AIE) notre que la production pétrolière russe a chuté, en juillet, de près de 3 % par rapport au niveau d’avant-guerre, avec 310 000 barils par jour en moins.          Les exportations totales de pétrole ont, elles, chuté de 580 000 barils par jour. Selon l’AIE, le réacheminement du pétrole russe vers l’Inde, la Chine et la Turquie ont permis de compenser la baisse des exportations vers l’Europe, les Etats-Unis, le Japon et la Corée du Sud.          De plus, note l’agence, « la demande intérieure russe plus élevée en cette saison a atténué les pertes en amont ».                    00:13   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Le temps presse », alerte le patron de l’AIEA        Le directeur général de l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA), Rafael Grossi, a réclamé, jeudi 11 août, devant le Conseil de sécurité de l’ONU, l’accès à la centrale nucléaire de Zaporijia que Moscou et Kiev s’accusent l’un l’autre d’avoir bombardée.          « L’heure est grave et l’AIEA doit être autorisée à mener sa mission à Zaporijia aussi vite que possible », a déclaré Rafael Grossi, intervenant en vidéo lors de cette réunion d’urgence du Conseil de sécurité.          « Le temps presse », a-t-il insisté, alors que l’AIEA tente, depuis des semaines, d’envoyer une mission pour inspecter la centrale.                    Lire aussi :  Centrale nucléaire de Zaporijia : « L’heure est grave », dit le chef de l’AIEA au Conseil de sécurité de l’ONU                       22:01      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Volodymyr Zelensky appelle le monde à « réagir immédiatement » pour chasser « les occupants » russes        Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a appelé jeudi la communauté internationale à réagir pour faire partir les Russes de la centrale nucléaire de Zaporijia.          « Le monde entier doit réagir immédiatement pour chasser les occupants de la centrale de Zaporijia, » occupée par les troupes russes depuis le 4 mars, a déclaré le président ukrainien dans son adresse vidéo quotidienne. « Seul le retrait total des Russes garantirait la sécurité nucléaire pour toute l’Europe ».                    21:41      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « L’heure est grave », dit le chef de l’AIEA au Conseil de sécurité de l’ONU        « L’heure est grave », a lancé, jeudi, le directeur général de l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA) devant le Conseil de sécurité de l’ONU.          « L’AIEA doit être autorisée à mener sa mission à Zaporijia aussi vite que possible », a déclaré Rafael Grossi, intervenant en vidéo lors de cette réunion d’urgence du Conseil de sécurité. « Le temps presse », a-t-il insisté, alors que l’AIEA tente depuis des semaines d’envoyer une mission pour inspecter la centrale.          Le porte-parole du secrétaire général de l’ONU Antonio Guterres, interrogé à propos d’accusations pointant du doigt une responsabilité de l’ONU dans le retard de l’envoi de la mission de l’AIEA sur place, a de nouveau rejeté cette idée jeudi. « Il s’agit d’une centrale nucléaire au milieu d’un champ de bataille. Je pense qu’on peut imaginer au moins deux ou trois pages d’obstacles », a noté Stéphane Dujarric.          Pour garantir la sécurité du site et permettre une mission d’inspection, Antonio Guterres et les Etats-Unis ont appelé jeudi à la mise en place d’une zone démilitarisée autour de la centrale. « Malheureusement, au lieu d’une désescalade, des incidents encore plus inquiétants ont été rapportés ces derniers jours, incidents qui, s’ils se poursuivent, pourraient conduire à une catastrophe », a déclaré Antonio Guterres dans un communiqué.                    21:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’ancien président russe Dmitri Medvedev en visite chez les séparatistes        L’ex-président russe, Dmitri Medvedev, a effectué, jeudi, avec plusieurs autres hauts responsables de son pays un déplacement dans une région séparatiste prorusse de l’est de l’Ukraine, appelant à resserrer encore les liens avec Moscou. Il s’agit de l’une des plus importantes délégations russes à se rendre dans l’Est ukrainien depuis le début de l’offensive de Moscou, le 24 février.          Dans un communiqué paru sur Telegram, M. Medvedev a affirmé avoir « eu des entretiens au sujet des mesures à prendre en priorité pour assurer la sécurité des républiques du Donbass, sur instruction du président » russe, Vladimir Poutine.          « Une attention particulière a été accordée à l’harmonisation des législations » des régions séparatistes avec celle de la Russie, ainsi qu’à la réparation des infrastructures et à la préparation des écoles pour la rentrée, a-t-il ajouté.          Outre M. Medvedev étaient notamment présents le chef adjoint de l’administration présidentielle russe, Sergueï Kirienko, le ministre de l’intérieur, Vladimir Kolokoltsev, et le chef des services de sécurité (FSB), Alexandre Bortnikov.                    20:35   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                        Un prêtre orthodoxe bénit les tombes de civils non identifiés lors de leurs funérailles dans un cimetière local de la ville de Bouchta, dans la région de Kiev, le 11 août 2022. SERGEI SUPINSKY / AFP                     Le 11/08 à 18:24      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Washington appelle Moscou à cesser ses opérations militaires dans et autour des centrales nucléaires ukrainiennes        Les Etats-Unis ont appelé, jeudi, la Russie à cesser toutes ses opérations militaires dans et autour des centrales nucléaires en Ukraine.          « Combattre près d’une centrale nucléaire est dangereux et irresponsable », a affirmé un porte-parole du département d’Etat, ajoutant que « les Etats-Unis continuent d’appeler la Russie à rendre le plein contrôle [des centrales nucléaires] à l’Ukraine et soutiennent les appels des Ukrainiens à créer une zone démilitarisée dans et autour de la centrale nucléaire » de Zaporijia.                    Le 11/08 à 18:05      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              1,5 milliard d’euros supplémentaires promis pour l’Ukraine        1,5 milliard d’euros pour l’équipement et la formation des troupes ukrainiennes ont été collectés lors d’une conférence internationale rassemblant 26 pays à Copenhague, a annoncé jeudi le ministre de la défense danois.          « Toutes les nations participantes ont promis du soutien, des activités de formation, de déminage ; certaines, des donations concrètes », a dit Morten Bodskov lors d’une conférence de presse. « Ce milliard cinq est mis sur la table aujourd’hui, et c’est de l’argent qui va être utilisé en 2022 et l’année prochaine », a-t-il expliqué.          Les montants exacts des donations de tous les pays, parmi lesquels la France, l’Allemagne et les Etats-Unis, n’ont pas été rendus public, mais le Danemark a annoncé une enveloppe supplémentaire de 114 millions de dollars, portant à près de 417 millions son effort depuis le début de l’invasion russe. La Grande-Bretagne, qui coorganisait la rencontre avec son allié scandinave et l’Ukraine, a promis 300 millions d’euros.          « Nos partenaires savent que nous avons besoin de fonds et se sont déclarés prêts à nous soutenir financièrement », s’est félicité le ministre de la défense ukrainien, Oleksiï Reznikov. « C’est un marathon, et pour un marathon on a besoin d’énergie – et, honnêtement, dans ce cas, l’énergie principale, c’est l’argent », a-t-il ajouté.          Le groupe de donateurs doit se réunir à nouveau à la mi-septembre.                    Le 11/08 à 17:50   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un nouveau bombardement sur la centrale de Zaporijia endommage des capteurs de radiation, annonce Energoatom        Après de premières frappes sur le site de la centrale nucléaire de Zaporijia, Energoatom a annoncé qu’un nouveau bombardement, « près d’un réacteur nucléaire », avait endommagé plusieurs capteurs de radiation.          La compagnie d’Etat ukrainienne, qui gère les centrales nucléaires du pays, a également déclaré qu’une station de pompage des eaux usées domestiques avait été endommagée, évoquant « une fumée importante ».          « La situation empire, car il y a des substances radioactives à proximité », a ajouté Energoatom.                    Le 11/08 à 17:15   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Un tir de roquette russe contre l’Ukraine depuis la région russe de Belgorod vu à l’aube, à Kharkiv, le 11 août 2022. VADIM BELIKOV / AP                     Le 11/08 à 16:48      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              McDonald’s annonce rouvrir certains restaurants en Ukraine        McDonald’s, le géant de la restauration rapide, a annoncé jeudi la réouverture progressive de certains de ses restaurants en Ukraine, à Kiev et dans l’ouest du pays. Ces établissements avaient fermé le 24 février lors de l’invasion du pays par l’armée russe.          Dans une lettre du directeur général Paul Pomroy, transmise aux salariés et publiée jeudi, le groupe explique avoir pris cette décision « après de longues consultations et discussions avec des responsables ukrainiens, des fournisseurs et des spécialistes de la sécurité, et compte tenu de la demande de retour au travail de nos employés ». « Nous avons longuement parlé à nos employés qui ont exprimé un fort désir de retourner au travail et de voir nos restaurants en Ukraine rouvrir, là où il est sûr et responsable de le faire », précise le patron de McDo.          « Ces derniers mois, la conviction que cela soutiendrait un petit mais important sentiment de normalité s’est renforcée. Et les responsables ukrainiens ont indiqué que les entreprises qui reprennent leurs activités soutiendront l’économie locale et le peuple ukrainien », a-t-il ajouté.          La décision a été saluée sur Facebook par le ministre des affaires étrangères ukrainien, Dmytro Kuleba : « Mac revient. » « Le retour d’une grande entreprise américaine est avant tout un signal pour les entreprises internationales quant à la possibilité de travailler en Ukraine, malgré la guerre », a-t-il déclaré. « Ce sont des lieux de travail, des impôts pour le budget de l’Ukraine et la survie de notre économie en période d’agression russe. C’est aussi une partie du redressement de l’Ukraine », a encore souligné M. Kuleba.          Les équipes de McDonald’s vont ainsi, « au cours des prochains mois », commencer à travailler avec les fournisseurs, mais aussi préparer les magasins, « ramener les équipes et les employés des restaurants sur place ». Elles travailleront également à « mettre en œuvre des procédures et des protocoles améliorés pour assurer la sécurité de notre personnel et de nos clients ».          Les marges de l’enseigne de restauration rapide avaient été entamées au deuxième trimestre par les fermetures de restaurants en Ukraine, mais aussi en Russie. Le bénéfice net du groupe avait chuté de 46 % à 1,2 milliard de dollars.                    Le 11/08 à 16:27      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La journaliste russe Marina Ovsiannikova, opposée à l’offensive en Ukraine, assignée à résidence        La journaliste russe Marina Ovsiannikova, connue pour avoir critiqué l’offensive en Ukraine en direct à la télévision russe à la mi-mars, a été assignée à résidence, jeudi, dans le cadre d’une affaire pénale qui pourrait l’envoyer en prison, a annoncé un tribunal de Moscou.          « La cour du district de Basmanny a accédé à la requête des enquêteurs de prendre une mesure de restriction sous la forme d’une assignation à résidence (…) jusqu’au 9 octobre », a fait savoir le tribunal dans un communiqué. Accusée d’avoir « discrédité » l’armée, Mme Ovsiannikova risque jusqu’à dix ans de prison.                    Le 11/08 à 16:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Plusieurs frappes sur la centrale nucléaire de Zaporijia        Plusieurs frappes ont à nouveau touché le site de la centrale nucléaire de Zaporijia, jeudi, a annoncé la compagnie d’Etat ukrainienne Energoatom, qui gère les centrales nucléaires du pays, pointant une responsabilité des forces russes.          Cinq frappes ont été enregistrées « dans la zone du bureau de commandement de la station, juste à côté d’un dépôt de substances radioactives », a fait savoir Energoatom. « L’herbe a pris feu dans une petite zone mais personne n’a été blessé », a également précisé la compagnie.          Cinq frappes supplémentaires ont ensuite touché une caserne de pompiers, située près de la centrale. En raison de ces nouvelles frappes, la rotation des équipes n’a pas pu avoir lieu, a ajouté Energoatom. Toutefois, « la situation est actuellement sous contrôle », a poursuivi la compagnie, précisant que les taux de radiation, à 17 heures, « correspondaient aux normes ».          Dans le même temps, un responsable de l’occupation prorusse, Vladimir Rogov, a accusé des « partisans [du président ukrainien, Volodymyr] Zelensky » d’être à l’origine de ces frappes.                    Le 11/08 à 15:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le chef de l’ONU met en garde contre une « catastrophe » à Zaporijia        Le secrétaire général de l’ONU a mis en garde, jeudi, contre un risque de « catastrophe » à la centrale de Zaporijia, quelques heures avant une réunion d’urgence du Conseil de sécurité à propos de ce site nucléaire que Moscou et Kiev s’accusent mutuellement d’avoir bombardé. « Malheureusement, au lieu d’une désescalade, des incidents encore plus inquiétants ont été rapportés ces derniers jours, incidents qui, s’ils se poursuivent, pourraient conduire à une catastrophe », a déclaré Antonio Guterres dans un communiqué, se disant « profondément préoccupé par la situation dans et autour de la centrale ».          « Il faut être clair, tout dommage subi par Zaporijia ou tout autre site nucléaire en Ukraine, ou n’importe où ailleurs, pourrait provoquer des conséquences catastrophiques non seulement aux alentours, mais pour la région et au-delà. C’est totalement inacceptable », a-t-il insisté.          Des bombardements ont continué dans la nuit de mercredi à jeudi sur la ligne de front en Ukraine, y compris non loin de la centrale située au sud-est de l’Ukraine et occupée par les troupes russes. Moscou et Kiev s’accusent mutuellement d’avoir bombardé la centrale la semaine dernière, sans qu’il soit possible de vérifier ces déclarations de source indépendante.                    Le 11/08 à 15:52   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Des tombes ouvertes de civils non identifiés tués pendant l’occupation russe sont visibles à Boutcha, dans la banlieue nord-est de Kiev, le 11 août 2022. EFREM LUKATSKY / AP                     Le 11/08 à 15:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Depuis le début de l’invasion de l’Ukraine par la Russie, la Turquie attire de plus en plus de Russes en quête d’investissements. Ceux-ci sont actuellement les premiers acquéreurs étrangers de biens immobiliers dans le pays. Selon l’agence des statistiques, entre février et juin 2022, près de 5 000 Russes ont acquis des propriétés dans tout le pays, dont 1 275 pour le seul mois de juin.          Cette ruée s’explique par le fait que tout étranger qui investit ou achète une propriété d’un montant supérieur à 400 000 dollars (388 000 euros) se voit en retour attribuer la nationalité turque. Une facilité qui devrait permettre aux investisseurs de déplacer leurs activités financières de la Russie, lourdement sanctionnée, vers la Turquie, parfaitement connectée au système financier mondial et aux chaînes de valeur occidentales. « Certains achètent des biens pour obtenir le passeport turc, dans le but de créer ensuite leur entreprise en Turquie et de commercer avec la Russie », confirme Mustafa Sert, agent immobilier à Istanbul, qui ne voit « que du bon » dans cette arrivée de capitaux.                    Lire aussi :  La Turquie, destination privilégiée des Russes pour échapper aux sanctions                       Le 11/08 à 15:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La déclaration de Parlement letton relève de la « xénophobie primaire », estime la Russie         La porte-parole du ministère des affaires étrangères russe, Maria Zakharova, a dénoncé la déclaration du Parlement letton qualifiant la Russie d’« Etat soutenant le terrorisme ».          C’est de la « xénophobie primaire », a-t-elle réagi dans un message publié sur Telegram. Elle a par ailleurs qualifié les auteurs d’« idéologues », dignes d’être « traités (…) de néonazis ».                    Le 11/08 à 13:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Ilia Iachine, 39 ans, est l’un des rares leaders de l’opposition démocratique russe à n’avoir pas fui le pays. Il a été interpellé à Moscou, à la fin de juin, sous des motifs fallacieux, après s’être engagé contre la guerre en Ukraine. Lundi 8 août, le tribunal municipal de Moscou a ordonné son maintien en maison d’arrêt durant son procès. Il risque désormais une peine allant jusqu’à quinze ans de prison. La procureure a exigé que l’audience se déroule à huis clos pour « ne pas permettre à Iachine de populariser ses opinions contre la guerre ». L’opposant, compagnon de route d’Alexeï Navalny, qui assistait à la séance de la prison par liaison vidéo, a exhibé une pancarte sur laquelle était inscrit le slogan « Non à la guerre » au moment où le tribunal a annoncé sa décision. Il répond aujourd’hui aux questions que Le Monde lui a transmises par l’intermédiaire de ses avocats.                    Lire aussi :  Ilia Iachine, opposant russe emprisonné : « Les premiers signes du mécontentement de la population sont déjà visibles »                       Le 11/08 à 13:05   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Vylkove, l’amertume des femmes des prisonniers de guerre de l’île des Serpents        Les femmes de Vylkove vivent sans nouvelles de leurs maris et de leurs fils depuis que ces derniers, gardes-côtes de l’île des Serpents, un petit bout de roche pelé de la mer Noire situé à 35 kilomètres des côtes ukrainiennes, ont été faits prisonniers par les forces armées russes. Le dernier appel entre ces familles remonte au 24 février. A 16 heures, la connexion était coupée. Depuis, plus rien.          C’était le premier jour de guerre. « Oleksandr, mon mari, m’a appelée à 6 heures du matin », raconte Svitlana Kryvytska, assise à la terrasse d’un petit restaurant de Vylkove, 9 000 habitants, non loin d’un débarcadère surplombant le Danube. Une offensive russe était en cours pour prendre cette île stratégique, qui commande une zone ouvrant à la fois sur le Danube et sur les grands ports céréaliers de la mer Noire.                A l’entrée de la ville de Vylkove, un panneau où il est inscrit « Liberté pour les défenseurs de l’île des Serpents » et sur lequel sont visibles les visages des soldats emprisonnés par les Russes. Vylkove, oblast d’Odessa, le 5 août 2022. ADRIEN VAUTIER/LE PICTORIUM POUR « LE MONDE »                 A gauche, Oksana Bourkan tient un portrait de son fils, désormais âgé de 25 ans, quand il était cadet. La mère de famille est sans nouvelles de lui depuis le 24 février. A droite, Svitlana Kryvytska tient un portrait de son mari, Oleksandr, prisonnier des Russes depuis la fin du mois de février. Vylkove, oblast d’Odessa, le 4 août 2022. ADRIEN VAUTIER/LE PICTORIUM POUR « LE MONDE »                 L’album militaire du soldat Oleksandr Kryvytsky, 54 ans. Défenseur de l'île des Serpents et prisonnier de guerre depuis le 24 février. Vylkove, oblast d’Odessa, le 4 août 2022. ADRIEN VAUTIER/LE PICTORIUM POUR « LE MONDE »                                          Le contexte       Live  animé par Clémence Apetogbor      Image de couverture :  La centrale nucléaire de Zaporijia, le 4 août 2022.    Alexander Ermochenko / REUTERS          Le Conseil de sécurité de l’ONU a tenu, jeudi 11 août, une réunion d’urgence pour débattre de la situation à la centrale nucléaire ukrainienne de Zaporijia, occupée par les troupes russes, et que Kiev et Moscou s’accusent mutuellement d’avoir bombardée. Le G7 a exigé que la Russie « rende immédiatement » le contrôle de la centrale à l’Ukraine.Kiev a refusé de commenter une éventuelle implication de son armée dans l’attaque qui a causé plusieurs explosions, mardi, sur une base aérienne russe dans l’ouest de la Crimée, territoire ukrainien annexé par Moscou depuis 2014. Des images satellites semblent confirmer la destruction de neuf avions de combat russes.Au moins six personnes ont été tuées et trois autres blessées, mercredi, par des frappes russes sur la ville de Bakhmout, située près du front dans l’est de l’Ukraine, a annoncé le gouverneur régional.Treize civils ont été tués dans la nuit de mardi à mercredi par des bombardements russes dans la région de Dnipro, dans le centre-est de l’Ukraine, a annoncé le gouverneur de la région. Le gouverneur de la région voisine de Zaporijia a, lui, signalé une frappe russe ayant tué une habitante de 52 ans.Le premier navire transportant des céréales ukrainiennes a accosté mercredi au port de Mersin, en Turquie, selon des sites de traçage du trafic maritime, et a trouvé un nouvel acheteur, a rapporté le site d’information Middle East Eye.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. En Ukraine, Boutcha et Kharkiv débordées par les cadavres         Récit. En Crimée, des explosions sur une base russe embarrassantes pour le Kremlin         Décryptages. Washington amplifie son aide militaire et n’hésite plus à fournir de la technologie de pointe         Factuel. Trois pays d’Europe centrale privés de pétrole russe.         Les Décodeurs. Plus de 300 000 tonnes de maïs, de soja et d’huile de tournesol exportés dans dix cargos         Témoignages. Le journal de deux sœurs ukrainiennes : « J’aperçois ma sœur et ma mère sur le quai. Je sors et je serre Sasha dans mes bras. Je pleure. C’est un soulagement immense »         Analyse. Guerre en Ukraine : intimidation et chantage autour de la centrale nucléaire de Zaporijia         Reportage. A Kharkiv, l’odyssée immobile des naufragés du métro : « Pourquoi j’irais quelque part ? Je ne vois plus comment vivre »         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-ukrainien-volodymyr-zelensky-appelle-le-monde-a-reagir-immediatement-pour-chasser-les-occupants-de-la-centrale-de-zaporijia_6137741_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-ukrainien-volodymyr-zelensky-appelle-le-monde-a-reagir-immediatement-pour-chasser-les-occupants-de-la-centrale-de-zaporijia_6137741_3210.html","coverageStartTime":"2022-08-11T22:14:01+00:00","coverageEndTime":"2022-08-12T10:14:01+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky appelle le monde \u00e0 \u00ab\u00a0r\u00e9agir im...","description":"Le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) a r\u00e9clam\u00e9, devant le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU, l\u2019acc\u00e8s \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia que Moscou et Kiev s\u2019accusent mutuellement d\u2019avoir bombard\u00e9e.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Clémence Apetogbor"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : le président ukrainien Volodymyr Zelensky appelle le monde à « réagir immédiatement pour chasser les occupants de la centrale de Zaporijia »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) a r\u00e9clam\u00e9, devant le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU, l\u2019acc\u00e8s \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia que Moscou et Kiev s\u2019accusent mutuellement d\u2019avoir bombard\u00e9e.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/0/0/5755/3765/1342/877/3/0/5c0245c_1660243782435-2022-08-04t000000z-938236691-rc2lpv9606da-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Clémence Apetogbor"
,"startDate":"2022-08-11T22:14:01+00:00"
,"endDate":"2022-08-12T10:14:01+00:00"
  Merci de votre fid\u00e9lit\u00e9.          Vous pouvez basculer sur notre nouveau live gr\u00e2ce \u00e0 ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/888/0/5755/2877/1342/671/60/0/5c0245c_1660243782435-2022-08-04t000000z-938236691-rc2lpv9606da-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce direct est termin\u00e9","dateModified":"2022-08-12T04:22:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-ukrainien-volodymyr-zelensky-appelle-le-monde-a-reagir-immediatement-pour-chasser-les-occupants-de-la-centrale-de-zaporijia_6137741_3210.html#619323","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-ukrainien-volodymyr-zelensky-appelle-le-monde-a-reagir-immediatement-pour-chasser-les-occupants-de-la-centrale-de-zaporijia_6137741_3210.html","datePublished":"2022-08-11T22:51:19+00:00","articleBody":"     Dans son rapport du mois d\u2019ao\u00fbt, l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie (AIE) notre que la production p\u00e9troli\u00e8re russe a chut\u00e9, en juillet, de pr\u00e8s de 3\u00a0% par rapport au niveau d\u2019avant-guerre, avec 310\u00a0000 barils par jour en moins.          Les exportations totales de p\u00e9trole ont, elles, chut\u00e9 de 580\u00a0000 barils par jour. Selon l\u2019AIE, le r\u00e9acheminement du p\u00e9trole russe vers l\u2019Inde, la Chine et la Turquie ont permis de compenser la baisse des exportations vers l\u2019Europe, les Etats-Unis, le Japon et la Cor\u00e9e du Sud.          De plus, note l\u2019agence, \u00ab\u00a0la demande int\u00e9rieure russe plus \u00e9lev\u00e9e en cette saison a att\u00e9nu\u00e9 les pertes en amont\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/888/0/5755/2877/1342/671/60/0/5c0245c_1660243782435-2022-08-04t000000z-938236691-rc2lpv9606da-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La production et l\u2019exportation de p\u00e9trole russe en baisse","dateModified":"2022-08-11T22:51:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-ukrainien-volodymyr-zelensky-appelle-le-monde-a-reagir-immediatement-pour-chasser-les-occupants-de-la-centrale-de-zaporijia_6137741_3210.html#619321","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-ukrainien-volodymyr-zelensky-appelle-le-monde-a-reagir-immediatement-pour-chasser-les-occupants-de-la-centrale-de-zaporijia_6137741_3210.html","datePublished":"2022-08-11T22:13:30+00:00","articleBody":"     Le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), Rafael Grossi, a r\u00e9clam\u00e9, jeudi 11\u00a0ao\u00fbt, devant le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU, l\u2019acc\u00e8s \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia que Moscou et Kiev s\u2019accusent l\u2019un l\u2019autre d\u2019avoir bombard\u00e9e.          \u00ab\u00a0L\u2019heure est grave et l\u2019AIEA doit \u00eatre autoris\u00e9e \u00e0 mener sa mission \u00e0 Zaporijia aussi vite que possible\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Rafael Grossi, intervenant en vid\u00e9o lors de cette r\u00e9union d\u2019urgence du Conseil de s\u00e9curit\u00e9.          \u00ab\u00a0Le temps presse\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9, alors que l\u2019AIEA tente, depuis des semaines, d\u2019envoyer une mission pour inspecter la centrale.                    Lire aussi :  Centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019heure est grave\u00a0\u00bb, dit le chef de l\u2019AIEA au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/888/0/5755/2877/1342/671/60/0/5c0245c_1660243782435-2022-08-04t000000z-938236691-rc2lpv9606da-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le temps presse\u00a0\u00bb, alerte le patron de l\u2019AIEA","dateModified":"2022-08-11T22:13:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-ukrainien-volodymyr-zelensky-appelle-le-monde-a-reagir-immediatement-pour-chasser-les-occupants-de-la-centrale-de-zaporijia_6137741_3210.html#619300","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-ukrainien-volodymyr-zelensky-appelle-le-monde-a-reagir-immediatement-pour-chasser-les-occupants-de-la-centrale-de-zaporijia_6137741_3210.html","datePublished":"2022-08-11T20:01:13+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a appel\u00e9 jeudi la communaut\u00e9 internationale \u00e0 r\u00e9agir pour faire partir les Russes de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia.          \u00ab\u00a0Le monde entier doit r\u00e9agir imm\u00e9diatement pour chasser les occupants de la centrale de Zaporijia,\u00a0\u00bb occup\u00e9e par les troupes russes depuis le 4 mars, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien dans son adresse vid\u00e9o quotidienne. \u00ab\u00a0Seul le retrait total des Russes garantirait la s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aire pour toute l\u2019Europe\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/888/0/5755/2877/1342/671/60/0/5c0245c_1660243782435-2022-08-04t000000z-938236691-rc2lpv9606da-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky appelle le monde \u00e0 \u00ab\u00a0r\u00e9agir imm\u00e9diatement\u00a0\u00bb pour chasser \u00ab\u00a0les occupants\u00a0\u00bb r...","dateModified":"2022-08-11T20:14:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-ukrainien-volodymyr-zelensky-appelle-le-monde-a-reagir-immediatement-pour-chasser-les-occupants-de-la-centrale-de-zaporijia_6137741_3210.html#619294","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-ukrainien-volodymyr-zelensky-appelle-le-monde-a-reagir-immediatement-pour-chasser-les-occupants-de-la-centrale-de-zaporijia_6137741_3210.html","datePublished":"2022-08-11T19:41:57+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0L\u2019heure est grave\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9, jeudi, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) devant le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU.          \u00ab\u00a0L\u2019AIEA doit \u00eatre autoris\u00e9e \u00e0 mener sa mission \u00e0 Zaporijia aussi vite que possible\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Rafael Grossi, intervenant en vid\u00e9o lors de cette r\u00e9union d\u2019urgence du Conseil de s\u00e9curit\u00e9. \u00ab\u00a0Le temps presse\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9, alors que l\u2019AIEA tente depuis des semaines d\u2019envoyer une mission pour inspecter la centrale.          Le porte-parole du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU Antonio Guterres, interrog\u00e9 \u00e0 propos d\u2019accusations pointant du doigt une responsabilit\u00e9 de l\u2019ONU dans le retard de l\u2019envoi de la mission de l\u2019AIEA sur place, a de nouveau rejet\u00e9 cette id\u00e9e jeudi. \u00ab\u00a0Il s\u2019agit d\u2019une centrale nucl\u00e9aire au milieu d\u2019un champ de bataille. Je pense qu\u2019on peut imaginer au moins deux ou trois pages d\u2019obstacles\u00a0\u00bb, a not\u00e9 St\u00e9phane Dujarric.          Pour garantir la s\u00e9curit\u00e9 du site et permettre une mission d\u2019inspection, Antonio Guterres et les Etats-Unis ont appel\u00e9 jeudi \u00e0 la mise en place d\u2019une zone d\u00e9militaris\u00e9e autour de la centrale. \u00ab\u00a0Malheureusement, au lieu d\u2019une d\u00e9sescalade, des incidents encore plus inqui\u00e9tants ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9s ces derniers jours, incidents qui, s\u2019ils se poursuivent, pourraient conduire \u00e0 une catastrophe\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Antonio Guterres dans un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/888/0/5755/2877/1342/671/60/0/5c0245c_1660243782435-2022-08-04t000000z-938236691-rc2lpv9606da-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019heure est grave\u00a0\u00bb, dit le chef de l\u2019AIEA au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU","dateModified":"2022-08-11T20:09:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-ukrainien-volodymyr-zelensky-appelle-le-monde-a-reagir-immediatement-pour-chasser-les-occupants-de-la-centrale-de-zaporijia_6137741_3210.html#619278","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-ukrainien-volodymyr-zelensky-appelle-le-monde-a-reagir-immediatement-pour-chasser-les-occupants-de-la-centrale-de-zaporijia_6137741_3210.html","datePublished":"2022-08-11T19:00:13+00:00","articleBody":"     L\u2019ex-pr\u00e9sident russe, Dmitri Medvedev, a effectu\u00e9, jeudi, avec plusieurs autres hauts responsables de son pays un d\u00e9placement dans une r\u00e9gion s\u00e9paratiste prorusse de l\u2019est de l\u2019Ukraine, appelant \u00e0 resserrer encore les liens avec Moscou. Il s\u2019agit de l\u2019une des plus importantes d\u00e9l\u00e9gations russes \u00e0 se rendre dans l\u2019Est ukrainien depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive de Moscou, le 24\u00a0f\u00e9vrier.          Dans un communiqu\u00e9 paru sur Telegram, M.\u00a0Medvedev a affirm\u00e9 avoir \u00ab\u00a0eu des entretiens au sujet des mesures \u00e0 prendre en priorit\u00e9 pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 des r\u00e9publiques du Donbass, sur instruction du pr\u00e9sident\u00a0\u00bb russe, Vladimir Poutine.          \u00ab\u00a0Une attention particuli\u00e8re a \u00e9t\u00e9 accord\u00e9e \u00e0 l\u2019harmonisation des l\u00e9gislations\u00a0\u00bb des r\u00e9gions s\u00e9paratistes avec celle de la Russie, ainsi qu\u2019\u00e0 la r\u00e9paration des infrastructures et \u00e0 la pr\u00e9paration des \u00e9coles pour la rentr\u00e9e, a-t-il ajout\u00e9.          Outre M.\u00a0Medvedev \u00e9taient notamment pr\u00e9sents le chef adjoint de l\u2019administration pr\u00e9sidentielle russe, Sergue\u00ef Kirienko, le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, Vladimir Kolokoltsev, et le chef des services de s\u00e9curit\u00e9 (FSB), Alexandre Bortnikov.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/888/0/5755/2877/1342/671/60/0/5c0245c_1660243782435-2022-08-04t000000z-938236691-rc2lpv9606da-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ancien pr\u00e9sident russe Dmitri Medvedev en visite chez les s\u00e9paratistes","dateModified":"2022-08-11T19:05:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-ukrainien-volodymyr-zelensky-appelle-le-monde-a-reagir-immediatement-pour-chasser-les-occupants-de-la-centrale-de-zaporijia_6137741_3210.html#619270","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-ukrainien-volodymyr-zelensky-appelle-le-monde-a-reagir-immediatement-pour-chasser-les-occupants-de-la-centrale-de-zaporijia_6137741_3210.html","datePublished":"2022-08-11T18:35:28+00:00","articleBody":"           Un pr\u00eatre orthodoxe b\u00e9nit les tombes de civils non identifi\u00e9s lors de leurs fun\u00e9railles dans un cimeti\u00e8re local de la ville de Bouchta, dans la r\u00e9gion de Kiev, le 11 ao\u00fbt 2022. SERGEI SUPINSKY \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/e246524_1660242833909-916970.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky appelle le monde \u00e0 \u00ab\u00a0r\u00e9agir im...","dateModified":"2022-08-11T18:59:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-ukrainien-volodymyr-zelensky-appelle-le-monde-a-reagir-immediatement-pour-chasser-les-occupants-de-la-centrale-de-zaporijia_6137741_3210.html#619261","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-ukrainien-volodymyr-zelensky-appelle-le-monde-a-reagir-immediatement-pour-chasser-les-occupants-de-la-centrale-de-zaporijia_6137741_3210.html","datePublished":"2022-08-11T16:24:53+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis ont appel\u00e9, jeudi, la Russie \u00e0 cesser toutes ses op\u00e9rations militaires dans et autour des centrales nucl\u00e9aires en Ukraine.          \u00ab\u00a0Combattre pr\u00e8s d\u2019une centrale nucl\u00e9aire est dangereux et irresponsable\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 un porte-parole du d\u00e9partement d\u2019Etat, ajoutant que \u00ab\u00a0les Etats-Unis continuent d\u2019appeler la Russie \u00e0 rendre le plein contr\u00f4le [des centrales nucl\u00e9aires] \u00e0 l\u2019Ukraine et soutiennent les appels des Ukrainiens \u00e0 cr\u00e9er une zone d\u00e9militaris\u00e9e dans et autour de la centrale nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb de Zaporijia.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/888/0/5755/2877/1342/671/60/0/5c0245c_1660243782435-2022-08-04t000000z-938236691-rc2lpv9606da-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington appelle Moscou \u00e0 cesser ses op\u00e9rations militaires dans et autour des centrales nucl\u00e9aires uk...","dateModified":"2022-08-11T16:30:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-ukrainien-volodymyr-zelensky-appelle-le-monde-a-reagir-immediatement-pour-chasser-les-occupants-de-la-centrale-de-zaporijia_6137741_3210.html#619222","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-ukrainien-volodymyr-zelensky-appelle-le-monde-a-reagir-immediatement-pour-chasser-les-occupants-de-la-centrale-de-zaporijia_6137741_3210.html","datePublished":"2022-08-11T16:05:55+00:00","articleBody":"     1,5\u00a0milliard d\u2019euros pour l\u2019\u00e9quipement et la formation des troupes ukrainiennes ont \u00e9t\u00e9 collect\u00e9s lors d\u2019une conf\u00e9rence internationale rassemblant 26\u00a0pays \u00e0 Copenhague, a annonc\u00e9 jeudi le ministre de la d\u00e9fense danois.          \u00ab\u00a0Toutes les nations participantes ont promis du soutien, des activit\u00e9s de formation, de d\u00e9minage\u00a0; certaines, des donations concr\u00e8tes\u00a0\u00bb, a dit Morten Bodskov lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse. \u00ab\u00a0Ce milliard cinq est mis sur la table aujourd\u2019hui, et c\u2019est de l\u2019argent qui va \u00eatre utilis\u00e9 en\u00a02022 et l\u2019ann\u00e9e prochaine\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9.          Les montants exacts des donations de tous les pays, parmi lesquels la France, l\u2019Allemagne et les Etats-Unis, n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 rendus public, mais le Danemark a annonc\u00e9 une enveloppe suppl\u00e9mentaire de 114\u00a0millions de dollars, portant \u00e0 pr\u00e8s de 417\u00a0millions son effort depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe. La Grande-Bretagne, qui coorganisait la rencontre avec son alli\u00e9 scandinave et l\u2019Ukraine, a promis 300\u00a0millions d\u2019euros.          \u00ab\u00a0Nos partenaires savent que nous avons besoin de fonds et se sont d\u00e9clar\u00e9s pr\u00eats \u00e0 nous soutenir financi\u00e8rement\u00a0\u00bb, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 le ministre de la d\u00e9fense ukrainien, Oleksi\u00ef Reznikov. \u00ab\u00a0C\u2019est un marathon, et pour un marathon on a besoin d\u2019\u00e9nergie \u2013 et, honn\u00eatement, dans ce cas, l\u2019\u00e9nergie principale, c\u2019est l\u2019argent\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Le groupe de donateurs doit se r\u00e9unir \u00e0 nouveau \u00e0 la mi-septembre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/888/0/5755/2877/1342/671/60/0/5c0245c_1660243782435-2022-08-04t000000z-938236691-rc2lpv9606da-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"1,5\u00a0milliard d\u2019euros suppl\u00e9mentaires promis pour l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-08-11T16:13:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-ukrainien-volodymyr-zelensky-appelle-le-monde-a-reagir-immediatement-pour-chasser-les-occupants-de-la-centrale-de-zaporijia_6137741_3210.html#619127","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-ukrainien-volodymyr-zelensky-appelle-le-monde-a-reagir-immediatement-pour-chasser-les-occupants-de-la-centrale-de-zaporijia_6137741_3210.html","datePublished":"2022-08-11T15:50:32+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s de premi\u00e8res frappes sur le site de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, Energoatom a annonc\u00e9 qu\u2019un nouveau bombardement, \u00ab\u00a0pr\u00e8s d\u2019un r\u00e9acteur nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb, avait endommag\u00e9 plusieurs capteurs de radiation.          La compagnie d\u2019Etat ukrainienne, qui g\u00e8re les centrales nucl\u00e9aires du pays, a \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019une station de pompage des eaux us\u00e9es domestiques avait \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9e, \u00e9voquant \u00ab\u00a0une fum\u00e9e importante\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0La situation empire, car il y a des substances radioactives \u00e0 proximit\u00e9\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 Energoatom.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/888/0/5755/2877/1342/671/60/0/5c0245c_1660243782435-2022-08-04t000000z-938236691-rc2lpv9606da-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un nouveau bombardement sur la centrale de Zaporijia endommage des capteurs de radiation, annonce Energoat...","dateModified":"2022-08-11T15:53:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-ukrainien-volodymyr-zelensky-appelle-le-monde-a-reagir-immediatement-pour-chasser-les-occupants-de-la-centrale-de-zaporijia_6137741_3210.html#619202","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-ukrainien-volodymyr-zelensky-appelle-le-monde-a-reagir-immediatement-pour-chasser-les-occupants-de-la-centrale-de-zaporijia_6137741_3210.html","datePublished":"2022-08-11T15:15:21+00:00","articleBody":"                     Un tir de roquette russe contre l\u2019Ukraine depuis la r\u00e9gion russe de Belgorod vu \u00e0 l\u2019aube, \u00e0 Kharkiv, le 11 ao\u00fbt 2022. VADIM BELIKOV \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/c78008d_f830ce39acf64cf3a3060acf2e5d5641-f830ce39acf64cf3a3060acf2e5d5641-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky appelle le monde \u00e0 \u00ab\u00a0r\u00e9agir im...","dateModified":"2022-08-11T15:23:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-ukrainien-volodymyr-zelensky-appelle-le-monde-a-reagir-immediatement-pour-chasser-les-occupants-de-la-centrale-de-zaporijia_6137741_3210.html#619178","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-ukrainien-volodymyr-zelensky-appelle-le-monde-a-reagir-immediatement-pour-chasser-les-occupants-de-la-centrale-de-zaporijia_6137741_3210.html","datePublished":"2022-08-11T14:48:40+00:00","articleBody":"     McDonald\u2019s, le g\u00e9ant de la restauration rapide, a annonc\u00e9 jeudi la r\u00e9ouverture progressive de certains de ses restaurants en Ukraine, \u00e0 Kiev et dans l\u2019ouest du pays. Ces \u00e9tablissements avaient ferm\u00e9 le 24\u00a0f\u00e9vrier lors de l\u2019invasion du pays par l\u2019arm\u00e9e russe.          Dans une lettre du directeur g\u00e9n\u00e9ral Paul Pomroy, transmise aux salari\u00e9s et publi\u00e9e jeudi, le groupe explique avoir pris cette d\u00e9cision \u00ab\u00a0apr\u00e8s de longues consultations et discussions avec des responsables ukrainiens, des fournisseurs et des sp\u00e9cialistes de la s\u00e9curit\u00e9, et compte tenu de la demande de retour au travail de nos employ\u00e9s\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous avons longuement parl\u00e9 \u00e0 nos employ\u00e9s qui ont exprim\u00e9 un fort d\u00e9sir de retourner au travail et de voir nos restaurants en Ukraine rouvrir, l\u00e0 o\u00f9 il est s\u00fbr et responsable de le faire\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise le patron de McDo.          \u00ab\u00a0Ces derniers mois, la conviction que cela soutiendrait un petit mais important sentiment de normalit\u00e9 s\u2019est renforc\u00e9e. Et les responsables ukrainiens ont indiqu\u00e9 que les entreprises qui reprennent leurs activit\u00e9s soutiendront l\u2019\u00e9conomie locale et le peuple ukrainien\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          La d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 salu\u00e9e sur Facebook par le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Dmytro Kuleba\u00a0: \u00ab\u00a0Mac revient.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Le retour d\u2019une grande entreprise am\u00e9ricaine est avant tout un signal pour les entreprises internationales quant \u00e0 la possibilit\u00e9 de travailler en Ukraine, malgr\u00e9 la guerre\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9. \u00ab\u00a0Ce sont des lieux de travail, des imp\u00f4ts pour le budget de l\u2019Ukraine et la survie de notre \u00e9conomie en p\u00e9riode d\u2019agression russe. C\u2019est aussi une partie du redressement de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a encore soulign\u00e9 M.\u00a0Kuleba.          Les \u00e9quipes de McDonald\u2019s vont ainsi, \u00ab\u00a0au cours des prochains mois\u00a0\u00bb, commencer \u00e0 travailler avec les fournisseurs, mais aussi pr\u00e9parer les magasins, \u00ab\u00a0ramener les \u00e9quipes et les employ\u00e9s des restaurants sur place\u00a0\u00bb. Elles travailleront \u00e9galement \u00e0 \u00ab\u00a0mettre en \u0153uvre des proc\u00e9dures et des protocoles am\u00e9lior\u00e9s pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 de notre personnel et de nos clients\u00a0\u00bb.          Les marges de l\u2019enseigne de restauration rapide avaient \u00e9t\u00e9 entam\u00e9es au deuxi\u00e8me trimestre par les fermetures de restaurants en Ukraine, mais aussi en Russie. Le b\u00e9n\u00e9fice net du groupe avait chut\u00e9 de 46\u00a0% \u00e0 1,2\u00a0milliard de dollars.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/888/0/5755/2877/1342/671/60/0/5c0245c_1660243782435-2022-08-04t000000z-938236691-rc2lpv9606da-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"McDonald\u2019s annonce rouvrir certains restaurants en Ukraine","dateModified":"2022-08-11T15:04:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-ukrainien-volodymyr-zelensky-appelle-le-monde-a-reagir-immediatement-pour-chasser-les-occupants-de-la-centrale-de-zaporijia_6137741_3210.html#619135","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-ukrainien-volodymyr-zelensky-appelle-le-monde-a-reagir-immediatement-pour-chasser-les-occupants-de-la-centrale-de-zaporijia_6137741_3210.html","datePublished":"2022-08-11T14:27:04+00:00","articleBody":"     La journaliste russe Marina Ovsiannikova, connue pour avoir critiqu\u00e9 l\u2019offensive en Ukraine en direct \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision russe \u00e0 la mi-mars, a \u00e9t\u00e9 assign\u00e9e \u00e0 r\u00e9sidence, jeudi, dans le cadre d\u2019une affaire p\u00e9nale qui pourrait l\u2019envoyer en prison, a annonc\u00e9 un tribunal de Moscou.          \u00ab\u00a0La cour du district de Basmanny a acc\u00e9d\u00e9 \u00e0 la requ\u00eate des enqu\u00eateurs de prendre une mesure de restriction sous la forme d\u2019une assignation \u00e0 r\u00e9sidence (\u2026) jusqu\u2019au 9\u00a0octobre\u00a0\u00bb, a fait savoir le tribunal dans un communiqu\u00e9. Accus\u00e9e d\u2019avoir \u00ab\u00a0discr\u00e9dit\u00e9\u00a0\u00bb l\u2019arm\u00e9e, Mme Ovsiannikova risque jusqu\u2019\u00e0 dix ans de prison.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/888/0/5755/2877/1342/671/60/0/5c0245c_1660243782435-2022-08-04t000000z-938236691-rc2lpv9606da-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La journaliste russe Marina Ovsiannikova, oppos\u00e9e \u00e0 l\u2019offensive en Ukraine, assign\u00e9e \u00e0 r\u00e9sidence","dateModified":"2022-08-11T14:39:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-ukrainien-volodymyr-zelensky-appelle-le-monde-a-reagir-immediatement-pour-chasser-les-occupants-de-la-centrale-de-zaporijia_6137741_3210.html#619104","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-ukrainien-volodymyr-zelensky-appelle-le-monde-a-reagir-immediatement-pour-chasser-les-occupants-de-la-centrale-de-zaporijia_6137741_3210.html","datePublished":"2022-08-11T14:15:07+00:00","articleBody":"     Plusieurs frappes ont \u00e0 nouveau touch\u00e9 le site de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, jeudi, a annonc\u00e9 la compagnie d\u2019Etat ukrainienne Energoatom, qui g\u00e8re les centrales nucl\u00e9aires du pays, pointant une responsabilit\u00e9 des forces russes.          Cinq frappes ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9es \u00ab\u00a0dans la zone du bureau de commandement de la station, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d\u2019un d\u00e9p\u00f4t de substances radioactives\u00a0\u00bb, a fait savoir Energoatom. \u00ab\u00a0L\u2019herbe a pris feu dans une petite zone mais personne n\u2019a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9\u00a0\u00bb, a \u00e9galement pr\u00e9cis\u00e9 la compagnie.          Cinq frappes suppl\u00e9mentaires ont ensuite touch\u00e9 une caserne de pompiers, situ\u00e9e pr\u00e8s de la centrale. En raison de ces nouvelles frappes, la rotation des \u00e9quipes n\u2019a pas pu avoir lieu, a ajout\u00e9 Energoatom. Toutefois, \u00ab\u00a0la situation est actuellement sous contr\u00f4le\u00a0\u00bb, a poursuivi la compagnie, pr\u00e9cisant que les taux de radiation, \u00e0 17\u00a0heures, \u00ab\u00a0correspondaient aux normes\u00a0\u00bb.          Dans le m\u00eame temps, un responsable de l\u2019occupation prorusse, Vladimir Rogov, a accus\u00e9 des \u00ab\u00a0partisans [du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr] Zelensky\u00a0\u00bb d\u2019\u00eatre \u00e0 l\u2019origine de ces frappes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/888/0/5755/2877/1342/671/60/0/5c0245c_1660243782435-2022-08-04t000000z-938236691-rc2lpv9606da-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plusieurs frappes sur la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia","dateModified":"2022-08-11T16:10:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-ukrainien-volodymyr-zelensky-appelle-le-monde-a-reagir-immediatement-pour-chasser-les-occupants-de-la-centrale-de-zaporijia_6137741_3210.html#619099","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-ukrainien-volodymyr-zelensky-appelle-le-monde-a-reagir-immediatement-pour-chasser-les-occupants-de-la-centrale-de-zaporijia_6137741_3210.html","datePublished":"2022-08-11T13:55:43+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU a mis en garde, jeudi, contre un risque de \u00ab\u00a0catastrophe\u00a0\u00bb \u00e0 la centrale de Zaporijia, quelques heures avant une r\u00e9union d\u2019urgence du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 propos de ce site nucl\u00e9aire que Moscou et Kiev s\u2019accusent mutuellement d\u2019avoir bombard\u00e9. \u00ab\u00a0Malheureusement, au lieu d\u2019une d\u00e9sescalade, des incidents encore plus inqui\u00e9tants ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9s ces derniers jours, incidents qui, s\u2019ils se poursuivent, pourraient conduire \u00e0 une catastrophe\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Antonio Guterres dans un communiqu\u00e9, se disant \u00ab\u00a0profond\u00e9ment pr\u00e9occup\u00e9 par la situation dans et autour de la centrale\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Il faut \u00eatre clair, tout dommage subi par Zaporijia ou tout autre site nucl\u00e9aire en Ukraine, ou n\u2019importe o\u00f9 ailleurs, pourrait provoquer des cons\u00e9quences catastrophiques non seulement aux alentours, mais pour la r\u00e9gion et au-del\u00e0. C\u2019est totalement inacceptable\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9.          Des bombardements ont continu\u00e9 dans la nuit de mercredi \u00e0 jeudi sur la ligne de front en Ukraine, y compris non loin de la centrale situ\u00e9e au sud-est de l\u2019Ukraine et occup\u00e9e par les troupes russes. Moscou et Kiev s\u2019accusent mutuellement d\u2019avoir bombard\u00e9 la centrale la semaine derni\u00e8re, sans qu\u2019il soit possible de v\u00e9rifier ces d\u00e9clarations de source ind\u00e9pendante.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/888/0/5755/2877/1342/671/60/0/5c0245c_1660243782435-2022-08-04t000000z-938236691-rc2lpv9606da-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chef de l\u2019ONU met en garde contre une \u00ab\u00a0catastrophe\u00a0\u00bb \u00e0 Zaporijia","dateModified":"2022-08-11T14:05:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-ukrainien-volodymyr-zelensky-appelle-le-monde-a-reagir-immediatement-pour-chasser-les-occupants-de-la-centrale-de-zaporijia_6137741_3210.html#619101","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-ukrainien-volodymyr-zelensky-appelle-le-monde-a-reagir-immediatement-pour-chasser-les-occupants-de-la-centrale-de-zaporijia_6137741_3210.html","datePublished":"2022-08-11T13:52:07+00:00","articleBody":"                     Des tombes ouvertes de civils non identifi\u00e9s tu\u00e9s pendant l\u2019occupation russe sont visibles \u00e0 Boutcha, dans la banlieue nord-est de Kiev, le 11\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. EFREM LUKATSKY \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/35d7acf_1660225775782-533405.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky appelle le monde \u00e0 \u00ab\u00a0r\u00e9agir im...","dateModified":"2022-08-11T14:03:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-ukrainien-volodymyr-zelensky-appelle-le-monde-a-reagir-immediatement-pour-chasser-les-occupants-de-la-centrale-de-zaporijia_6137741_3210.html#619091","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-ukrainien-volodymyr-zelensky-appelle-le-monde-a-reagir-immediatement-pour-chasser-les-occupants-de-la-centrale-de-zaporijia_6137741_3210.html","datePublished":"2022-08-11T13:49:05+00:00","articleBody":"     Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, la Turquie attire de plus en plus de Russes en qu\u00eate d\u2019investissements. Ceux-ci sont actuellement les premiers acqu\u00e9reurs \u00e9trangers de biens immobiliers dans le pays. Selon l\u2019agence des statistiques, entre f\u00e9vrier et juin\u00a02022, pr\u00e8s de 5\u00a0000 Russes ont acquis des propri\u00e9t\u00e9s dans tout le pays, dont 1 275 pour le seul mois de juin.          Cette ru\u00e9e s\u2019explique par le fait que tout \u00e9tranger qui investit ou ach\u00e8te une propri\u00e9t\u00e9 d\u2019un montant sup\u00e9rieur \u00e0 400\u00a0000\u00a0dollars (388\u00a0000\u00a0euros) se voit en retour attribuer la nationalit\u00e9 turque. Une facilit\u00e9 qui devrait permettre aux investisseurs de d\u00e9placer leurs activit\u00e9s financi\u00e8res de la Russie, lourdement sanctionn\u00e9e, vers la Turquie, parfaitement connect\u00e9e au syst\u00e8me financier mondial et aux cha\u00eenes de valeur occidentales. \u00ab\u00a0Certains ach\u00e8tent des biens pour obtenir le passeport turc, dans le but de cr\u00e9er ensuite leur entreprise en Turquie et de commercer avec la Russie\u00a0\u00bb, confirme Mustafa Sert, agent immobilier \u00e0 Istanbul, qui ne voit \u00ab\u00a0que du bon\u00a0\u00bb dans cette arriv\u00e9e de capitaux.                    Lire aussi :  La Turquie, destination privil\u00e9gi\u00e9e des Russes pour \u00e9chapper aux sanctions         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/888/0/5755/2877/1342/671/60/0/5c0245c_1660243782435-2022-08-04t000000z-938236691-rc2lpv9606da-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky appelle le monde \u00e0 \u00ab\u00a0r\u00e9agir im...","dateModified":"2022-08-11T14:44:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-ukrainien-volodymyr-zelensky-appelle-le-monde-a-reagir-immediatement-pour-chasser-les-occupants-de-la-centrale-de-zaporijia_6137741_3210.html#619093","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-ukrainien-volodymyr-zelensky-appelle-le-monde-a-reagir-immediatement-pour-chasser-les-occupants-de-la-centrale-de-zaporijia_6137741_3210.html","datePublished":"2022-08-11T13:45:38+00:00","articleBody":"     La porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Maria Zakharova, a d\u00e9nonc\u00e9 la d\u00e9claration du Parlement letton qualifiant la Russie d\u2019\u00ab\u00a0Etat soutenant le terrorisme\u00a0\u00bb.          C\u2019est de la \u00ab\u00a0x\u00e9nophobie primaire\u00a0\u00bb, a-t-elle r\u00e9agi dans un message publi\u00e9 sur Telegram. Elle a par ailleurs qualifi\u00e9 les auteurs d\u2019\u00ab\u00a0id\u00e9ologues\u00a0\u00bb, dignes d\u2019\u00eatre \u00ab\u00a0trait\u00e9s (\u2026) de n\u00e9onazis\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/888/0/5755/2877/1342/671/60/0/5c0245c_1660243782435-2022-08-04t000000z-938236691-rc2lpv9606da-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La d\u00e9claration de Parlement letton rel\u00e8ve de la \u00ab\u00a0x\u00e9nophobie primaire\u00a0\u00bb, estime la Russie ","dateModified":"2022-08-11T14:42:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-ukrainien-volodymyr-zelensky-appelle-le-monde-a-reagir-immediatement-pour-chasser-les-occupants-de-la-centrale-de-zaporijia_6137741_3210.html#618984","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-ukrainien-volodymyr-zelensky-appelle-le-monde-a-reagir-immediatement-pour-chasser-les-occupants-de-la-centrale-de-zaporijia_6137741_3210.html","datePublished":"2022-08-11T11:42:06+00:00","articleBody":"     Ilia Iachine, 39\u00a0ans, est l\u2019un des rares leaders de l\u2019opposition d\u00e9mocratique russe \u00e0 n\u2019avoir pas fui le pays. Il a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 \u00e0 Moscou, \u00e0 la fin de juin, sous des motifs fallacieux, apr\u00e8s s\u2019\u00eatre engag\u00e9 contre la guerre en Ukraine. Lundi 8\u00a0ao\u00fbt, le tribunal municipal de Moscou a ordonn\u00e9 son maintien en maison d\u2019arr\u00eat durant son proc\u00e8s. Il risque d\u00e9sormais une peine allant jusqu\u2019\u00e0 quinze ans de prison. La procureure a exig\u00e9 que l\u2019audience se d\u00e9roule \u00e0 huis clos pour \u00ab\u00a0ne pas permettre \u00e0 Iachine de populariser ses opinions contre la guerre\u00a0\u00bb. L\u2019opposant, compagnon de route d\u2019Alexe\u00ef Navalny, qui assistait \u00e0 la s\u00e9ance de la prison par liaison vid\u00e9o, a exhib\u00e9 une pancarte sur laquelle \u00e9tait inscrit le slogan \u00ab\u00a0Non \u00e0 la guerre\u00a0\u00bb au moment o\u00f9 le tribunal a annonc\u00e9 sa d\u00e9cision. Il r\u00e9pond aujourd\u2019hui aux questions que Le Monde lui a transmises par l\u2019interm\u00e9diaire de ses avocats.                    Lire aussi :  Ilia Iachine, opposant russe emprisonn\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Les premiers signes du m\u00e9contentement de la population sont d\u00e9j\u00e0 visibles\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/888/0/5755/2877/1342/671/60/0/5c0245c_1660243782435-2022-08-04t000000z-938236691-rc2lpv9606da-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky appelle le monde \u00e0 \u00ab\u00a0r\u00e9agir im...","dateModified":"2022-08-11T12:01:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-ukrainien-volodymyr-zelensky-appelle-le-monde-a-reagir-immediatement-pour-chasser-les-occupants-de-la-centrale-de-zaporijia_6137741_3210.html#618920","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-ukrainien-volodymyr-zelensky-appelle-le-monde-a-reagir-immediatement-pour-chasser-les-occupants-de-la-centrale-de-zaporijia_6137741_3210.html","datePublished":"2022-08-11T11:05:02+00:00","articleBody":"     Les femmes de Vylkove vivent sans nouvelles de leurs maris et de leurs fils depuis que ces derniers, gardes-c\u00f4tes de l\u2019\u00eele des Serpents, un petit bout de roche pel\u00e9 de la mer Noire situ\u00e9 \u00e0 35\u00a0kilom\u00e8tres des c\u00f4tes ukrainiennes, ont \u00e9t\u00e9 faits prisonniers par les forces arm\u00e9es russes. Le dernier appel entre ces familles remonte au 24 f\u00e9vrier. A 16 heures, la connexion \u00e9tait coup\u00e9e. Depuis, plus rien.          C\u2019\u00e9tait le premier jour de guerre. \u00ab\u00a0Oleksandr, mon mari, m\u2019a appel\u00e9e \u00e0 6 heures du matin\u00a0\u00bb, raconte Svitlana Kryvytska, assise \u00e0 la terrasse d\u2019un petit restaurant de Vylkove, 9 000 habitants, non loin d\u2019un d\u00e9barcad\u00e8re surplombant le Danube. Une offensive russe \u00e9tait en cours pour prendre cette \u00eele strat\u00e9gique, qui commande une zone ouvrant \u00e0 la fois sur le Danube et sur les grands ports c\u00e9r\u00e9aliers de la mer Noire.                A l\u2019entr\u00e9e de la ville de Vylkove, un panneau o\u00f9 il est inscrit \u00ab\u00a0Libert\u00e9 pour les d\u00e9fenseurs de l\u2019\u00eele des Serpents\u00a0\u00bb et sur lequel sont visibles les visages des soldats emprisonn\u00e9s par les Russes. Vylkove, oblast d\u2019Odessa, le 5 ao\u00fbt 2022. ADRIEN VAUTIER\/LE PICTORIUM POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 A gauche, Oksana Bourkan tient un portrait de son fils, d\u00e9sormais \u00e2g\u00e9 de 25\u00a0ans, quand il \u00e9tait cadet. La m\u00e8re de famille est sans nouvelles de lui depuis le 24 f\u00e9vrier. A droite, Svitlana Kryvytska tient un portrait de son mari, Oleksandr, prisonnier des Russes depuis la fin du mois de f\u00e9vrier. Vylkove, oblast d\u2019Odessa, le 4 ao\u00fbt 2022. ADRIEN VAUTIER\/LE PICTORIUM POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 L\u2019album militaire du soldat Oleksandr Kryvytsky, 54 ans. D\u00e9fenseur de l'\u00eele des Serpents et prisonnier de guerre depuis le 24 f\u00e9vrier. Vylkove, oblast d\u2019Odessa, le 4 ao\u00fbt 2022. ADRIEN VAUTIER\/LE PICTORIUM POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/10/16c44a8_1660175767779-vylkove-1.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Vylkove, l\u2019amertume des femmes des prisonniers de guerre de l\u2019\u00eele des Serpents","dateModified":"2022-08-11T11:25:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-ukrainien-volodymyr-zelensky-appelle-le-monde-a-reagir-immediatement-pour-chasser-les-occupants-de-la-centrale-de-zaporijia_6137741_3210.html#619012","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-ukrainien-volodymyr-zelensky-appelle-le-monde-a-reagir-immediatement-pour-chasser-les-occupants-de-la-centrale-de-zaporijia_6137741_3210.html","datePublished":"2022-08-11T10:35:01+00:00","articleBody":"     Londres et Copenhague ont annonc\u00e9 jeudi apporter une aide suppl\u00e9mentaire \u00e0 l\u2019Ukraine sous forme de financements et d\u2019armes, dans le cadre d\u2019une conf\u00e9rence internationale des donateurs qui se tient dans la capitale danoise. Dans un communiqu\u00e9, le Royaume-Uni a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il fournirait \u00e0 l\u2019Ukraine davantage de syst\u00e8mes de roquettes \u00e0 lancements multiples, capables de frapper des cibles situ\u00e9es \u00e0 80\u00a0kilom\u00e8tres, pour permettre \u00e0 l\u2019Ukraine de se d\u00e9fendre contre l\u2019artillerie lourde russe.          Le Danemark va quant \u00e0 lui augmenter son aide financi\u00e8re \u00e0 l\u2019Ukraine de 110\u00a0millions d\u2019euros, a d\u00e9clar\u00e9 la premi\u00e8re ministre, Mette Frederiksen, lors de la conf\u00e9rence. \u00ab\u00a0Il s\u2019agit d\u2019une guerre contre les valeurs sur lesquelles reposent l\u2019Europe et le monde libre (\u2026). Aujourd\u2019hui, nous r\u00e9affirmons notre engagement \u00e0 soutenir l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9. Le pays a \u00e9galement annonc\u00e9 mercredi qu\u2019il allait d\u00e9p\u00eacher des instructeurs militaires en Grande-Bretagne pour aider \u00e0 entra\u00eener les soldats ukrainiens et former des officiers ukrainiens sur son sol.          La conf\u00e9rence tripartite, qui est organis\u00e9e par l\u2019Ukraine, le Danemark et le Royaume-Uni, a pour but de discuter du soutien \u00e0 long terme \u00e0 apporter \u00e0 Kiev apr\u00e8s l\u2019invasion russe en f\u00e9vrier dernier, en pr\u00e9sence du ministre de la d\u00e9fense, Oleksii Reznikov. Ce dernier s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 des annonces faites par les deux pays sur Twitter, \u00e9crivant\u00a0notamment : \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine a une arm\u00e9e forte et des partenaires fiables. C\u2019est comme cela que nous gagnerons\u00a0!\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/888/0/5755/2877/1342/671/60/0/5c0245c_1660243782435-2022-08-04t000000z-938236691-rc2lpv9606da-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Royaume-Uni et le Danemark vont apporter une aide suppl\u00e9mentaire \u00e0 l\u2019Ukraine sous forme de financem...","dateModified":"2022-08-11T11:00:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-ukrainien-volodymyr-zelensky-appelle-le-monde-a-reagir-immediatement-pour-chasser-les-occupants-de-la-centrale-de-zaporijia_6137741_3210.html#618964","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-ukrainien-volodymyr-zelensky-appelle-le-monde-a-reagir-immediatement-pour-chasser-les-occupants-de-la-centrale-de-zaporijia_6137741_3210.html","datePublished":"2022-08-11T10:06:10+00:00","articleBody":"     Les bombardements ont continu\u00e9 dans la nuit de mercredi\u00a010 \u00e0 jeudi 11\u00a0ao\u00fbt sur la ligne de front en Ukraine, y compris non loin de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia.          A Nikopol, \u00e0 une centaine de kilom\u00e8tres de la centrale de Zaporijia, qui se trouve de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 du fleuve Dnipro, le gouverneur Valentyn Reznitchenko a rapport\u00e9 sur son compte Telegram trois morts et neuf bless\u00e9s dans des bombardements russes nocturnes avec des lance-roquettes multiples Grad.          Dans le Donbass, le chef de l\u2019administration militaire de la r\u00e9gion de Donetsk, Pavlo Kyrylenko, a annonc\u00e9 sur Telegram jeudi matin que onze civils avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s lors des derni\u00e8res vingt-quatre\u00a0heures\u00a0: six \u00e0 Bakhmout, trois \u00e0 Soledar, un \u00e0 Krasnohorivka et un \u00e0 Avdi\u00efvka. Les forces russes, qui pilonnent sans cesse la ville de Soledar, tentent d\u2019en chasser l\u2019arm\u00e9e ukrainienne afin d\u2019avancer vers la ville voisine, plus grande, de Bakhmout.          L\u2019avanc\u00e9e russe, r\u00e9elle, est tr\u00e8s lente et la guerre s\u2019est transform\u00e9e en duel d\u2019artillerie entre deux arm\u00e9es, retranch\u00e9es autour de quelques localit\u00e9s.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/888/0/5755/2877/1342/671/60/0/5c0245c_1660243782435-2022-08-04t000000z-938236691-rc2lpv9606da-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les bombardements se poursuivent dans le Donbass et dans la r\u00e9gion de Dnipro, non loin de la centrale de Za...","dateModified":"2022-08-11T10:57:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-ukrainien-volodymyr-zelensky-appelle-le-monde-a-reagir-immediatement-pour-chasser-les-occupants-de-la-centrale-de-zaporijia_6137741_3210.html#618960","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-ukrainien-volodymyr-zelensky-appelle-le-monde-a-reagir-immediatement-pour-chasser-les-occupants-de-la-centrale-de-zaporijia_6137741_3210.html","datePublished":"2022-08-11T10:03:02+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e bi\u00e9lorusse a d\u00e9menti jeudi les informations sur des explosions qui se seraient produites dans la nuit pr\u00e8s d\u2019un a\u00e9rodrome militaire dans la r\u00e9gion de Gomel, dans le sud-est du pays, non loin de sa fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Le 10\u00a0ao\u00fbt, pr\u00e8s de 23\u00a0heures, lors d\u2019une course de contr\u00f4le, un v\u00e9hicule a pris feu apr\u00e8s le remplacement de son moteur, a fait savoir le minist\u00e8re de la d\u00e9fense bi\u00e9lorusse dans un communiqu\u00e9.\u00a0Le feu a \u00e9t\u00e9 rapidement ma\u00eetris\u00e9. Personne n\u2019a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9.\u00a0\u00bb          Une cha\u00eene Telegram bi\u00e9lorusse, sp\u00e9cialis\u00e9e notamment dans le suivi et la surveillance du conflit en Ukraine, avait affirm\u00e9 plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e qu\u2019\u00ab\u00a0au moins huit explosions\u00a0\u00bb se sont produites pr\u00e8s d\u2019un a\u00e9rodrome militaire \u00e0 Ziabrovka, dans la r\u00e9gion de Gomel. Selon Franak Viacorka, conseiller de la cheffe de l\u2019opposition bi\u00e9lorusse en exil, Svetlana Tsikhanovska\u00efa, des avions militaires russes sont souvent stationn\u00e9s dans cet a\u00e9rodrome. Il a toutefois pr\u00e9cis\u00e9 sur Twitter qu\u2019il n\u2019y avait \u00ab\u00a0pas de confirmation\u00a0\u00bb pour l\u2019heure que ces explosions puissent \u00eatre li\u00e9es aux man\u0153uvres russes ou bi\u00e9lorusses sur le territoire de cette ex-r\u00e9publique sovi\u00e9tique.          Principal alli\u00e9 de Moscou, le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse Alexandre Loukachenko, au pouvoir depuis 1994, avait laiss\u00e9 libre acc\u00e8s au territoire de son pays \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe pour qu\u2019elle puisse lancer son offensive sur l\u2019Ukraine le 24\u00a0f\u00e9vrier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/888/0/5755/2877/1342/671/60/0/5c0245c_1660243782435-2022-08-04t000000z-938236691-rc2lpv9606da-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bi\u00e9lorussie\u00a0: l\u2019arm\u00e9e d\u00e9ment les informations sur des explosions pr\u00e8s d\u2019un a\u00e9rodrome militaire","dateModified":"2022-08-11T10:53:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-ukrainien-volodymyr-zelensky-appelle-le-monde-a-reagir-immediatement-pour-chasser-les-occupants-de-la-centrale-de-zaporijia_6137741_3210.html#618950","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-ukrainien-volodymyr-zelensky-appelle-le-monde-a-reagir-immediatement-pour-chasser-les-occupants-de-la-centrale-de-zaporijia_6137741_3210.html","datePublished":"2022-08-11T09:36:31+00:00","articleBody":"     Le Parlement letton, la Saeima, a qualifi\u00e9 la Russie d\u2019\u00ab\u00a0Etat soutenant le terrorisme\u00a0\u00bb, dont les actes en Ukraine constituent un \u00ab\u00a0g\u00e9nocide cibl\u00e9 contre le peuple ukrainien\u00a0\u00bb, dans une d\u00e9claration publi\u00e9e sur son site internet, imm\u00e9diatement salu\u00e9e par Kiev.          Les d\u00e9put\u00e9s lettons assimilent \u00ab\u00a0les violences perp\u00e9tr\u00e9es par la Russie \u00e0 des fins politiques contre les civils\u00a0\u00bb \u00e0 \u00ab\u00a0du terrorisme\u00a0\u00bb. Selon eux, la Russie utilise notamment des munitions interdites \u00e0 l\u2019\u00e9chelle internationale \u00ab\u00a0pour semer la peur et tuer des civils\u00a0\u00bb.           \u00ab\u00a0La Russie utilise la souffrance et l\u2019intimidation comme un outil pour tenter de d\u00e9moraliser le peuple ukrainien et ses forces arm\u00e9es (\u2026). La Saeima reconna\u00eet la violence de la Russie contre les civils, qui est men\u00e9e pour atteindre des objectifs politiques, en tant que terrorisme et la Russie en tant qu\u2019Etat soutenant le terrorisme, et appelle les autres pays partageant la m\u00eame opinion \u00e0 s\u2019exprimer.\u00a0\u00bb           Dans son communiqu\u00e9, la Saeima appelle, par ailleurs, les pays de l\u2019Union europ\u00e9enne \u00e0 suspendre la d\u00e9livrance de visas touristiques et d\u2019entr\u00e9e aux citoyens de Russie et de Bi\u00e9lorussie, laquelle est consid\u00e9r\u00e9e comme soutien \u00e0 l\u2019invasion russe. Ce mois-ci, la Lettonie a pris la d\u00e9cision de ne plus d\u00e9livrer de visas aux ressortissants russes.          Le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba, s\u2019est dit \u00ab\u00a0reconnaissant\u00a0\u00bb envers le Parlement letton, estimant que la d\u00e9claration arrivait \u00ab\u00a0\u00e0 point nomm\u00e9\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La Russie m\u00e9rite depuis longtemps ce statut pour ses actions en Ukraine et au-del\u00e0\u00a0\u00bb, a-t-il estim\u00e9, appelant \u00ab\u00a0les autres pays et organisations\u00a0\u00bb \u00e0 suivre la d\u00e9marche lettonne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/888/0/5755/2877/1342/671/60/0/5c0245c_1660243782435-2022-08-04t000000z-938236691-rc2lpv9606da-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Lettonie qualifie la Russie d\u2019\u00ab\u00a0Etat soutenant le terrorisme\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-08-11T10:18:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-ukrainien-volodymyr-zelensky-appelle-le-monde-a-reagir-immediatement-pour-chasser-les-occupants-de-la-centrale-de-zaporijia_6137741_3210.html#618933","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-ukrainien-volodymyr-zelensky-appelle-le-monde-a-reagir-immediatement-pour-chasser-les-occupants-de-la-centrale-de-zaporijia_6137741_3210.html","datePublished":"2022-08-11T08:35:18+00:00","articleBody":"     Kiev a obtenu de la part de ses cr\u00e9anciers internationaux un moratoire de deux ans sur sa dette ext\u00e9rieure, \u00e9valu\u00e9e \u00e0 20\u00a0milliards de dollars, a annonc\u00e9 le premier ministre, Denys Chmyhal, en pleine invasion russe du pays. \u00ab\u00a0Les investisseurs dans la dette ext\u00e9rieure de l\u2019Ukraine ont accept\u00e9 de reporter les paiements jusqu\u2019en\u00a02024. Cela permet \u00e0 l\u2019Ukraine de maintenir la stabilit\u00e9 macrofinanci\u00e8re et de renforcer la viabilit\u00e9 \u00e9conomique\u00a0\u00bb, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 M. Chmyhal mercredi soir sur Twitter.                    \u00ab\u00a0Nous sommes reconnaissants aux investisseurs d\u2019avoir accept\u00e9 notre proposition. Gr\u00e2ce \u00e0 la solidarit\u00e9 avec l\u2019Ukraine manifest\u00e9e par la communaut\u00e9 des investisseurs priv\u00e9s et le secteur public officiel, nous serons en mesure de r\u00e9pondre aux besoins de la population ukrainienne\u00a0\u00bb, a de son c\u00f4t\u00e9 abond\u00e9 le ministre des finances, Sergii Marchenko, cit\u00e9 dans un communiqu\u00e9.          Un groupe de cr\u00e9anciers occidentaux dont la France, les Etats-Unis, l\u2019Allemagne, le Japon et le Royaume-Uni avaient donn\u00e9 le 20\u00a0juillet leur accord \u00e0 un report de paiement d\u2019int\u00e9r\u00eats sur la dette ukrainienne apr\u00e8s une requ\u00eate de Kiev, exhortant les autres d\u00e9tenteurs d\u2019obligations \u00e0 faire de m\u00eame.          L\u2019\u00e9conomie ukrainienne s\u2019est effondr\u00e9e depuis le d\u00e9but de la guerre avec la Russie lanc\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier et pourrait voir son PIB plonger de 45\u00a0% cette ann\u00e9e, selon les derni\u00e8res estimations de la Banque mondiale, qui datent du mois de juin. Les mesures de report du paiement des \u00e9ch\u00e9ances de l\u2019Ukraine sur ses obligations pourraient lui permettre d\u2019\u00e9conomiser au moins 3\u00a0milliards de dollars sur deux ans, d\u2019apr\u00e8s les calculs de l\u2019agence Bloomberg.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/888/0/5755/2877/1342/671/60/0/5c0245c_1660243782435-2022-08-04t000000z-938236691-rc2lpv9606da-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine a obtenu un moratoire de deux ans sur sa dette","dateModified":"2022-08-11T08:42:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-ukrainien-volodymyr-zelensky-appelle-le-monde-a-reagir-immediatement-pour-chasser-les-occupants-de-la-centrale-de-zaporijia_6137741_3210.html#618916","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-ukrainien-volodymyr-zelensky-appelle-le-monde-a-reagir-immediatement-pour-chasser-les-occupants-de-la-centrale-de-zaporijia_6137741_3210.html","datePublished":"2022-08-11T06:57:22+00:00","articleBody":"     Dans son dernier bulletin d\u2019information quotidien sur la guerre en Ukraine, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique affirme qu\u2019\u00ab\u00a0il est tr\u00e8s peu probable que la Russie soit en mesure de r\u00e9pondre \u00e0 certaines commandes d\u2019exportation de v\u00e9hicules blind\u00e9s de combat en raison de la demande exceptionnelle de v\u00e9hicules pour les forces russes en Ukraine et de l\u2019effet croissant des sanctions occidentales.\u00a0\u00bb          Pr\u00e9cisant que la Russie a \u00ab\u00a0longtemps consid\u00e9r\u00e9 l\u2019industrie de la d\u00e9fense comme l\u2019un de ses principaux succ\u00e8s \u00e0 l\u2019exportation\u00a0\u00bb, le minist\u00e8re britannique souligne que \u00ab\u00a0sa capacit\u00e9 industrielle militaire est aujourd\u2019hui mise \u00e0 rude \u00e9preuve, et la cr\u00e9dibilit\u00e9 de nombre de ses syst\u00e8mes d\u2019armes a \u00e9t\u00e9 min\u00e9e par leur association avec les mauvaises performances des forces russes dans la guerre en Ukraine\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/888/0/5755/2877/1342/671/60/0/5c0245c_1660243782435-2022-08-04t000000z-938236691-rc2lpv9606da-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique, la \u00ab\u00a0cr\u00e9dibilit\u00e9\u00a0\u00bb de l\u2019industrie militaire russe \u00ab\u00a0a \u00e9t\u00e9 mi...","dateModified":"2022-08-11T07:05:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-ukrainien-volodymyr-zelensky-appelle-le-monde-a-reagir-immediatement-pour-chasser-les-occupants-de-la-centrale-de-zaporijia_6137741_3210.html#618894","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-ukrainien-volodymyr-zelensky-appelle-le-monde-a-reagir-immediatement-pour-chasser-les-occupants-de-la-centrale-de-zaporijia_6137741_3210.html","datePublished":"2022-08-11T04:58:02+00:00","articleBody":"     Dans les rues, les all\u00e9es, au fond d\u2019une cour, d\u2019un jardin\u2026 L\u2019Ukraine est devenue un cimeti\u00e8re \u00e0 ciel ouvert, jonch\u00e9 de corps de civils et de soldats ukrainiens ou russes.          Des d\u00e9pouilles qu\u2019il faut recenser et identifier pour documenter les crimes de guerre commis par l\u2019arm\u00e9e russe ou rapatrier vers le pays ennemi.          L\u2019\u00e9crivain franco-am\u00e9ricain Jonathan Littell raconte ce travail macabre.                    Lire aussi :  En Ukraine, Boutcha et Kharkiv d\u00e9bord\u00e9es par les cadavres                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/888/0/5755/2877/1342/671/60/0/5c0245c_1660243782435-2022-08-04t000000z-938236691-rc2lpv9606da-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Ukraine, Boutcha et Kharkiv d\u00e9bord\u00e9es par les cadavres","dateModified":"2022-08-11T05:12:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-ukrainien-volodymyr-zelensky-appelle-le-monde-a-reagir-immediatement-pour-chasser-les-occupants-de-la-centrale-de-zaporijia_6137741_3210.html#618892","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-ukrainien-volodymyr-zelensky-appelle-le-monde-a-reagir-immediatement-pour-chasser-les-occupants-de-la-centrale-de-zaporijia_6137741_3210.html","datePublished":"2022-08-11T04:55:14+00:00","articleBody":"     Le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies (ONU) tiendra jeudi une r\u00e9union d\u2019urgence pour d\u00e9battre de la situation \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire ukrainienne de Zaporijia.          Une source au sein de la pr\u00e9sidence chinoise du Conseil de s\u00e9curit\u00e9, dirig\u00e9 en ao\u00fbt par P\u00e9kin, a pr\u00e9cis\u00e9, \u00e0 l\u2019Agence France-Presse, que la r\u00e9union aurait lieu le 11\u00a0ao\u00fbt \u00e0 15\u00a0heures (21\u00a0heures, heure de Paris). Une seconde source diplomatique au si\u00e8ge des Nations unies \u00e0 New York a ajout\u00e9 que les quinze pays membres du Conseil se retrouveraient jeudi apr\u00e8s-midi, \u00e0 la demande de la Russie, qui y dispose d\u2019un droit de veto, comme les quatre autres membres permanents (Etats-Unis, Chine, France, Royaume-Uni).          L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) a d\u00e9clar\u00e9 dans un communiqu\u00e9 que son directeur g\u00e9n\u00e9ral, Rafael Grossi, informerait le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 \u00ab\u00a0de la situation en mati\u00e8re de s\u00fbret\u00e9 et de s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aires\u00a0\u00bb \u00e0 la centrale, ainsi que de ses \u00ab\u00a0efforts pour convenir d\u2019une mission d\u2019experts de l\u2019AIEA sur le site d\u00e8s que possible\u00a0\u00bb. M.\u00a0Grossi a qualifi\u00e9 la situation du complexe d\u2019\u00ab\u00a0extr\u00eamement grave\u00a0\u00bb.          L\u2019AIEA a d\u00e9clar\u00e9 que son rapport d\u00e9taillerait la mani\u00e8re dont les bombardements sur le site la semaine derni\u00e8re \u00ab\u00a0ont viol\u00e9 pratiquement tous les sept piliers indispensables de la s\u00fbret\u00e9 et de la s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aires\u00a0\u00bb que M. Grossi avait d\u00e9crits au d\u00e9but du conflit.          Des bombardements ont caus\u00e9 la mort d\u2019au moins quatorze personnes dans la nuit de mardi \u00e0 mercredi dans le centre de l\u2019Ukraine, pr\u00e8s de la centrale nucl\u00e9aire. Le groupe du G7 a accus\u00e9 mercredi Moscou de \u00ab\u00a0mettre en danger\u00a0\u00bb la r\u00e9gion autour de Zaporijia et demand\u00e9 la restitution de la centrale \u00e0 l\u2019Ukraine. Kiev et Moscou s\u2019accusent mutuellement d\u2019avoir bombard\u00e9 le complexe.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: intimidation et chantage autour de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/888/0/5755/2877/1342/671/60/0/5c0245c_1660243782435-2022-08-04t000000z-938236691-rc2lpv9606da-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU sur la centrale de Zaporijia","dateModified":"2022-08-11T05:17:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-ukrainien-volodymyr-zelensky-appelle-le-monde-a-reagir-immediatement-pour-chasser-les-occupants-de-la-centrale-de-zaporijia_6137741_3210.html#618890","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-ukrainien-volodymyr-zelensky-appelle-le-monde-a-reagir-immediatement-pour-chasser-les-occupants-de-la-centrale-de-zaporijia_6137741_3210.html","datePublished":"2022-08-11T04:52:00+00:00","articleBody":"      Le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU tiendra, jeudi, une r\u00e9union d\u2019urgence pour d\u00e9battre de la situation \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire ukrainienne de Zaporijia, occup\u00e9e par les troupes russes, et que Kiev et Moscou s\u2019accusent mutuellement d\u2019avoir bombard\u00e9e. Le G7 a exig\u00e9 que la Russie \u00ab\u00a0rende imm\u00e9diatement\u00a0\u00bb le contr\u00f4le de la centrale \u00e0 l\u2019Ukraine.          Kiev a refus\u00e9 de commenter une \u00e9ventuelle implication de son arm\u00e9e dans l\u2019attaque qui a caus\u00e9 plusieurs explosions, mardi, sur une base a\u00e9rienne russe dans l\u2019ouest de la Crim\u00e9e, territoire ukrainien annex\u00e9 par Moscou depuis 2014. Des images satellites semblent confirmer la destruction de neuf avions de combat russes.          Au moins six personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et trois autres bless\u00e9es mercredi dans des frappes russes contre la ville de Bakhmout, situ\u00e9e pr\u00e8s du front dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 le gouverneur r\u00e9gional.          Treize civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s dans la nuit de mardi \u00e0 mercredi par des bombardements russes dans la r\u00e9gion de Dnipro, dans le centre-est de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 le gouverneur de la r\u00e9gion. Le gouverneur de la r\u00e9gion voisine de Zaporijia a, lui, signal\u00e9 une frappe russe ayant tu\u00e9 une habitante de 52\u00a0ans.          Le premier navire transportant des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes a accost\u00e9 mercredi au port de Mersin, en Turquie, selon des sites de tra\u00e7age du trafic maritime, et a trouv\u00e9 un nouvel acheteur, a rapport\u00e9 le site d\u2019information Middle East Eye.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/888/0/5755/2877/1342/671/60/0/5c0245c_1660243782435-2022-08-04t000000z-938236691-rc2lpv9606da-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce jeudi matin","dateModified":"2022-08-11T05:24:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-ukrainien-volodymyr-zelensky-appelle-le-monde-a-reagir-immediatement-pour-chasser-les-occupants-de-la-centrale-de-zaporijia_6137741_3210.html#618888","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-ukrainien-volodymyr-zelensky-appelle-le-monde-a-reagir-immediatement-pour-chasser-les-occupants-de-la-centrale-de-zaporijia_6137741_3210.html","datePublished":"2022-08-11T04:51:14+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct qui va couvrir le 169e jour de guerre en Ukraine.          Notre live d\u2019hier est disponible sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/888/0/5755/2877/1342/671/60/0/5c0245c_1660243782435-2022-08-04t000000z-938236691-rc2lpv9606da-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-08-11T05:12:07+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/0/0/5755/3765/1342/877/3/0/5c0245c_1660243782435-2022-08-04t000000z-938236691-rc2lpv9606da-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/08/12/19-11">
<filnamedate="20220812"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220812"><AAMMJJHH="2022081219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Kiev et Moscou s’accusent mutuellement de nouvelles frappes sur le site de la centrale ukrainienne, passée sous contrôle russe. L’Agence internationale de l’énergie atomique tente depuis des semaines d’envoyer une mission pour inspecter le complexe.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Au Royaume-Uni, un « été du mécontentement » fait descendre la population dans la rue                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « La détection des risques politiques doit être un processus collectif et organisé »   Frédéric Jallat Professeur à ESCP Business School                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial La France doit se préparer au défi du grand âge                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Et si l’héritage n’allait pas de soi ?                   Débats  Article réservé à nos abonnés L’emprise, cet obscur pouvoir du prédateur                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Ehpad : « L’Etat, comme Orpea, fait reposer sur les acteurs de terrain la gestion de sa politique de rationnement »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Hard Land. Les 49 secrets de Grady », de Benedict Wells : le chant du Missouri                   Culture « Respect », sur Canal+ : deux décennies de la vie d’Aretha Franklin contées par Liesl Tommy                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Je dessine ce que j’aurais voulu être » : le dernier entretien « Je ne serais pas arrivé là si... » de Sempé au « Monde »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Chanteuse pop, femme de footballeur, créatrice de mode… Les métamorphoses de Victoria Beckham                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : les abricots au foin de Crau d’Armand Arnal                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                             International       Guerre en Ukraine             Ukraine : « L’heure est grave » à la centrale nucléaire de Zaporijia, déclare le chef de l’AIEA au Conseil de sécurité de l’ONU      Kiev et Moscou s’accusent mutuellement de nouvelles frappes sur le site de la centrale ukrainienne, passée sous contrôle russe. L’Agence internationale de l’énergie atomique tente depuis des semaines d’envoyer une mission pour inspecter le complexe.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 23h12, mis à jour à 05h40    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Lors de la réunion du Conseil de sécurité au siège des Nations unies, à New York, le 11 août 2022.  ED JONES / AFP                 Le directeur général de l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA), Rafael Grossi, a réclamé, jeudi 11 août, devant l’Organisation des nations unies (ONU), l’accès à la centrale nucléaire de Zaporijia, dans le sud de l’Ukraine.            « L’heure est grave et l’AIEA doit être autorisée à mener sa mission à Zaporijia aussi vite que possible », a déclaré Rafael Grossi, intervenant en vidéo lors de cette réunion d’urgence du Conseil de sécurité. « Le temps presse », a-t-il insisté, alors que l’AIEA tente, depuis des semaines, d’envoyer une mission pour inspecter la centrale.                 Le site de la centrale de Zaporijia, la plus grande d’Europe, sous contrôle russe depuis début mars, a de nouveau été bombardé jeudi, Kiev et Moscou s’accusant une nouvelle fois mutuellement d’en être responsables. Une frappe près d’un réacteur nucléaire, en fin de journée, a endommagé plusieurs capteurs de radiation, selon l’opérateur ukrainien Energoatom.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : intimidation et chantage autour de la centrale nucléaire de Zaporijia                   « La situation s’aggrave, des substances radioactives sont situées à proximité et plusieurs capteurs de radiation ont été endommagés », écrit Energoatom sur Telegram. Les frappes ont « endommagé la station de pompage des eaux usées. Une fumée importante se dégage à proximité », poursuit la société d’Etat ukrainienne.            Plus tôt, Energoatom et Vladimir M. Rogov, un responsable prorusse membre de l’administration installée par Moscou dans cette région occupée du sud de l’Ukraine, avaient évoqué cinq frappes près d’un dépôt de substances radioactives, chacun rejetant la faute sur le gouvernement ennemi.            « Ensemble nous pouvons stopper un Etat terroriste »            Selon Evgueni Balitski, chef de cette administration civile et militaire russe, « plusieurs tonnes » de déchets radioactifs sont stockées sur le site, et une frappe sur ce dépôt « rendrait l’ensemble du territoire impropre à la vie ». Il a par ailleurs affirmé que la fumée qui s’élève près du site, visible sur des vidéos circulant sur les réseaux sociaux, provenait d’un feu qui s’est déclaré dans un champ après la rupture d’une ligne électrique.                La situation à Zaporijia suscite l’inquiétude de la communauté internationale. Les alliés de l’Ukraine, soulignant la nécessité de la mission de l’AIEA, ont pointé, devant le Conseil de sécurité, la responsabilité russe. « La solution pour ce qui se passe à Zaporijia est simple. Les Etats-Unis appellent la Fédération de Russie à retirer immédiatement ses forces du territoire ukrainien », a déclaré Bonnie Jenkins, sous-secrétaire d’Etat américaine au désarmement.            Sans surprise, l’ambassadeur russe, Vassily Nebenzia, a, lui, rejeté la responsabilité sur Kiev et ses alliés. « Nous appelons les Etats soutenant le régime de Kiev à (…) le forcer à mettre un terme une fois pour toutes aux attaques contre la centrale de Zaporijia », et l’ONU et l’AIEA à dire aux autorités ukrainiennes que leurs actions sont « inacceptables », a-t-il déclaré.            « La véritable échelle d’une catastrophe nucléaire à la centrale est difficile à imaginer. L’entière responsabilité en reviendrait aux soutiens occidentaux de Kiev », a insisté l’ambassadeur russe, qualifiant de « surréalistes », « cyniques et absurdes » les accusations contre Moscou.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : intimidation et chantage autour de la centrale nucléaire de Zaporijia                   « Les Russes sont bien connus pour leurs plans élaborés de tromperie, de sabotage et de dissimulation, comme celui que nous voyons aujourd’hui », a répondu l’ambassadeur ukrainien à l’ONU, Sergiy Kyslytsya. « Aucun d’entre nous ne peut stopper le vent transportant les radiations, mais ensemble nous pouvons stopper un Etat terroriste. Et plus vite nous stopperons la Russie, plus vite l’Europe et le monde se sentiront à nouveau en sécurité », a-t-il ajouté.            Appel à la mise en place d’une zone démilitarisée                           Le site de la centrale de Zaporijia, la plus grande d’Europe, est sous contrôle russe depuis début mars 2022.  ALEXANDER ERMOCHENKO / REUTERS                 Alors que la Russie a accusé les services de l’ONU d’avoir empêché la mission de l’AIEA, le porte-parole du secrétaire général Antonio Guterres a de nouveau rejeté cette idée, jeudi. « Il s’agit d’une centrale nucléaire au milieu d’un champ de bataille. Je pense qu’on peut imaginer au moins deux ou trois pages d’obstacles », a noté Stéphane Dujarric.                             Lire aussi :  Avec la guerre en Ukraine, le maire de Nagasaki estime que la menace nucléaire demeure d’actualité                   Pour garantir la sécurité du site et permettre une mission d’inspection, Antonio Guterres et les Etats-Unis ont appelé jeudi à la mise en place d’une zone démilitarisée autour de la centrale. « Malheureusement, au lieu d’une désescalade, des incidents encore plus inquiétants ont été rapportés ces derniers jours, incidents qui, s’ils se poursuivent, pourraient conduire à une catastrophe », a déclaré Antonio Guterres dans un communiqué.                « Le monde entier doit réagir immédiatement pour chasser les occupants de la centrale de Zaporijia », a de son côté martelé le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, dans son message vidéo quotidien. « Seuls le retrait total des Russes et la reprise du contrôle total de l’Ukraine sur la centrale garantiraient la sécurité nucléaire pour toute l’Europe », a-t-il poursuivi, dénonçant le « chantage nucléaire russe ».                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 13 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Jean Jaurès, modèle politique  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/11/centrale-nucleaire-de-zaporijia-l-heure-est-grave-dit-le-chef-de-l-aiea-au-conseil-de-securite-de-l-onu_6137818_3210.html"},"headline":"Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019heure est grave\u00a0\u00bb \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, d\u00e9clare le chef de l\u2019AIEA au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU","dateCreated":"2022-08-11T23:12:18+02:00","datePublished":"2022-08-11T23:12:18+02:00","dateModified":"2022-08-12T05:40:45+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Plan\u00e8te","\u00c9nergies","Nucl\u00e9aire","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","International"],"description":"Kiev et Moscou s\u2019accusent mutuellement de nouvelles frappes sur le site de la centrale ukrainienne, pass\u00e9e sous contr\u00f4le russe. L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique tente depuis des semaines d\u2019envoyer une mission pour inspecter le complexe.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/663/0/5816/2908/1342/671/60/0/8bd37c3_1660238852266-2022-08-04t000000z-1085840555-rc2lpv9tjsl9-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/12/19-12">
<filnamedate="20220812"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220812"><AAMMJJHH="2022081219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Si aucune contamination n’a, pour le moment, été relevée, ces bombardements font craindre une catastrophe nucléaire. Le Conseil de sécurité de l’ONU se réunit en urgence jeudi soir pour discuter de la situation, à la demande de la Russie.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Au Royaume-Uni, un « été du mécontentement » fait descendre la population dans la rue                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « La détection des risques politiques doit être un processus collectif et organisé »   Frédéric Jallat Professeur à ESCP Business School                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial La France doit se préparer au défi du grand âge                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Et si l’héritage n’allait pas de soi ?                   Débats  Article réservé à nos abonnés L’emprise, cet obscur pouvoir du prédateur                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Ehpad : « L’Etat, comme Orpea, fait reposer sur les acteurs de terrain la gestion de sa politique de rationnement »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Hard Land. Les 49 secrets de Grady », de Benedict Wells : le chant du Missouri                   Culture « Respect », sur Canal+ : deux décennies de la vie d’Aretha Franklin contées par Liesl Tommy                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Je dessine ce que j’aurais voulu être » : le dernier entretien « Je ne serais pas arrivé là si... » de Sempé au « Monde »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Chanteuse pop, femme de footballeur, créatrice de mode… Les métamorphoses de Victoria Beckham                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : les abricots au foin de Crau d’Armand Arnal                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                             International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : Kiev et Moscou s’accusent de nouvelles frappes sur le site de la centrale nucléaire de Zaporijia      Si aucune contamination n’a, pour le moment, été relevée, ces bombardements font craindre une catastrophe nucléaire. Le Conseil de sécurité de l’ONU se réunit en urgence jeudi soir pour discuter de la situation, à la demande de la Russie.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 18h58, mis à jour hier à 19h06    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le complexe nucléaire de Zaporijia, dans le sud de l’Ukraine, le 4 août 2022.  ALEXANDER ERMOCHENKO / REUTERS                 Kiev et Moscou se sont accusés l’un l’autre, jeudi 11 août, de nouveaux bombardements sur le site de la centrale de Zaporijia, dans le sud du pays. La plus importante centrale nucléaire d’Europe, occupée par la Russie le 4 mars, au début de l’invasion de l’Ukraine, est la cible de frappes depuis vendredi.            En fin de journée, jeudi, un nouveau bombardement, près d’un réacteur nucléaire, a endommagé plusieurs capteurs de radiation, selon l’opérateur ukrainien Energoatom. « La situation s’aggrave, des substances radioactives sont situées à proximité et plusieurs capteurs de radiation ont été endommagés », écrit Energoatom sur Telegram. Les frappes ont « endommagé la station de pompage des eaux usées. Une fumée importante se dégage à proximité », poursuit la société d’Etat ukrainienne.                 Plus tôt, Energoatom et un responsable prorusse, membre de l’administration installée par Moscou dans cette région occupée du sud de l’Ukraine, avaient évoqué cinq frappes près d’un dépôt de substances radioactives, chacun rejetant la faute sur le gouvernement ennemi.            « L’herbe s’est enflammée sur une petite surface, mais personne n’a été blessé », peut-on lire dans les communiqués russe et ukrainien. Les deux sources ont, ensuite, fait état de cinq autres projectiles tombés près d’une caserne de pompiers située à proximité de la centrale.            Le responsable prorusse, Vladimir M. Rogov, a affirmé que ces bombardements avaient été menés au moyen de lance-roquettes multiples et de pièces d’artillerie lourde depuis la rive droite du Dniepr. Il a notamment cité la ville de Marganets, où treize civils ukrainiens ont été tués, mercredi, dans des bombardements russes, selon les autorités ukrainiennes.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : intimidation et chantage autour de la centrale nucléaire de Zaporijia                   Niveau radioactif « normal »            « A l’heure actuelle, aucune contamination n’a été relevée à la station et le niveau de radioactivité est normal », a toutefois déclaré sur Telegram Evgueni Balitski, chef de l’administration civile et militaire mise en place dans cette région du sud de l’Ukraine contrôlée par les Russes.                Selon M. Balitski, « plusieurs tonnes » de déchets radioactifs sont stockées sur le site, et une frappe sur ce dépôt « rendrait l’ensemble du territoire impropre à la vie ». Il a, par ailleurs, affirmé que la fumée qui s’élève près du site, visible sur des vidéos circulant sur les réseaux sociaux, provenait d’un feu qui s’est déclaré dans un champ après la rupture d’une ligne électrique.            La situation à Zaporijia suscite l’inquiétude de la communauté internationale. Le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, a mis en garde, jeudi, contre un risque de « catastrophe ». « Le site ne doit pas être utilisé dans le cadre d’opérations militaires », a insisté le secrétaire général de l’ONU, appelant à la création d’un « périmètre démilitarisé pour assurer la sécurité de la zone ». Ces déclarations interviennent, alors que le Conseil de sécurité de l’ONU se réunit en urgence jeudi soir pour discuter de la situation, à la demande de la Russie.            L’Agence internationale de l’énergie atomique a dit que son directeur général, Rafael Grossi, informerait le Conseil de sécurité de l’ONU « de la situation en matière de sûreté et de sécurité nucléaires » de la centrale, ainsi que de ses « efforts pour convenir d’une mission d’experts de l’AIEA sur le site dès que possible ».                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine : « L’objectif initial était et reste probablement pour le Kremlin l’installation à Kiev d’un pouvoir pro-Moscou »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 13 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Jean Jaurès, modèle politique  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/11/guerre-en-ukraine-kiev-et-moscou-s-accusent-de-nouvelles-frappes-sur-le-site-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137804_3210.html"},"headline":"La centrale de Zaporijia vis\u00e9e par des bombardements, Kiev et Moscou se rejettent la responsabilit\u00e9","dateCreated":"2022-08-11T18:58:29+02:00","datePublished":"2022-08-11T18:58:29+02:00","dateModified":"2022-08-11T19:06:53+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","International"],"description":"Si aucune contamination n\u2019a, pour le moment, \u00e9t\u00e9 relev\u00e9e, ces bombardements font craindre une catastrophe nucl\u00e9aire. Le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU se r\u00e9unit en urgence jeudi soir pour discuter de la situation, \u00e0 la demande de la Russie.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/08/198/0/3500/1750/1342/671/60/0/dfb4339_fw1-ukraine-crisis-nuclear-0804-1a.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/12/19-13">
<filnamedate="20220812"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220812"><AAMMJJHH="2022081219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ Les pays baltes et la Finlande voudraient que l’Union européenne empêche les ressortissants russes de voyager en Europe pour des courts séjours. La proposition fait débat à Bruxelles.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Au Royaume-Uni, un « été du mécontentement » fait descendre la population dans la rue                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « La détection des risques politiques doit être un processus collectif et organisé »   Frédéric Jallat Professeur à ESCP Business School                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial La France doit se préparer au défi du grand âge                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Et si l’héritage n’allait pas de soi ?                   Débats  Article réservé à nos abonnés L’emprise, cet obscur pouvoir du prédateur                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Ehpad : « L’Etat, comme Orpea, fait reposer sur les acteurs de terrain la gestion de sa politique de rationnement »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Hard Land. Les 49 secrets de Grady », de Benedict Wells : le chant du Missouri                   Culture « Respect », sur Canal+ : deux décennies de la vie d’Aretha Franklin contées par Liesl Tommy                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Je dessine ce que j’aurais voulu être » : le dernier entretien « Je ne serais pas arrivé là si... » de Sempé au « Monde »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Chanteuse pop, femme de footballeur, créatrice de mode… Les métamorphoses de Victoria Beckham                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : les abricots au foin de Crau d’Armand Arnal                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Russie             L’Estonie et la Finlande veulent interdire le tourisme russe dans l’Union européenne      Les pays baltes et la Finlande voudraient que l’Union européenne empêche les ressortissants russes de voyager en Europe pour des courts séjours. La proposition fait débat à Bruxelles.          Par Cédric Vallet(Bruxelles, correspondance)         Publié hier à 16h00, mis à jour hier à 19h31    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La première ministre finlandaise, Sanna Marin, discute avec son homologue estonienne, Kaja Kallas, à Bruxelles, le 15 décembre 2021.  GEERT VANDEN WIJNGAERT / AP               « Il est temps d’en finir avec le tourisme russe. » Kaja Kallas, la première ministre estonienne, a marqué les esprits en appelant, mardi 9 août, l’Union européenne (UE) à ne plus délivrer de visas touristiques aux ressortissants russes. « Visiter l’Europe est un privilège, et pas un droit », a-t-elle écrit sur Twitter. A l’instar des autres pays baltes, de la Pologne ou de la République tchèque, son pays n’octroie plus, à quelques exceptions près, de visas aux citoyens russes depuis le 28 juillet. Kaja Kallas souhaite que toute l’UE suive cet exemple.          Stop issuing tourist visas to Russians. Visiting #Europe is a privilege, not a human right. Air travel from RU is s… https://t.co/w2fwU8og7e— kajakallas (@Kaja Kallas)            Depuis l’assouplissement, en juillet, de restrictions au voyage dues au Covid-19, les ressortissants russes viennent en nombre en Europe, et notamment dans les Etats baltes. Comme aucun vol n’est possible entre la Russie et l’UE depuis le 28 février, les Russes qui souhaitent voyager à l’ouest pénètrent dans l’espace Schengen en franchissant la frontière terrestre les séparant notamment de la Finlande, de l’Estonie et de la Lettonie.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Turquie, destination privilégiée des Russes pour échapper aux sanctions                 La première ministre finlandaise, Sanna Marin, s’est, elle aussi, montrée favorable à l’idée d’une interdiction européenne d’octroi de visas touristiques aux Russes. En Estonie, Marika Linntam, directrice générale des affaires européennes au ministère des affaires étrangères, contactée par Le Monde, estime qu’il s’agit « d’un enjeu moral ». « La Russie a déclenché une guerre injustifiable. Dès lors, pourquoi serait-il si facile à ses ressortissants de venir faire du shopping en Europe, pour acheter des marques qu’ils ne peuvent plus trouver chez eux ? La vie quotidienne des citoyens russes ne doit pas continuer comme si de rien n’était. Nous voulons que les Russes sachent que cette guerre a des conséquences », affirme-t-elle. « Les sanctions les plus importantes consistent à fermer les frontières » aux Russes, a récemment insisté le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, dans un entretien au quotidien américain Washington Post.          Pas de généralisation          L’Estonie a envoyé un message politique clair… qui n’a pas toujours été reçu avec enthousiasme à Bruxelles. Le code européen des visas ne prévoit pas d’interdiction généralisée et automatique de délivrance d’un tel document. Il repose sur une analyse des demandes sur une base individuelle. Bien sûr, les Etats membres pourraient décider de faire autrement, dans le cadre de la politique de sanctions. Avant d’interdire les visas touristiques, le Conseil de l’Union européenne, composé des gouvernements des Vingt-Sept, pourrait suspendre ou abroger l’accord de facilitation de l’obtention de visas qui lie la Russie et l’UE. Ce régime permet aux ressortissants russes d’obtenir plus rapidement et à des prix réduits des visas européens. Il est partiellement suspendu depuis le 25 février pour certaines catégories de personnes, liées au pouvoir russe : parlementaires, membre des gouvernements nationaux ou régionaux, représentants d’organisations professionnelles.             Il vous reste 35.73% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/11/l-estonie-et-la-finlande-veulent-interdire-le-tourisme-russe-dans-l-union-europeenne_6137791_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019Estonie et la Finlande veulent interdire le tourisme russe dans l\u2019Union europ\u00e9enne","dateCreated":"2022-08-11T16:00:13+02:00","datePublished":"2022-08-11T16:00:13+02:00","dateModified":"2022-08-11T19:31:01+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Russie"],"keywords":["Guerre en Ukraine","Russie","Estonie","Union europ\u00e9enne","International","Europe","Finlande"],"description":"Les pays baltes et la Finlande voudraient que l\u2019Union europ\u00e9enne emp\u00eache les ressortissants russes de voyager en Europe pour des courts s\u00e9jours. La proposition fait d\u00e9bat \u00e0 Bruxelles.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9dric Vallet","description":"Bruxelles, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/310/0/4602/2301/1342/671/60/0/14b2b83_997361bc678547f488ef34c8ffa49b7d-997361bc678547f488ef34c8ffa49b7d-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/12/19-14">
<filnamedate="20220812"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220812"><AAMMJJHH="2022081219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Les gardes-côtes de l’île des Serpents, à trente-cinq kilomètres des côtes ukrainiennes, ont été faits prisonniers par les forces armées russes, le 24 février. Mi-juin, 75 de ces soldats étaient toujours en captivité, dont sept originaires de Vylkove.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                           nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Au Royaume-Uni, un « été du mécontentement » fait descendre la population dans la rue                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « La détection des risques politiques doit être un processus collectif et organisé »   Frédéric Jallat Professeur à ESCP Business School                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial La France doit se préparer au défi du grand âge                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Et si l’héritage n’allait pas de soi ?                   Débats  Article réservé à nos abonnés L’emprise, cet obscur pouvoir du prédateur                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Ehpad : « L’Etat, comme Orpea, fait reposer sur les acteurs de terrain la gestion de sa politique de rationnement »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Hard Land. Les 49 secrets de Grady », de Benedict Wells : le chant du Missouri                   Culture « Respect », sur Canal+ : deux décennies de la vie d’Aretha Franklin contées par Liesl Tommy                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Je dessine ce que j’aurais voulu être » : le dernier entretien « Je ne serais pas arrivé là si... » de Sempé au « Monde »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Chanteuse pop, femme de footballeur, créatrice de mode… Les métamorphoses de Victoria Beckham                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : les abricots au foin de Crau d’Armand Arnal                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                             ADRIEN VAUTIER/LE PICTORIUM POUR « LE MONDE »                        International       Guerre en Ukraine         A Vylkove, l’amertume des femmes des prisonniers de guerre de l’île des Serpents   Par Thomas d'Istria (Vylkove, envoyé spécial)   Publié hier à 15h00, mis à jour hier à 17h04     Temps de Lecture 4 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageLes gardes-côtes de l’île des Serpents, à trente-cinq kilomètres des côtes ukrainiennes, ont été faits prisonniers par les forces armées russes, le 24 février. Mi-juin, 75 de ces soldats étaient toujours en captivité, dont sept originaires de Vylkove.                Les femmes de Vylkove vivent sans nouvelles de leurs maris et de leurs fils depuis que ces derniers, gardes-côtes de l’île des Serpents, un petit bout de roche pelé de la mer Noire situé à trente-cinq kilomètres des côtes ukrainiennes, ont été faits prisonniers par les forces armées russes. Le dernier appel au sein de ces familles remonte au 24 février. A 16 heures, la connexion était coupée. Depuis, plus rien.          C’était le premier jour de guerre. « Aleksandr, mon mari, m’a appelée à 6 heures du matin », raconte Svitlana Krivitska, assise à la terrasse d’un petit restaurant de Vylkove, 9 000 habitants, non loin d’un débarcadère surplombant le Danube. Une offensive russe était en cours pour prendre cette île stratégique, qui commande une zone ouvrant à la fois sur les bouches du Danube et sur les grands ports céréaliers de la mer Noire.                    






<article-nb="2022/08/12/19-15">
<filnamedate="20220812"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220812"><AAMMJJHH="2022081219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Par ailleurs, l’Allemagne, la Pologne, l’Autriche, la Roumanie et l’Italie vont prêter main-forte aux pompiers de l’Hexagone.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Au Royaume-Uni, un « été du mécontentement » fait descendre la population dans la rue                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « La détection des risques politiques doit être un processus collectif et organisé »   Frédéric Jallat Professeur à ESCP Business School                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial La France doit se préparer au défi du grand âge                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Et si l’héritage n’allait pas de soi ?                   Débats  Article réservé à nos abonnés L’emprise, cet obscur pouvoir du prédateur                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Ehpad : « L’Etat, comme Orpea, fait reposer sur les acteurs de terrain la gestion de sa politique de rationnement »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Hard Land. Les 49 secrets de Grady », de Benedict Wells : le chant du Missouri                   Culture « Respect », sur Canal+ : deux décennies de la vie d’Aretha Franklin contées par Liesl Tommy                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Je dessine ce que j’aurais voulu être » : le dernier entretien « Je ne serais pas arrivé là si... » de Sempé au « Monde »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Chanteuse pop, femme de footballeur, créatrice de mode… Les métamorphoses de Victoria Beckham                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : les abricots au foin de Crau d’Armand Arnal                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Planète       Union européenne             Incendies : l’Union européenne envoie quatre bombardiers d’eau de sa flotte à la France      Par ailleurs, l’Allemagne, la Pologne, l’Autriche, la Roumanie et l’Italie vont prêter main-forte aux pompiers de l’Hexagone.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 14h34, mis à jour hier à 15h59    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Un Canadair largue de l’eau sur un feu de forêt à Boyne, dans le sud de la France, dans le parc naturel régional des Grands Causses, le 9 août 2022.  PASCAL GUYOT / AFP                 Alors que des feux de forêt ravagent notamment le sud-ouest du pays, quatre avions de l’Union européenne (UE), basés en Grèce et en Suède, ont été mis à la disposition de la France pour lutter contre les incendies, a annoncé jeudi 11 août la Commission européenne. Plusieurs Canadair italiens sont également en route, a annoncé Emmanuel Macron dans un tweet.            En outre, des équipes de pompiers d’Allemagne, de Pologne, d’Autriche et de Roumanie se mobilisent pour soutenir les pompiers français dans le cadre du mécanisme de protection civile de l’UE, sollicité par les autorités françaises. « L’UE est pleinement solidaire lorsqu’un pays est confronté à une situation d’urgence », a souligné dans un communiqué le commissaire européen chargé de la gestion des crises, Janez Lenarcic.                 « La solidarité européenne est à l’œuvre ! », s’est félicité de son côté le président français, Emmanuel Macron, dans un tweet en annonçant cette aide européenne.            L’Allemagne, la Grèce, la Pologne, et dans les prochaines heures la Roumanie et l’Autriche : nos partenaires vienne… https://t.co/MqT43yvAwr— EmmanuelMacron (@Emmanuel Macron)              La Grèce va dépêcher deux Canadair et la Suède deux Air Tractor « dans la journée », a précisé la présidence française. Côté terrestre, l’Allemagne envoie 64 pompiers et 24 véhicules, attendus dès jeudi soir, a-t-elle ajouté. Les renforts polonais – 146 pompiers et 49 véhicules – arriveront vendredi à la mi-journée.            La Commission a également précisé que le satellite Copernicus de l’UE avait été activé par Paris pour recueillir des données essentielles aux premiers intervenants sur les zones brûlées.                Des milliers de pompiers luttent actuellement en France contre de nouveaux brasiers dans des forêts complètement desséchées par les vagues de chaleur et le manque historique de pluie. Mercredi soir, huit feux importants brûlaient en France, en Gironde (Sud-Ouest), dans le Maine-et-Loire (Ouest), le Jura (Est), la Drôme, l’Aveyron et la Lozère (Sud-Est), sans compter d’innombrables départs de feux plus petits chaque jour du nord au sud du pays.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A La Teste-de-Buch, en Gironde, « il y aura un avant et un après l’incendie »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 13 août   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/08/11/incendies-l-union-europeenne-envoie-quatre-bombardiers-d-eau-de-sa-flotte-a-la-france_6137784_3244.html"},"headline":"Incendies\u00a0: l\u2019Union europ\u00e9enne envoie quatre bombardiers d\u2019eau de sa flotte \u00e0 la France","dateCreated":"2022-08-11T14:34:36+02:00","datePublished":"2022-08-11T14:34:36+02:00","dateModified":"2022-08-11T15:59:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["International","Europe","Union europ\u00e9enne","Plan\u00e8te","Incendies"],"description":"Par ailleurs, l\u2019Allemagne, la Pologne, l\u2019Autriche, la Roumanie et l\u2019Italie vont pr\u00eater main-forte aux pompiers de l\u2019Hexagone.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/298/0/3578/1789/1342/671/60/0/6cd30c6_5904577-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/12/19-16">
<filnamedate="20220812"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220812"><AAMMJJHH="2022081219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Les investisseurs comme les simples particuliers bénéficient de nouveaux accords pour réaliser leurs transactions en roubles.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Au Royaume-Uni, un « été du mécontentement » fait descendre la population dans la rue                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « La détection des risques politiques doit être un processus collectif et organisé »   Frédéric Jallat Professeur à ESCP Business School                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial La France doit se préparer au défi du grand âge                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Et si l’héritage n’allait pas de soi ?                   Débats  Article réservé à nos abonnés L’emprise, cet obscur pouvoir du prédateur                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Ehpad : « L’Etat, comme Orpea, fait reposer sur les acteurs de terrain la gestion de sa politique de rationnement »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Hard Land. Les 49 secrets de Grady », de Benedict Wells : le chant du Missouri                   Culture « Respect », sur Canal+ : deux décennies de la vie d’Aretha Franklin contées par Liesl Tommy                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Je dessine ce que j’aurais voulu être » : le dernier entretien « Je ne serais pas arrivé là si... » de Sempé au « Monde »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Chanteuse pop, femme de footballeur, créatrice de mode… Les métamorphoses de Victoria Beckham                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : les abricots au foin de Crau d’Armand Arnal                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Russie             La Turquie, destination privilégiée des Russes pour échapper aux sanctions      Les investisseurs comme les simples particuliers bénéficient de nouveaux accords pour réaliser leurs transactions en roubles.          Par Marie Jégo(Istanbul, correspondante)         Publié hier à 14h00, mis à jour hier à 17h38    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Agent immobilier à Harbiye, un quartier de la rive européenne d’Istanbul, Mustafa Sert se frotte les mains. « Ces derniers temps, je vois pas mal de clients russes qui veulent acheter des biens. Comme ils ne peuvent ni voyager ni investir en Europe à cause des sanctions, ils cherchent des opportunités en Turquie. Je leur dis qu’ils sont les bienvenus », explique-t-il.          Depuis le début de l’invasion russe en Ukraine, la Turquie attire de plus en plus de Russes en quête d’investissements. Ceux-ci sont actuellement les premiers acquéreurs étrangers de biens immobiliers dans le pays. Selon l’agence des statistiques, entre février et juin 2022, près de 5 000 Russes ont acquis des propriétés dans tout le pays, dont 1 275 pour le seul mois de juin.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : le président ukrainien Volodymyr Zelensky appelle le monde à « réagir immédiatement pour chasser les occupants de la centrale de Zaporijia »                 Cette ruée s’explique par le fait que tout étranger qui investit ou achète une propriété d’un montant supérieur à 400 000 dollars (388 000 euros) se voit en retour attribuer la nationalité turque. Une facilité qui devrait permettre aux investisseurs de déplacer leurs activités financières de la Russie, lourdement sanctionnée, vers la Turquie, parfaitement connectée au système financier mondial et aux chaînes de valeur occidentales. « Certains achètent des biens pour obtenir le passeport turc, dans le but de créer ensuite leur entreprise en Turquie et de commercer avec la Russie », confirme Mustafa Sert, qui ne voit « que du bon » dans cette arrivée de capitaux.               Contrairement à ses alliés occidentaux, Ankara n’applique pas les sanctions imposées à Moscou, dont il dépend notamment pour ses fournitures d’énergie. Les échanges commerciaux se poursuivent et le gaz circule dans les deux gazoducs, TurkStream et Blue Stream, connectés à la Russie. La compagnie Turkish Airlines assure de nombreux vols depuis la Fédération de Russie et plusieurs oligarques ont leurs yachts au mouillage dans des ports de la Méditerranée.          Succès diplomatique          Parmi eux, Roman Abramovitch, réputé proche de Vladimir Poutine, semble avoir pris ses quartiers à Istanbul après avoir participé, côté russe, aux négociations sur le blé qui s’y sont tenues le 22 juillet. Sa présence confirme l’intérêt croissant manifesté par les hommes d’affaires proches du Kremlin envers la Turquie, son industrie, ses banques, sa logistique. D’ores et déjà, « une augmentation des expéditions de transit vers la Russie est constatée non seulement par la mer mais aussi par les voies terrestre, aérienne et ferroviaire », note le quotidien Dünya dans son édition en ligne du 4 août.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Estonie et la Finlande veulent interdire le tourisme russe dans l’Union européenne                 Alors que les géants mondiaux du transport par conteneurs ont interrompu leurs expéditions vers ce pays, les sociétés turques ont pris le relais. Les conteneurs venus d’Asie ou d’Europe arrivent à Istanbul, à Mersin ou à Izmir et sont ensuite réacheminés vers le port russe de Novorossiïsk, en mer Noire, par le biais de compagnies de transport turques (Medkon, Akkon, Fesco).            Il vous reste 49.34% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/11/la-turquie-destination-privilegiee-des-russes-pour-echapper-aux-sanctions_6137782_3210.html"},"headline":"La Turquie, destination privil\u00e9gi\u00e9e des Russes pour \u00e9chapper aux sanctions","dateCreated":"2022-08-11T14:00:16+02:00","datePublished":"2022-08-11T14:00:16+02:00","dateModified":"2022-08-11T17:38:42+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Russie"],"keywords":["Guerre en Ukraine","Russie","International","Europe","Turquie"],"description":"Les investisseurs comme les simples particuliers b\u00e9n\u00e9ficient de nouveaux accords pour r\u00e9aliser leurs transactions en roubles.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie J\u00e9go","description":"Istanbul, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/575/0/6048/3024/1342/671/60/0/d6462a5_1660232204623-000-8t87ul.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/12/19-17">
<filnamedate="20220812"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220812"><AAMMJJHH="2022081219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ Membre présumé de la cellule spécialisée dans la capture, la torture et l’exécution d’otages occidentaux du groupe terroriste, Aine Lesley Davis a été interpellé mercredi soir et a été maintenu en détention à l’issue d’une brève audience par la justice, jeudi.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Au Royaume-Uni, un « été du mécontentement » fait descendre la population dans la rue                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « La détection des risques politiques doit être un processus collectif et organisé »   Frédéric Jallat Professeur à ESCP Business School                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial La France doit se préparer au défi du grand âge                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Et si l’héritage n’allait pas de soi ?                   Débats  Article réservé à nos abonnés L’emprise, cet obscur pouvoir du prédateur                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Ehpad : « L’Etat, comme Orpea, fait reposer sur les acteurs de terrain la gestion de sa politique de rationnement »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Hard Land. Les 49 secrets de Grady », de Benedict Wells : le chant du Missouri                   Culture « Respect », sur Canal+ : deux décennies de la vie d’Aretha Franklin contées par Liesl Tommy                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Je dessine ce que j’aurais voulu être » : le dernier entretien « Je ne serais pas arrivé là si... » de Sempé au « Monde »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Chanteuse pop, femme de footballeur, créatrice de mode… Les métamorphoses de Victoria Beckham                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : les abricots au foin de Crau d’Armand Arnal                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       État islamique             Organisation Etat islamique : le quatrième membre présumé de la cellule des « Beatles » arrêté à Londres      Membre présumé de la cellule spécialisée dans la capture, la torture et l’exécution d’otages occidentaux du groupe terroriste, Aine Lesley Davis a été interpellé mercredi soir et a été maintenu en détention à l’issue d’une brève audience par la justice, jeudi.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 12h06, mis à jour hier à 13h10    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         L’un des membres présumés d’un groupe de ravisseurs de l’organisation Etat islamique (EI), baptisés les « Beatles » et spécialisé dans la capture, la torture et l’exécution d’otages occidentaux, a comparu devant la justice britannique jeudi matin, quelques heures après son arrestation sur le sol britannique.            A l’issue d’une brève audience devant la Westminster Magistrates Court à Londres, Aine Leslie Davis, 38 ans, a été maintenu en détention, le juge soulignant sa « propension à voyager avec de faux documents ». Portant une courte barbe et un tee-shirt gris, ce dernier n’a pris la parole que pour décliner son identité. La prochaine audience préliminaire est prévue pour le 2 septembre, devant la cour de l’Old Bailey.            Arrêté à l’aéroport londonien de Luton mercredi soir en provenance de Turquie, il a été inculpé à son arrivée sur le sol britannique pour des infractions relatives au financement d’activités terroristes remontant à 2014 et possession d’arme à feu remontant à 2013-2014 « à des fins liées au terrorisme », a précisé un porte-parole du parquet antiterrosite.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Mort du chef de l’organisation Etat islamique : une opération étudiée « de longue date » par les Etats-Unis contre un leader resté discret                   Selon le parquet, Aine Leslie Davis a été expulsé par les autorités turques. Sous le coup d’un mandat d’arrêt émis en janvier 2015 par la justice britannique, il avait été interpellé en Turquie en novembre 2015. Il y était depuis emprisonné dans le cadre de sa condamnation par un tribunal local à sept ans et demi de prison pour des infractions terroristes.            Enlèvements, torture et assassinats            Les quatre membres des « Beatles », où Davis serait « Paul », et ainsi surnommés par leurs otages en raison de leur accent britannique, sont accusés d’avoir enlevé au moins 27 journalistes et travailleurs humanitaires issus des Etats-Unis, du Royaume-Uni, d’Europe, de la Nouvelle-Zélande, de la Russie et du Japon.                 Ils sont aussi soupçonnés d’avoir torturé et tué, par décapitation, les journalistes américains James Foley et Steven Sotloff, ainsi que des travailleurs humanitaires Peter Kassig et Kayla Mueller. L’EI avait diffusé des vidéos de propagande montrant leurs exécutions sur les réseaux sociaux.            Le plus connu du groupe, Mohamed Emwazi, alias « Jihadi John », a été tué par un drone américain en Syrie en 2015. Les deux autres djihadistes de cette cellule, Alexanda Kotey (38 ans, « Ringo ») et El-Shafee El-Sheikh (34 ans, « George »), anciens ressortissants britanniques, ont été arrêtés en janvier 2018 par une milice kurde en Syrie et remis aux forces américaines en Irak avant d’être envoyés au Royaume-Uni.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La France rapatrie plus de 50 femmes djihadistes et enfants détenus en Syrie                   Ils ont finalement été extradés en 2020 aux Etats-Unis, en Virginie, pour des accusations de prise d’otages, de complot visant à tuer des citoyens américains et de soutien à une organisation terroriste étrangère. En avril, M. Kotey a plaidé coupable pour son implication dans l’enlèvement et la mort des quatre otages américains et a été condamné à la prison à perpétuité. El-Shafee El-Sheikh a, lui aussi, été reconnu coupable. Il encourt la réclusion à perpétuité, et connaîtra sa peine la semaine prochaine.            « Ils se considéraient comme les forces spéciales du califat »            En 2014, la femme d’Aine Leslie Davis, Amal El-Wahabi, était devenue la première personne au Royaume-Uni à être condamnée pour avoir financé des djihadistes de l’EI pour avoir tenté d’envoyer 20 000 euros à son mari en Syrie. Lors de son procès, à l’issue duquel elle a été emprisonnée pendant vingt-huit mois, son époux avait été dépeint comme étant un trafiquant de drogue avant son départ pour la Syrie.                Les « Beatles » avaient acquis une solide réputation de cruauté, synonyme de prestige dans les rangs de l’EI. « Ils se considéraient comme les forces spéciales du califat », avait expliqué à l’Agence France-Presse fin 2020 le Français Nicolas Hénin, retenu en otage par les quatre hommes entre juin 2013 et avril 2014. Il décrivait « une très grande arrogance, un niveau de conviction et de mépris pour les faits et un détachement par rapport à la violence qui étaient assez stupéfiants ».            Selon l’ancien journaliste français, devenu consultant dans l’antiterrorisme, le crédit de leur surnom, qui relève du « réflexe de survie d’otage », revient à John Cantlie, correspondant de guerre et « grand amateur de rock’n’roll ».                             Lire aussi notre éditorial du 5 février :  L’organisation Etat islamique, une hydre encore menaçante                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 13 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Jean Jaurès, modèle politique  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/11/organisation-etat-islamique-le-quatrieme-membre-presume-de-la-cellule-des-beatles-arrete-a-londres-va-comparaitre-devant-la-justice_6137774_3210.html"},"headline":"Organisation Etat islamique\u00a0: le quatri\u00e8me membre pr\u00e9sum\u00e9 de la cellule des \u00ab\u00a0Beatles\u00a0\u00bb arr\u00eat\u00e9 \u00e0 Londres","dateCreated":"2022-08-11T12:06:46+02:00","datePublished":"2022-08-11T12:06:46+02:00","dateModified":"2022-08-11T13:10:49+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9tat islamique"],"keywords":["Europe","Royaume-Uni","International","\u00c9tat islamique"],"description":"Membre pr\u00e9sum\u00e9 de la cellule sp\u00e9cialis\u00e9e dans la capture, la torture et l\u2019ex\u00e9cution d\u2019otages occidentaux du groupe terroriste, Aine Lesley Davis a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 mercredi soir et a \u00e9t\u00e9 maintenu en d\u00e9tention \u00e0 l\u2019issue d\u2019une br\u00e8ve audience par la justice, jeudi.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/26/0/3886/1943/1342/671/60/0/77f06b7_1660209909610-000-t47c2.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tat islamique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etat-islamique/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/12/19-18">
<filnamedate="20220812"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220812"><AAMMJJHH="2022081219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Dans un rapport publié en juillet sur la situation terroriste, Europol rappelle que la France reste le pays de l’UE le plus visé, et que si le djihadisme représente la majorité des attentats, projets d’attaques et des arrestations, la menace d’ultradroite est en pleine expansion.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Au Royaume-Uni, un « été du mécontentement » fait descendre la population dans la rue                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « La détection des risques politiques doit être un processus collectif et organisé »   Frédéric Jallat Professeur à ESCP Business School                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial La France doit se préparer au défi du grand âge                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Et si l’héritage n’allait pas de soi ?                   Débats  Article réservé à nos abonnés L’emprise, cet obscur pouvoir du prédateur                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Ehpad : « L’Etat, comme Orpea, fait reposer sur les acteurs de terrain la gestion de sa politique de rationnement »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Hard Land. Les 49 secrets de Grady », de Benedict Wells : le chant du Missouri                   Culture « Respect », sur Canal+ : deux décennies de la vie d’Aretha Franklin contées par Liesl Tommy                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Je dessine ce que j’aurais voulu être » : le dernier entretien « Je ne serais pas arrivé là si... » de Sempé au « Monde »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Chanteuse pop, femme de footballeur, créatrice de mode… Les métamorphoses de Victoria Beckham                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : les abricots au foin de Crau d’Armand Arnal                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Société       Antiterrorisme             Terrorisme en Europe : une menace en baisse mais dopée par la propagande en ligne et le Covid      Dans un rapport publié en juillet sur la situation terroriste, Europol rappelle que la France reste le pays de l’UE le plus visé, et que si le djihadisme représente la majorité des attentats, projets d’attaques et des arrestations, la menace d’ultradroite est en pleine expansion.          Par Christophe Ayad         Publié hier à 10h21    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Une plaque commémorative au bar Le Carillon et au restaurant Le Petit Cambodge en hommage aux victimes des attaques terroristes du 13 novembre 2015, à Paris.  THOMAS SAMSON / AFP               Il y a plusieurs manières de lire le dernier rapport publié en juillet par l’organisme européen Europol sur la situation et les tendances du terrorisme en Europe. La plus factuelle se résume à un chiffre : on est passé, de 2020 à 2021, de 57 à 15 attentats et projets d’attentats déjoués sur le sol européen. Il s’agit donc d’une spectaculaire diminution par rapport aux années précédentes, marquées par une vague conséquente d’attaques. Mais il est trop tôt pour affirmer que l’épisode, qui s’était ouvert en 2013-2014, est désormais terminé. Le rapport d’Europol ne note pas encore de conséquence à la suite de la prise de pouvoir des talibans à Kaboul, en août 2021.          Parmi les quatre attentats réalisés en 2021, trois émanaient de la mouvance djihadiste (en France, en Espagne et en Allemagne) et un de l’ultragauche. Cette menace reste la plus importante aujourd’hui en Europe, avec 11 attaques et projets sur les 15 recensés. La France, visée par un attentat au commissariat de Rambouillet, et quatre projets, est le pays le plus touché au sein de l’UE.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Nathalie Goulet : « Les cryptomonnaies pourraient alimenter en armes le grand banditisme, les réseaux djihadistes et les milieux de suprémacistes blancs »                 Une chose semble sûre : les grandes organisations djihadistes, que ce soit Al-Qaida ou l’organisation Etat islamique (EI) ont les plus grandes peines du monde à mener des attaques d’envergure. L’essentiel des attentats djihadistes a été commis par des individus isolés, étrangers ou d’origine étrangère, endoctrinés sur Internet. Autre signe de cet affaiblissement des organisations djihadistes : les moyens rudimentaires (couteau ou véhicule bélier) utilisés dans le cadre des attentats menés à bien.               « Les acteurs isolés affiliés à l’extrémisme djihadiste ou d’ultradroite demeurent la principale menace de terrorisme potentiel et d’attaques violentes au sein de l’UE », souligne la directrice exécutive d’Europol, Catherine De Bolle, dans son propos introductif au rapport.          Mutations à l’ultradroite          Si le nombre d’attaques et de projets d’attentats provenant de l’ultradroite reste peu élevé − 3 en 2021 contre 4 en 2020 −, le nombre de suspects arrêtés au sein de cette mouvance est en forte croissance − il passe de 34 à 64 en un an −, alors que le nombre de suspects venant de la mouvance djihadiste reste stable (254 en 2020 et 260 en 2021, dont 96 rien que pour la France). Après la France, les pays où les activités djihadistes ont donné lieu au plus grand nombre d’arrestations sont l’Espagne et l’Allemagne, visées par des attentats en 2021, puis l’Autriche, encore sous le coup de celui de Vienne à l’automne 2020 et, enfin, la Belgique.        Il vous reste 39.92% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/08/11/terrorisme-en-europe-une-menace-en-baisse-mais-dopee-par-la-propagande-en-ligne-et-le-covid_6137757_3224.html"},"headline":"Terrorisme en Europe\u00a0: une menace en baisse mais dop\u00e9e par la propagande en ligne et le Covid","dateCreated":"2022-08-11T10:21:08+02:00","datePublished":"2022-08-11T10:21:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Antiterrorisme"],"keywords":["International","Europe","Union europ\u00e9enne","Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Antiterrorisme"],"description":"Dans un rapport publi\u00e9 en juillet sur la situation terroriste, Europol rappelle que la France reste le pays de l\u2019UE le plus vis\u00e9, et que si le djihadisme repr\u00e9sente la majorit\u00e9 des attentats, projets d\u2019attaques et des arrestations, la menace d\u2019ultradroite est en pleine expansion.","author":[{"@type":"Person","name":"Christophe Ayad"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/0/0/8144/4072/1342/671/60/0/a0632d4_1660198765747-000-9rk6zg.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Antiterrorisme","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/antiterrorisme/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/12/19-19">
<filnamedate="20220812"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220812"><AAMMJJHH="2022081219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ A 39 ans, ce compagnon de route d’Alexeï Navalny est l’un des rares leaders de l’opposition démocratique à n’avoir pas fui le pays. Il répond aux questions que « Le Monde » lui a transmises par l’intermédiaire de ses avocats.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Au Royaume-Uni, un « été du mécontentement » fait descendre la population dans la rue                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « La détection des risques politiques doit être un processus collectif et organisé »   Frédéric Jallat Professeur à ESCP Business School                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial La France doit se préparer au défi du grand âge                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Et si l’héritage n’allait pas de soi ?                   Débats  Article réservé à nos abonnés L’emprise, cet obscur pouvoir du prédateur                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Ehpad : « L’Etat, comme Orpea, fait reposer sur les acteurs de terrain la gestion de sa politique de rationnement »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Hard Land. Les 49 secrets de Grady », de Benedict Wells : le chant du Missouri                   Culture « Respect », sur Canal+ : deux décennies de la vie d’Aretha Franklin contées par Liesl Tommy                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Je dessine ce que j’aurais voulu être » : le dernier entretien « Je ne serais pas arrivé là si... » de Sempé au « Monde »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Chanteuse pop, femme de footballeur, créatrice de mode… Les métamorphoses de Victoria Beckham                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : les abricots au foin de Crau d’Armand Arnal                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Russie             Ilia Iachine, opposant russe emprisonné : « Les premiers signes du mécontentement de la population sont déjà visibles »      A 39 ans, ce compagnon de route d’Alexeï Navalny est l’un des rares leaders de l’opposition démocratique à n’avoir pas fui le pays. Il répond aux questions que « Le Monde » lui a transmises par l’intermédiaire de ses avocats.          Propos recueillis par Emmanuel Grynszpan         Publié hier à 06h56, mis à jour hier à 13h30    Temps de Lecture 10 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Ilia Iachine lors d’une audience au tribunal municipal de Moscou, le 13 juillet 2022.  DMITRY SEREBRYAKOV / AP                   Ilia Iachine, 39 ans, est l’un des rares leaders de l’opposition démocratique russe à n’avoir pas fui le pays. Il a été interpellé à Moscou, fin juin, sous des motifs fallacieux, après s’être engagé contre la guerre en Ukraine. Lundi 8 août, le tribunal municipal de Moscou a ordonné le maintien en maison d’arrêt, durant son procès, de ce compagnon de route d’Alexeï Navalny – déjà condamné et emprisonné – et de Boris Nemtsov, assassiné en 2015. Il risque désormais une peine allant jusqu’à quinze ans de prison. La procureure a exigé que l’audience se déroule à huis clos pour « ne pas permettre à Iachine de populariser ses opinions contre la guerre ». L’opposant, qui assistait à la séance de la prison par liaison vidéo, a exhibé une pancarte sur laquelle était inscrit le slogan « Non à la guerre » au moment où le tribunal a annoncé sa décision. Il répond aujourd’hui aux questions que Le Monde lui a transmises par l’intermédiaire de ses avocats.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Russie, l’heure est à la dénonciation des opposants à « l’opération spéciale »                 Vous saviez que vous risquiez d’être emprisonné. Quelles mesures avez-vous prises pour votre sécurité personnelle, pour votre santé et pour vos proches ?          Je me suis préparé moralement. Il est très important de s’interroger honnêtement dans une telle situation : suis-je prêt à aller en prison pour mes convictions ? Il faut avoir une idée claire de ce qui vous attend, ne pas se faire d’illusions et ne pas être hanté par le doute. Le dissident soviétique Vladimir Boukovski, qui a connu les prisons et les camps, m’a expliqué un jour : « Si, avec de la volonté, tu parviens à supprimer cette peur, tu deviens pratiquement invulnérable pour le système. »               Je suis conscient que c’est plus facile pour moi que pour la plupart des prisonniers en Russie. Tout d’abord, je crois sincèrement que j’ai la vérité de mon côté – et cela me donne de la force. Deuxièmement, l’arrestation n’a pas été une surprise pour moi. Mon état psychologique est stable, j’ai fait soigner mes dents et ma santé à l’avance. Enfin, je ressens un grand soutien de la part de ma famille, de mes amis et de la société. Chaque jour, d’énormes quantités de lettres arrivent dans ma cellule, j’en ai déjà reçu plusieurs milliers. C’est un choc pour les autorités pénitentiaires, qui n’ont jamais vu cela jusqu’ici. Ce soutien est très encourageant pour moi.          Quelles sont vos conditions de détention ?          Pendant les deux premières semaines, j’ai été maintenu en cellule individuelle, afin d’être soumis à une pression psychologique. Honnêtement, cela n’a pas fonctionné : je lisais tranquillement, j’écrivais beaucoup et j’essayais de me plonger dans un travail intellectuel. Puis, l’administration m’a transféré dans une cellule commune. L’un des détenus a d’emblée cherché à me placer dans la hiérarchie criminelle, afin de tester ma stabilité émotionnelle. Mais les autres compagnons de cellule m’ont vite reconnu et exprimé leur respect. J’ai finalement été bien accepté.        Il vous reste 81.03% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/11/ilia-iachine-opposant-russe-emprisonne-les-premiers-signes-du-mecontentement-de-la-population-sont-deja-visibles_6137742_3210.html"},"headline":"Ilia Iachine, opposant russe emprisonn\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Les premiers signes du m\u00e9contentement de la population sont d\u00e9j\u00e0 visibles\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-11T06:56:48+02:00","datePublished":"2022-08-11T06:56:48+02:00","dateModified":"2022-08-11T13:30:45+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Russie"],"keywords":["International","Europe","Russie"],"description":"A 39\u00a0ans, ce compagnon de route d\u2019Alexe\u00ef Navalny est l\u2019un des rares leaders de l\u2019opposition d\u00e9mocratique \u00e0 n\u2019avoir pas fui le pays. Il r\u00e9pond aux questions que \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb lui a transmises par l\u2019interm\u00e9diaire de ses avocats.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuel Grynszpan"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/423/0/5079/2539/1342/671/60/0/4ea9573_a9f0c841eeaa4dde842ba6a9d8eb4e53-a9f0c841eeaa4dde842ba6a9d8eb4e53-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/12/19-20">
<filnamedate="20220812"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220812"><AAMMJJHH="2022081219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Dans les rues, les allées, au fond d’une cour, d’un jardin… L’Ukraine est devenue un cimetière à ciel ouvert, jonché de corps de civils et de soldats ukrainiens ou russes. Des dépouilles qu’il faut recenser et identifier pour documenter les crimes de guerre commis par l’armée russe ou rapatrier vers le pays ennemi. L’écrivain franco-américain Jonathan Littell raconte ce travail macabre.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                           nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Au Royaume-Uni, un « été du mécontentement » fait descendre la population dans la rue                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « La détection des risques politiques doit être un processus collectif et organisé »   Frédéric Jallat Professeur à ESCP Business School                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial La France doit se préparer au défi du grand âge                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Et si l’héritage n’allait pas de soi ?                   Débats  Article réservé à nos abonnés L’emprise, cet obscur pouvoir du prédateur                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Ehpad : « L’Etat, comme Orpea, fait reposer sur les acteurs de terrain la gestion de sa politique de rationnement »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Hard Land. Les 49 secrets de Grady », de Benedict Wells : le chant du Missouri                   Culture « Respect », sur Canal+ : deux décennies de la vie d’Aretha Franklin contées par Liesl Tommy                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Je dessine ce que j’aurais voulu être » : le dernier entretien « Je ne serais pas arrivé là si... » de Sempé au « Monde »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Chanteuse pop, femme de footballeur, créatrice de mode… Les métamorphoses de Victoria Beckham                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : les abricots au foin de Crau d’Armand Arnal                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                           M le mag        Guerre en Ukraine         En Ukraine, Boutcha et Kharkiv débordées par les cadavres   Par Jonathan Littell   Publié hier à 05h52, mis à jour hier à 10h49     Temps de Lecture 15 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageDans les rues, les allées, au fond d’une cour, d’un jardin… L’Ukraine est devenue un cimetière à ciel ouvert, jonché de corps de civils et de soldats ukrainiens ou russes. Des dépouilles qu’il faut recenser et identifier pour documenter les crimes de guerre commis par l’armée russe ou rapatrier vers le pays ennemi. L’écrivain franco-américain Jonathan Littell raconte ce travail macabre.                                    Des visages de soldats russes morts, autour de Kharkiv, en Ukraine, en mai 2022.  ANTOINE D’AGATA/MAGNUM PHOTOS POUR M LE MAGAZINE DU MONDE               Dans les rues d’Ukraine, on en voit tout le temps maintenant, des fourgonnettes avec le chiffre 200 affiché sur la vitre. Tout le monde ici sait ce que ça veut dire : Gruz dvesti, le « cargo 200 », un code militaire soviétique devenu argot pour désigner le transport des soldats tués. Parfois, ce sont aussi des civils, on ne fait plus trop la différence. Inlassablement, les véhicules font la navette, transportant les corps d’un endroit à l’autre, pour chaque étape de leur dernier périple.          Lorsque les forces russes se sont retirées de la zone au nord de Kiev, fin mars, elles ont, telle une marée basse découvrant crustacés et coquillages, laissé des cadavres semés un peu partout, dans les rues, les jardins, les cours, les allées, les terrains vagues. Les journalistes les ont photographiés, les policiers les ont répertoriés, puis on les a transportés aux morgues de la région pour que les experts légistes puissent les examiner.               Celle de Boutcha, un tout petit bâtiment blanc avec une seule salle de travail et aucune salle réfrigérée, a tout de suite été débordée, et il a fallu garer plusieurs camions frigorifiques devant. La procureure générale d’Ukraine, Iryna Venediktova (limogée depuis par le président Zelensky) a déclaré vouloir poursuivre les forces russes devant la justice internationale pour crimes de guerre et crimes contre l’humanité.          Mais, malgré l’évidence des cadavres éparpillés en « une » des quotidiens ou dans les journaux télévisés, ce n’est pas chose aisée. Il faut établir la cause exacte du décès et démontrer en quoi il s’agit d’un crime délibéré, ce qui n’est pas toujours possible au vu de l’état des corps. La somme de travail, pour les procureurs et les médecins légistes, est colossale. Et les corps russes, nombreux eux aussi, posent leurs propres problèmes. Au-delà des difficultés matérielles qu’il impose, un cadavre reste une trace, un signifiant chargé d’horreur.          ADN post-mortem          En mai, dans la cour d’un immeuble de Kiev, je rencontre les spécialistes français de l’Institut de recherche criminelle de la gendarmerie nationale (IRCGN). Envoyé en avril, ce premier groupe de gendarmes vient d’achever sa mission et plie bagage. Hommes et femmes, tous en uniforme bleu marine et arme à la hanche, ils entassent des caisses près des camions, rangent du matériel dans des boîtes en métal et se préparent à démonter la tente attachée au laboratoire, le tout sous l’œil hilare de Dima, un jeune procureur ukrainien qui boit des bières en blaguant avec eux et qui ne souhaite pas plus être identifié que son lieu de travail.            Il vous reste 88.33% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/08/11/en-ukraine-boutcha-et-kharkiv-debordees-par-les-cadavres_6137734_4500055.html"},"headline":"En Ukraine, Boutcha et Kharkiv d\u00e9bord\u00e9es par les cadavres","dateCreated":"2022-08-11T05:52:57+02:00","datePublished":"2022-08-11T05:52:57+02:00","dateModified":"2022-08-11T10:49:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Actu","M le mag","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Dans les rues, les all\u00e9es, au fond d\u2019une cour, d\u2019un jardin\u2026 L\u2019Ukraine est devenue un cimeti\u00e8re \u00e0 ciel ouvert, jonch\u00e9 de corps de civils et de soldats ukrainiens ou russes. Des d\u00e9pouilles qu\u2019il faut recenser et identifier pour documenter les crimes de guerre commis par l\u2019arm\u00e9e russe ou rapatrier vers le pays ennemi. L\u2019\u00e9crivain franco-am\u00e9ricain Jonathan Littell raconte ce travail macabre.","author":[{"@type":"Person","name":"Jonathan Littell"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/397/0/2215/1107/1342/671/60/0/2ca1eae_1659709860839-dscf4003-2.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  
