<FILE-date="2022/10/31/18">

<article-nb="2022/10/31/18-1">
<filnamedate="20221031"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221031"><AAMMJJHH="2022103118">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ L’étroitesse de la victoire du candidat à la présidentielle face à Jair Bolsonaro dit combien la tâche est immense, tant le bolsonarisme est désormais ancré au Congrès ainsi que dans de nombreux Etats du géant sud-américain.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Brésil    Guerre en Ukraine    Inflation    Crise énergétique    Climat    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Royaume-Uni    Réforme des retraites    Coupe du monde 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Renault-Nissan : cette perte potentielle qu’il faut cacher                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le défaut d’information environnementale du CSE peut-il annuler des licenciements économiques ?   Francis Kessler Maître de conférences à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Bruno Alomar : « La question de la protection des données constitue une saga au long cours »   Bruno Alomar Directeur général du cabinet New Horizon Partners                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Inde : les images de l’effondrement du pont de Morbi, qui a fait au moins 132 morts                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Elu président du Brésil, Lula promet de s’engager pour un peuple qui « a trop souffert »                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Un soulagement planétaire après l’élection de Lula au Brésil                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Elon Musk, Bill Gates... « Il faut imaginer des moyens de contrôler la propension de milliardaires à se substituer aux Etats »   Philippe Bernard                     Enquête  Article réservé à nos abonnés De la mort digne à la fin de vie, une histoire de l’agonie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La France doit agir comme le meilleur allié de l’Ukraine »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         M le mag  Article réservé à nos abonnés Dean Tavoularis, un monument des décors de cinéma                   Disparitions Le chercheur et activiste américain Mike Davis est mort                   Culture « Shocking Schiaparelli, histoire d’une visionnaire de la mode », sur France 5 : une créatrice culottée et avant-gardiste                   Musiques  Article réservé à nos abonnés Bashung, Cut Killer, Hendrix, Oxmo Puccino… Nos conseils de livres sur la musique                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment le soutien-gorge se métamorphose, alors que de plus en plus de femmes veulent s’en passer                   Le Goût du Monde Objet écolo : la passoire en bambou                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Gand                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                      Débats       Brésil         Election de Lula au Brésil : un soulagement planétaire   Éditorial   Le Monde    L’étroitesse de la victoire du candidat à la présidentielle face à Jair Bolsonaro dit combien la tâche est immense, tant le bolsonarisme est désormais ancré au Congrès ainsi que dans de nombreux Etats du géant sud-américain.   Publié aujourd’hui à 10h20, mis à jour à 17h49    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         La démocratie a parlé au Brésil. Dimanche 30 octobre, elle a congédié le président sortant, Jair Bolsonaro, après un mandat de tumulte et de fureur, illustré par une gestion catastrophique de la pandémie de Covid-19, le saccage de l’Amazonie, les attaques contre la démocratie et un flot continu de déclarations racistes, sexistes et homophobes. Il reste désormais à ce responsable d’extrême droite, muet au soir de l’élection, une dernière obligation due à son pays : reconnaître publiquement sa défaite et préparer une alternance pacifique au sommet de l’Etat.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Election présidentielle au Brésil : la joie des partisans de Lula après la victoire sur le fil de leur champion face à Bolsonaro                   Le plus tôt sera le mieux, il ne faudrait pas que celui qui fut souvent comparé à l’ancien président des Etats-Unis Donald Trump l’imite une dernière fois en se lançant dans une contestation des résultats qui mettrait à l’épreuve les institutions. Le temps d’une campagne délétère et particulièrement virulente est passé. Place désormais à celui des défis qui attendent le vainqueur, Luiz Inacio Lula da Silva.                 L’étroitesse de la victoire de ce dernier, qui effectue, à 77 ans et après un passage en prison, l’un des plus spectaculaires retours au pouvoir jamais réalisés dans une puissance de la taille du Brésil, dit combien la tâche est immense. Alors qu’un triomphe lui avait été prédit initialement, l’ancien syndicaliste a dû se battre bec et ongles pour arracher les voix qui lui ont permis finalement de devancer Jair Bolsonaro.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Election de Lula au Brésil : de la prison à la présidence, un retour spectaculaire mais moins triomphal que prévu                   Lula avait pourtant cru avoir mis de nombreux atouts dans son jeu, à commencer par la volonté de dépasser son ancrage politique d’origine, la gauche identifiée au Parti des travailleurs dont il a été l’un des fondateurs et la figure de proue. Face au président sortant, il se présentait de fait à la tête d’une large coalition ouverte à des centristes et même à des conservateurs, un front élargi qui a reçu de nouveaux soutiens entre les deux tours de scrutin.            Bolsonarisme institutionnel            Ce dépassement était sans doute indispensable, mais il n’a pas empêché l’enracinement d’un populisme agressif et le passage d’un bolsonarisme militant à un bolsonarisme institutionnel, ce que confirme ce second tour de l’élection.                Alors que la campagne présidentielle a mis en évidence la vulnérabilité du pays aux contre-vérités véhiculées par les réseaux sociaux et l’influence de pasteurs évangéliques ultraconservateurs, ce bolsonarisme est désormais présent en force au Congrès du Brésil, ainsi que dans de nombreux Etats du géant sud-américain, à commencer par le plus riche, celui de Sao Paulo, qui sera désormais dirigé par un ancien ministre du président battu.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Elections au Brésil : le camp de Bolsonaro s’empare de Sao Paulo                   Dans son discours, Lula a promis de restaurer la « paix » et l’« unité », mises à mal par le mandat en cours, qui s’achèvera le 1er janvier 2023. Il s’est également engagé à lutter contre une pauvreté grandissante et contre la faim qui a fait son retour, à replacer le respect de l’environnement au cœur de son action et à redonner au Brésil toute sa place sur la scène internationale. Sa grande expérience politique ne sera pas de trop pour surmonter les obstacles.            A son crédit, il sera à l’unisson d’un continent sud-américain où le progressisme de gauche a effectué des percées historiques au cours des derniers mois, du Chili à la Colombie. Lula pourra également compter sur le soutien de nombreux pays, des Etats-Unis à l’Europe, particulièrement préoccupés par le sort d’une Amazonie que Jair Bolsonaro a livrée à une exploitation sans limite. A quelques jours de la conférence sur le climat prévue en Egypte, son élection sonne en effet comme un soulagement planétaire.                                                    Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 2 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Climat : la prise de conscience  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/31/election-de-lula-au-bresil-un-soulagement-planetaire_6147989_3232.html"},"headline":"Election de Lula au Br\u00e9sil\u00a0: un soulagement plan\u00e9taire","dateCreated":"2022-10-31T10:20:30+01:00","datePublished":"2022-10-31T10:20:30+01:00","dateModified":"2022-10-31T17:49:21+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Br\u00e9sil"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","Br\u00e9sil","D\u00e9bats","Editoriaux"],"description":"L\u2019\u00e9troitesse de la victoire du candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle face \u00e0 Jair Bolsonaro dit combien la t\u00e2che est immense, tant le bolsonarisme est d\u00e9sormais ancr\u00e9 au Congr\u00e8s ainsi que dans de nombreux Etats du g\u00e9ant sud-am\u00e9ricain.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/199/0/2708/1354/1342/671/60/0/cf3c75f_1667193757829-francisco-proner-vu-06839.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Br\u00e9sil","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/bresil/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/31/18-2">
<filnamedate="20221031"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221031"><AAMMJJHH="2022103118">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ La Russie avait affirmé, dimanche, avoir récupéré des débris des drones utilisés pour attaquer sa flotte la veille à Sébastopol en Crimée, assurant que l’un de ces drones pouvait avoir été lancé depuis « un navire civil » affrété dans le cadre de l’Initiative de la mer noire.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                    Ce qu’il faut savoir à l’aube lundi 31 octobre                    Le contexte       Live  animé par Sandra Favier et Corentin Lesueur      Image de couverture :  Le cargo « Navi-Star » rempli de céréales dans le port d’Odessa, en Ukraine, le 29 juillet 2022.   DAVID GOLDMAN / AP          L’Ukraine a affirmé dimanche que les exportations de céréales étaient devenues « impossibles » avec le blocus réinstauré par la Russie après sa sortie la veille de l’accord permettant leur acheminement, après une attaque contre la flotte russe en Crimée.L’armée russe a assuré dimanche que cette attaque, menée avec des drones aériens et marins et qui a touché au moins un navire militaire russe dans la baie de Sébastopol, avait notamment utilisé la zone sécurisée permettant le transport des céréales ukrainiennes.Kiev a dénoncé samedi un « prétexte » et appelé la communauté internationale à faire pression pour que Moscou « respecte de nouveau ses obligations ». Londres a démenti toute responsabilité dans l’attaque en Crimée, et Washington et l’Union européenne (UE) ont condamné le retrait russe de cet accord essentiel pour l’approvisionnement alimentaire mondial, conclu en juillet sous égide des Nations unies (ONU) et de la Turquie.L’ONU a appelé dimanche à préserver l’accord. Antonio Guterres s’est dit « profondément préoccupé » et a engagé d’« intenses consultations » afin que la Russie revienne sur sa décision. Le Centre de coordination conjointe chargé de superviser cet accord a confirmé qu’aucun mouvement de cargo n’avait été validé dimanche.Moscou a assuré être prêt à remplacer les exportations ukrainiennes par les siennes pour les pays pauvres et offert de leur donner gratuitement 500 000 tonnes de céréales dans les prochains mois.Sur le front, les combats et bombardements se sont poursuivis avec au moins dix morts et treize blessés civils ces dernières vingt-quatre heures, selon le bilan de la présidence.L’armée russe a, elle, assuré avoir mené une frappe sur un centre d’entraînement des services spéciaux ukrainiens à Otchakiv, dans la région de Mykolaïv, dans le Sud. Moscou a assuré samedi que c’est à Otchakiv qu’avait été préparée l’attaque contre sa flotte en Crimée avec l’aide d’experts britanniques.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Entretien. « Les sanctions économiques contre la Russie marchent, mais à long terme seulement »         Reportage. Comment l’économie russe résiste au choc des sanctions         Décryptages. Contre les sanctions, les Russes se glissent dans les interstices du commerce mondial de la Turquie à l’Iran         Reportage. A la frontière entre la Pologne et la Biélorussie, le spectre d’une nouvelle crise humanitaire et migratoire         Portrait. Oleksandra Matviichuk, avocate ukrainienne et Prix Nobel de la paix 2022 : « J’ai choisi de ne pas être indifférente »         Décryptage. « L’impact de la guerre en Ukraine est terrible pour les Biélorusses »         Reportage. En Ukraine, un bataillon tchétchène se bat « contre l’impérialisme russe »         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          Ce qu’il faut savoir à l’aube lundi 31 octobre                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-confirme-avoir-frappe-des-infrastructures-energetiques-des-centaines-de-localites-sont-privees-d-electricite_6147969_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-confirme-avoir-frappe-des-infrastructures-energetiques-des-centaines-de-localites-sont-privees-d-electricite_6147969_3210.html","coverageStartTime":"2022-10-31T17:36:38+00:00","coverageEndTime":"2022-11-01T05:36:38+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les navires qui s\u00e9curisent le transport des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes n\u2019o...","description":"La Russie avait affirm\u00e9, dimanche, avoir r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 des d\u00e9bris des drones utilis\u00e9s pour attaquer sa flotte la veille \u00e0 S\u00e9bastopol en Crim\u00e9e, assurant que l\u2019un de ces drones pouvait avoir \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 depuis \u00ab\u00a0un navire civil\u00a0\u00bb affr\u00e9t\u00e9 dans le cadre de l\u2019Initiative de la mer noire.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Sandra Favier et Corentin Lesueur"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : les navires qui sécurisent le transport des céréales ukrainiennes n’ont pas été utilisés pour attaquer la flotte russe en mer Noire, selon l’ONU","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La Russie avait affirm\u00e9, dimanche, avoir r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 des d\u00e9bris des drones utilis\u00e9s pour attaquer sa flotte la veille \u00e0 S\u00e9bastopol en Crim\u00e9e, assurant que l\u2019un de ces drones pouvait avoir \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 depuis \u00ab\u00a0un navire civil\u00a0\u00bb affr\u00e9t\u00e9 dans le cadre de l\u2019Initiative de la mer noire.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/0/0/6000/4000/1342/894/3/0/61cda30_77c7532240124ac4b32f6dc962a9b7ed-77c7532240124ac4b32f6dc962a9b7ed-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Sandra Favier et Corentin Lesueur"
,"startDate":"2022-10-31T17:36:38+00:00"
,"endDate":"2022-11-01T05:36:38+00:00"
  Nous vous annon\u00e7ions plus t\u00f4t que le ministre de la d\u00e9fense turc, Hulusi Akar, et son homologue russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, s\u2019\u00e9taient appel\u00e9s cet apr\u00e8s-midi. Selon le compte-rendu de leur \u00e9change, rendu public par le minist\u00e8re de la d\u00e9fense turc, M. Akar a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 M. Cho\u00efgou que \u00ab\u00a0la poursuite de l\u2019initiative sur les c\u00e9r\u00e9ales, qui a grandement contribu\u00e9 \u00e0 la r\u00e9solution de la crise alimentaire mondiale (...) \u00e9tait d\u2019une grande importance\u00a0\u00bb et que Moscou devrait r\u00e9\u00e9valuer la suspension de sa participation \u00e0 l\u2019accord conclu sous l\u2019\u00e9gide des Nations unies sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales depuis l\u2019Ukraine.Il a ajout\u00e9 que l\u2019application de cet accord devait rester ind\u00e9pendante de l\u2019\u00e9volution du conflit en Ukraine en raison de son caract\u00e8re humanitaire, a pr\u00e9cis\u00e9 le minist\u00e8re.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/61cda30_77c7532240124ac4b32f6dc962a9b7ed-77c7532240124ac4b32f6dc962a9b7ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Turquie demande \u00e0 la Russie de reconsid\u00e9rer la suspension de l\u2019accord sur l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9a...","dateModified":"2022-10-31T17:50:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-confirme-avoir-frappe-des-infrastructures-energetiques-des-centaines-de-localites-sont-privees-d-electricite_6147969_3210.html#712758","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-confirme-avoir-frappe-des-infrastructures-energetiques-des-centaines-de-localites-sont-privees-d-electricite_6147969_3210.html","datePublished":"2022-10-31T17:25:57+00:00","articleBody":"     Malgr\u00e9 le retrait de la Russie de l\u2019accord multipartite conclu pour permettre l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes depuis les ports de la mer Noire, les mouvements de navires ont repris aujourd\u2019hui dans cette zone, avec le soutien de l\u2019ONU et de la Turquie.\u00ab\u00a0Prenant en compte le d\u00e9tournement du couloir humanitaire et le fait que la mer Noire est toujours une zone d\u2019hostilit\u00e9s, nous ne pouvons pas permettre le passage sans entrave de navires sans notre inspection\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 cet apr\u00e8s-midi l\u2019ambassadeur russe \u00e0 l\u2019ONU, Vassili Nebenzia, devant le Conseil de s\u00e9curit\u00e9. \u00ab\u00a0Nous allons devoir prendre nos propres mesures pour contr\u00f4ler ce qui a \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9 par le Centre de coordination conjointe [charg\u00e9 de superviser l\u2019accord] sans notre approbation\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, annon\u00e7ant que la Russie fournirait des \u00ab\u00a0d\u00e9tails\u00a0\u00bb sur son \u00ab\u00a0approche dans un avenir proche\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/61cda30_77c7532240124ac4b32f6dc962a9b7ed-77c7532240124ac4b32f6dc962a9b7ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous ne pouvons pas permettre le passage sans entrave de navires sans notre inspection\u00a0\u00bb, d\u00e9clare l...","dateModified":"2022-10-31T17:32:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-confirme-avoir-frappe-des-infrastructures-energetiques-des-centaines-de-localites-sont-privees-d-electricite_6147969_3210.html#712673","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-confirme-avoir-frappe-des-infrastructures-energetiques-des-centaines-de-localites-sont-privees-d-electricite_6147969_3210.html","datePublished":"2022-10-31T16:57:12+00:00","articleBody":"     Les \u00ab\u00a0all\u00e9gations\u00a0\u00bb selon lesquelles des navires qui participent \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 des convois charg\u00e9s d\u2019exporter les c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, \u00e0 la faveur d\u2019un accord conclu sous l\u2019\u00e9gide de l\u2019ONU et de la Turquie, auraient \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s \u00ab\u00a0pour des objectifs militaires\u00a0\u00bb sont fausses, a d\u00e9clar\u00e9 cet apr\u00e8s-midi le chef de l\u2019agence humanitaire de l\u2019ONU, Martin Griffiths, devant le Conseil de s\u00e9curit\u00e9. \u00ab Aucun d\u2019entre eux n\u2019\u00e9tait dans le corridor la nuit du 29\u00a0octobre au moment de l\u2019attaque. (\u2026) Le corridor ne repr\u00e9sente que des lignes sur un plan\u00a0: quand les navires de l\u2019initiative ne sont pas dans la zone, le corridor n\u2019a pas de statut sp\u00e9cial. Il ne fournit aucune couverture ni aucune protection pour une action militaire offensive ou d\u00e9fensive\u00a0\u00bb, a-t-il encore pr\u00e9cis\u00e9.          Dimanche, la Russie avait affirm\u00e9 avoir r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 des d\u00e9bris de drones utilis\u00e9s dans l\u2019attaque de sa flotte, la veille, \u00e0 S\u00e9bastopol, en Crim\u00e9e, assurant que ces drones avaient utilis\u00e9 le corridor s\u00e9curis\u00e9 d\u00e9volu au transport de c\u00e9r\u00e9ales et que l\u2019un d\u2019eux pouvait avoir \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 d\u2019\u00ab\u00a0un navire civil\u00a0\u00bb affr\u00e9t\u00e9 dans le cadre de l\u2019initiative de la mer Noire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/61cda30_77c7532240124ac4b32f6dc962a9b7ed-77c7532240124ac4b32f6dc962a9b7ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s l\u2019attaque ukrainienne des navires russes \u00e0 S\u00e9bastopol, l\u2019ONU rejette toute implication d\u2019un...","dateModified":"2022-10-31T17:18:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-confirme-avoir-frappe-des-infrastructures-energetiques-des-centaines-de-localites-sont-privees-d-electricite_6147969_3210.html#712627","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-confirme-avoir-frappe-des-infrastructures-energetiques-des-centaines-de-localites-sont-privees-d-electricite_6147969_3210.html","datePublished":"2022-10-31T16:31:31+00:00","articleBody":"    Dites donc, on ne voit plus que Choigou ces jours-ci !    Mina         Bonjour, Mina,          Effectivement, vous avez l\u2019\u0153il\u00a0! Apr\u00e8s avoir eu de longs moments d\u2019absence m\u00e9diatique (notamment en mars et en avril, puis cet \u00e9t\u00e9), le ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, est bien de retour sur le devant de la sc\u00e8ne, soit lors d\u2019\u00e9changes t\u00e9l\u00e9phoniques film\u00e9s, soit pour effectuer des annonces, comme la fin de la mobilisation des r\u00e9servistes russes, au cours de la semaine derni\u00e8re.          Dans son analyse du 28\u00a0octobre dernier, le groupe de r\u00e9flexion am\u00e9ricain Institute for the Study of War (ISW) estimait que le retour de Cho\u00efgou ne saurait \u00eatre un hasard ou le fruit d\u2019une volont\u00e9 personnelle. Sa \u00ab\u00a0pr\u00e9sence dans l\u2019espace m\u00e9diatique d\u00e9pend de l\u2019approbation du Kremlin, puisque Poutine peut contr\u00f4ler quand et si Cho\u00efgou s\u2019exprime publiquement\u00a0\u00bb.          Selon l\u2019ISW, son retour sur la sc\u00e8ne m\u00e9diatique serait une tentative de Vladimir Poutine de \u00ab\u00a0r\u00e9tablir l\u2019autorit\u00e9 de [son] ministre (\u2026) afin de contrebalancer l\u2019influence croissante de la faction siloviki\u00a0\u00bb, men\u00e9e par le patron et financier de la milice Wagner, Evgueni Prigojine. \u00ab\u00a0M.\u00a0Poutine aurait pu annoncer lui-m\u00eame la fin de la mobilisation au lieu de rencontrer [devant les cam\u00e9ras] M.\u00a0Cho\u00efgou [et de le laisser faire cette annonce], pr\u00e9cise l\u2019ISW. Mais ce type de r\u00e9unions tr\u00e8s m\u00e9diatis\u00e9es distinguent Cho\u00efgou et la faction siloviki, qui n\u2019a pas le m\u00eame rang ni la m\u00eame autorit\u00e9 [que le ministre], malgr\u00e9 sa popularit\u00e9 dans l\u2019espace m\u00e9diatique russe\u00a0\u00bb.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/61cda30_77c7532240124ac4b32f6dc962a9b7ed-77c7532240124ac4b32f6dc962a9b7ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les navires qui s\u00e9curisent le transport des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes n\u2019o...","dateModified":"2022-10-31T17:27:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-confirme-avoir-frappe-des-infrastructures-energetiques-des-centaines-de-localites-sont-privees-d-electricite_6147969_3210.html#712614","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-confirme-avoir-frappe-des-infrastructures-energetiques-des-centaines-de-localites-sont-privees-d-electricite_6147969_3210.html","datePublished":"2022-10-31T16:01:00+00:00","articleBody":"     Sergue\u00ef Cho\u00efgou et Hulusi Akar se sont entretenus au t\u00e9l\u00e9phone cet apr\u00e8s-midi.          \u00ab\u00a0Les parties ont discut\u00e9 de la suspension par la Russie de la mise en oeuvre des accords sur l\u2019exportation de produits agricoles depuis les ports ukrainiens\u00a0\u00bb, dont Ankara est l\u2019un des garants, a fait savoir sur Telegram le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, sans fournir davantage de pr\u00e9cisions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/61cda30_77c7532240124ac4b32f6dc962a9b7ed-77c7532240124ac4b32f6dc962a9b7ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les ministres de la d\u00e9fense russe et turc discutent de la suspension de l\u2019accord c\u00e9r\u00e9alier","dateModified":"2022-10-31T16:25:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-confirme-avoir-frappe-des-infrastructures-energetiques-des-centaines-de-localites-sont-privees-d-electricite_6147969_3210.html#712258","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-confirme-avoir-frappe-des-infrastructures-energetiques-des-centaines-de-localites-sont-privees-d-electricite_6147969_3210.html","datePublished":"2022-10-31T15:52:04+00:00","articleBody":"     La cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision am\u00e9ricaine NBC News a affirm\u00e9, dans un article publi\u00e9 lundi matin, que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, avait hauss\u00e9 le ton lors d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique, en juin, avec son homologue ukrainien.          Selon quatre sources, pr\u00e9sentes au moment de l\u2019\u00e9change, Joe Biden aurait \u00e0 peine annonc\u00e9 \u00e0 Volodymyr Zelensky qu\u2019il venait d\u2019obtenir une nouvelle aide militaire que ce dernier se serait mis \u00e0 \u00e9num\u00e9rer tout ce dont il avait \u00e9galement besoin mais que personne ne lui fournissait. Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain se serait alors emport\u00e9, lui rappelant que les Am\u00e9ricains, le gouvernement et l\u2019arm\u00e9e s\u2019\u00e9taient tous d\u00e9j\u00e0 montr\u00e9s g\u00e9n\u00e9reux, lui demandant d\u2019\u00eatre un peu plus reconnaissant.          Apr\u00e8s cette remontrance, M.\u00a0Zelensky avait remerci\u00e9 les Etats-Unis dans un discours, et les relations entre les deux hommes n\u2019ont fait que s\u2019am\u00e9liorer depuis, selon des responsables de l\u2019administration Biden. Pour la cha\u00eene am\u00e9ricaine, cet \u00e9pisode montre toutefois que Joe Biden \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 conscient, d\u00e8s juin, que le soutien du Congr\u00e8s et du peuple am\u00e9ricain en faveur de l\u2019Ukraine risquait de diminuer avec le temps.          La date de publication de cette information interroge, comme l\u2019explique Corentin Sellin, sp\u00e9cialiste de la politique am\u00e9ricaine, sur Twitter. Selon ses hypoth\u00e8ses, la Maison Blanche aurait pu organiser la fuite de cette information pour asseoir la cr\u00e9dibilit\u00e9 de Joe Biden, montrer qu\u2019il est aux commandes des discussions avec Volodymyr Zelensky et qu\u2019il est par ailleurs bien conscient de l\u2019effort demand\u00e9 aux Etats-Unis pour aider l\u2019Ukraine. Une strat\u00e9gie pour capter des \u00ab\u00a0voix r\u00e9publicaines \u201craisonnables\u201d\u00a0\u00bb pour le vote d\u2019une nouvelle aide \u00e0 l\u2019Ukraine apr\u00e8s les \u00e9lections de mi-mandat.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/61cda30_77c7532240124ac4b32f6dc962a9b7ed-77c7532240124ac4b32f6dc962a9b7ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Joe Biden a hauss\u00e9 le ton lors d\u2019un entretien avec Volodymyr Zelensky en juin, lui demandant d\u2019\u00eatre pl...","dateModified":"2022-10-31T16:22:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-confirme-avoir-frappe-des-infrastructures-energetiques-des-centaines-de-localites-sont-privees-d-electricite_6147969_3210.html#712249","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-confirme-avoir-frappe-des-infrastructures-energetiques-des-centaines-de-localites-sont-privees-d-electricite_6147969_3210.html","datePublished":"2022-10-31T15:26:52+00:00","articleBody":"    Bonjour. Vous ne donnez que la version russe des d\u00e9gats de l'attaque sur les navires de la baie de S\u00e9bastopol. Qu'en est-il vraiment ? Parce qu'on ne comprend pas l'attitude des russes avec si peu de d\u00e9gats. J'ai lu ailleurs que \u00e7a serait beaucoup plus important. Qu'en est-il vraiment ? Merci.    plop        Bonjour Le Monde,\r\nQue sait on des frappes de drones sur S\u00e9bastopol, d'apres la Russie c'est un \u00e9chec.    Manu        Bonjour \u00e0 tous\r\nSait-on quelles sont les pertes inflig\u00e9es \u00e0 la marine russe par l\u2019attaque sur S\u00e9bastopol?    Lecteur assidu          Bonjour plop, Lecteur assidu, Manu et les autres,          L\u2019arm\u00e9e russe a annonc\u00e9, samedi, une attaque de drones sur sa flotte dans la baie de S\u00e9bastopol. Selon Moscou, l\u2019attaque a impliqu\u00e9 \u00ab\u00a0neuf v\u00e9hicules a\u00e9riens sans pilote et sept drones maritimes autonomes\u00a0\u00bb et a vis\u00e9 des navires qui participent \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 des convois charg\u00e9s d\u2019exporter les c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes \u00e0 la faveur d\u2019un accord conclu sous l\u2019\u00e9gide de l\u2019ONU et de la Turquie. Dimanche, la Russie a assur\u00e9 que ces drones avaient utilis\u00e9 le corridor s\u00e9curis\u00e9 d\u00e9volu au transport de c\u00e9r\u00e9ales.          Des images de l\u2019attaque par les drones maritimes ont \u00e9t\u00e9 largement diffus\u00e9es. Selon les Russes, l\u2019attaque a provoqu\u00e9 des \u00ab\u00a0d\u00e9g\u00e2ts mineurs\u00a0\u00bb sur l\u2019Ivan-Goloubets, un navire dragueur de mines, et sur le barrage de confinement de la baie de S\u00e9bastopol. A partir des vid\u00e9os diffus\u00e9es par l\u2019Ukraine, certains commentateurs \u00e9voquent aussi des dommages sur la fr\u00e9gate Amiral-Makarov, sans que cela puisse \u00eatre confirm\u00e9 de mani\u00e8re ind\u00e9pendante.          Ce n\u2019est pas la premi\u00e8re fois que ces engins sont rep\u00e9r\u00e9s, mais rien qui puisse affirmer qu\u2019il s\u2019agisse des engins dont le Pentagone avait annonc\u00e9 la livraison, en avril.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/61cda30_77c7532240124ac4b32f6dc962a9b7ed-77c7532240124ac4b32f6dc962a9b7ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les navires qui s\u00e9curisent le transport des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes n\u2019o...","dateModified":"2022-10-31T15:48:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-confirme-avoir-frappe-des-infrastructures-energetiques-des-centaines-de-localites-sont-privees-d-electricite_6147969_3210.html#712237","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-confirme-avoir-frappe-des-infrastructures-energetiques-des-centaines-de-localites-sont-privees-d-electricite_6147969_3210.html","datePublished":"2022-10-31T15:10:40+00:00","articleBody":"     Mark Spencer, ministre d\u2019Etat \u00e0 l\u2019alimentation, a essay\u00e9 de botter en touche, d\u00e9clenchant au passage une nouvelle pol\u00e9mique, lorsqu\u2019il a d\u00e9clar\u00e9 sur Sky\u00a0News\u00a0: \u00ab\u00a0Nous parlons tous sur des t\u00e9l\u00e9phones personnels, n\u2019est-ce pas\u00a0? Quand j\u2019appelle ma femme, il y a peut-\u00eatre un petit homme en Chine qui \u00e9coute ma conversation entre ma femme et moi.\u00a0\u00bb                    Iain Duncan Smith, ancien chef du Parti conservateur, a rappel\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Voil\u00e0 ce \u00e0 quoi nous sommes confront\u00e9s. La Russie fait cela tout le temps. C\u2019est leur seul objectif, leur fa\u00e7on de se venger de nous. Nous sommes tous beaucoup trop d\u00e9sinvoltes avec nos t\u00e9l\u00e9phones en g\u00e9n\u00e9ral. Les ministres devraient \u00eatre beaucoup plus prudents et ne devraient pas utiliser leurs t\u00e9l\u00e9phones personnels pour quoi que ce soit. Je suppose que mon t\u00e9l\u00e9phone priv\u00e9 est en train d\u2019\u00eatre pirat\u00e9.\u00a0\u00bb          Les Lib\u00e9raux-d\u00e9mocrates et le Parti travailliste ont qualifi\u00e9 les all\u00e9gations du Daily Mail d\u2019\u00ab\u00a0extr\u00eamement graves\u00a0\u00bb et de \u00ab\u00a0pr\u00e9occupantes\u00a0\u00bb. La travailliste Yvette Cooper, ministre de l\u2019int\u00e9rieur du shadow cabinet [le \u00ab\u00a0gouvernement bis\u00a0\u00bb qui r\u00e9unit les d\u00e9put\u00e9s les plus influents du principal parti de l\u2019opposition parlementaire], a d\u00e9clar\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est extr\u00eamement grave\u00a0: cela montre la gravit\u00e9 des menaces que font peser sur nous des pays qui nous veulent du mal et pourquoi la cybers\u00e9curit\u00e9 doit \u00eatre prise tr\u00e8s au s\u00e9rieux par tous les membres du gouvernement. Nous avons besoin de savoir que le gouvernement reconna\u00eet la gravit\u00e9 de la situation.\u00a0\u00bb                    La d\u00e9put\u00e9e lib\u00e9rale-d\u00e9mocrate Layla Moran, ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res du shadow cabinet lib-dem, a aussi demand\u00e9 pourquoi ce piratage pr\u00e9sum\u00e9 n\u2019avait pas \u00e9t\u00e9 rendu public plus t\u00f4t. \u00ab\u00a0Nous avons besoin d\u2019une enqu\u00eate ind\u00e9pendante urgente pour d\u00e9couvrir la v\u00e9rit\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9. \u00ab\u00a0S\u2019il s\u2019av\u00e8re que ces informations ont \u00e9t\u00e9 cach\u00e9es au public pour prot\u00e9ger la candidature de Liz Truss \u00e0 la pr\u00e9sidence, ce serait impardonnable.\u00a0\u00bb                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/61cda30_77c7532240124ac4b32f6dc962a9b7ed-77c7532240124ac4b32f6dc962a9b7ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les r\u00e9actions aux all\u00e9gations de piratage du t\u00e9l\u00e9phone de Liz Truss","dateModified":"2022-10-31T15:12:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-confirme-avoir-frappe-des-infrastructures-energetiques-des-centaines-de-localites-sont-privees-d-electricite_6147969_3210.html#712195","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-confirme-avoir-frappe-des-infrastructures-energetiques-des-centaines-de-localites-sont-privees-d-electricite_6147969_3210.html","datePublished":"2022-10-31T15:00:26+00:00","articleBody":"     Son passage \u00e9clair au 10 Downing Street ne doit pas faire oublier que Liz Truss a \u00e9t\u00e9 ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res du Royaume-Uni de Boris Johnson, entre le 15\u00a0septembre\u00a02021 et le 6\u00a0septembre\u00a02022. C\u2019est pendant son passage au Foreign Office que le t\u00e9l\u00e9phone personnel de Mme\u00a0Truss aurait \u00e9t\u00e9 pirat\u00e9 par des agents russes, rapportait ce week-end le Daily Mail, sur la base de sources anonymes.          Selon le tablo\u00efd britannique, ces agents ont eu acc\u00e8s \u00e0 des \u00ab\u00a0d\u00e9tails top secret\u00a0\u00bb de discussions entre la secr\u00e9taire au Foreign Office et les alli\u00e9s du Royaume-Uni. Ces messages portaient notamment sur des discussions avec les alli\u00e9s sur la guerre en Ukraine, dont des livraisons d\u2019armes \u00e0 Kiev. Jusqu\u2019\u00e0 une ann\u00e9e de messages ont pu \u00eatre t\u00e9l\u00e9charg\u00e9s, ajoute le Daily Mail.          Selon le journal, ce piratage a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert pendant la campagne interne du Parti conservateur qui a permis \u00e0 Mme\u00a0Truss de devenir premi\u00e8re ministre. Mais l\u2019affaire a \u00e9t\u00e9 d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment gard\u00e9e secr\u00e8te par M.\u00a0Johnson et par\u00a0Simon Case, le secr\u00e9taire du cabinet de M. Johnson. La r\u00e9v\u00e9lation de cet incident r\u00e9sout le myst\u00e8re du soudain changement de num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone portable utilis\u00e9 par Mme\u00a0Truss depuis dix ans. Ce changement avait inqui\u00e9t\u00e9 les ministres et conseillers qui s\u2019\u00e9taient soudainement trouv\u00e9s dans l\u2019impossibilit\u00e9 de la contacter.          Les services de s\u00e9curit\u00e9 sont sur les dents depuis les r\u00e9v\u00e9lations concernant le logiciel Pegasus, de la soci\u00e9t\u00e9 isra\u00e9lienne NSO. En avril, le laboratoire Citizen Lab, sp\u00e9cialis\u00e9 dans la d\u00e9tection des logiciels de surveillance, avait annonc\u00e9 qu\u2019il avait pr\u00e9venu Londres d\u2019une tentative de piratage avec Pegasus au sein m\u00eame du cabinet du premier ministre et du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res. Selon le Daily Mail, le t\u00e9l\u00e9phone de Mme\u00a0Truss \u00e9tait tellement v\u00e9rol\u00e9\u00a0qu\u2019il a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 dans un lieu s\u00e9curis\u00e9 pour \u00eatre analys\u00e9.          Un porte-parole du gouvernement britannique, dirig\u00e9 d\u00e9sormais par Rishi Sunak, n\u2019a pas souhait\u00e9 commenter les \u00ab\u00a0arrangements de s\u00e9curit\u00e9 individuels\u00a0\u00bb, ajoutant que l\u2019ex\u00e9cutif avait de solides syst\u00e8mes pour prot\u00e9ger ses membres contre ces menaces.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/61cda30_77c7532240124ac4b32f6dc962a9b7ed-77c7532240124ac4b32f6dc962a9b7ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Piratage du t\u00e9l\u00e9phone de Liz Truss\u00a0: Moscou mis en cause","dateModified":"2022-10-31T15:00:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-confirme-avoir-frappe-des-infrastructures-energetiques-des-centaines-de-localites-sont-privees-d-electricite_6147969_3210.html#712231","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-confirme-avoir-frappe-des-infrastructures-energetiques-des-centaines-de-localites-sont-privees-d-electricite_6147969_3210.html","datePublished":"2022-10-31T13:46:52+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe a annonc\u00e9, lundi, avoir convoqu\u00e9 l\u2019ambassadeur des Pays-Bas en Russie pour \u00ab\u00a0protester fermement\u00a0\u00bb contre des tentatives de \u00ab\u00a0recrutement\u00a0\u00bb de diplomates russes aux Pays-Bas par les services de renseignement occidentaux.          Lors de cette convocation, Moscou a \u00ab\u00a0protest\u00e9 fermement contre une tentative de recrutement de l\u2019attach\u00e9 militaire de l\u2019ambassade de Russie \u00e0 La\u00a0Haye le 20\u00a0octobre par un repr\u00e9sentant des services de renseignement britanniques\u00a0\u00bb, selon la m\u00eame source. \u00ab\u00a0De telles actions provocatrices sont inacceptables (\u2026) et entravent le fonctionnement normal des \u00e9tablissements russes \u00e0 l\u2019\u00e9tranger\u00a0\u00bb, souligne le communiqu\u00e9.          Selon la diplomatie russe, plusieurs \u00ab\u00a0provocations\u00a0\u00bb similaires de la part des services sp\u00e9ciaux occidentaux \u00e0 l\u2019\u00e9gard des diplomates russes ont eu lieu ces derni\u00e8res ann\u00e9es aux Pays-Bas. En d\u00e9cembre\u00a02018, des repr\u00e9sentants de la CIA ont tent\u00e9 de recruter, \u00ab\u00a0dans un parc\u00a0\u00bb, un diplomate de la mission russe aupr\u00e8s de l\u2019Organisation pour l\u2019interdiction des armes chimiques (OIAC). En d\u00e9cembre\u00a02019, ils ont tent\u00e9 d\u2019\u00ab\u00a0inciter \u00e0 la coop\u00e9ration\u00a0\u00bb un attach\u00e9 de l\u2019ambassade de Russie aux Pays-Bas \u00ab\u00a0dans une zone priv\u00e9e de l\u2019a\u00e9roport Schiphol\u00a0\u00bb \u00e0 Amsterdam, affirme le communiqu\u00e9.          La diplomatie russe accuse les Pays-Bas \u00ab\u00a0non seulement de ne pas emp\u00eacher ces actes ill\u00e9gitimes, mais aussi d\u2019y participer\u00a0\u00bb. Ainsi, \u00ab\u00a0en avril, des membres des services sp\u00e9ciaux n\u00e9erlandais ont tent\u00e9 de recruter trois diplomates russes qui avaient plus t\u00f4t \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9s personae non gratae\u00a0\u00bb. En juillet\u00a02020 \u00e0 La\u00a0Haye, \u00ab\u00a0un \u00e9quipement de surveillance a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert dans la voiture d\u2019un diplomate de l\u2019ambassade\u00a0\u00bb russe, assure le communiqu\u00e9. La Russie appelle \u00ab\u00a0les autorit\u00e9s n\u00e9erlandaises \u00e0 s\u2019abstenir de ces actes hostiles qui m\u00e8nent \u00e0 une d\u00e9gradation ult\u00e9rieure des relations bilat\u00e9rales\u00a0\u00bb et r\u00e9clame des \u00ab\u00a0mesures exhaustives visant \u00e0 emp\u00eacher de tels incidents dans l\u2019avenir\u00a0\u00bb, ajoute-t-il.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/61cda30_77c7532240124ac4b32f6dc962a9b7ed-77c7532240124ac4b32f6dc962a9b7ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ambassadeur n\u00e9erlandais en Russie convoqu\u00e9 apr\u00e8s des tentatives de \u00ab\u00a0recrutement\u00a0\u00bb de diplomate...","dateModified":"2022-10-31T14:04:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-confirme-avoir-frappe-des-infrastructures-energetiques-des-centaines-de-localites-sont-privees-d-electricite_6147969_3210.html#712193","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-confirme-avoir-frappe-des-infrastructures-energetiques-des-centaines-de-localites-sont-privees-d-electricite_6147969_3210.html","datePublished":"2022-10-31T12:38:24+00:00","articleBody":"     La Norv\u00e8ge, pays membre de l\u2019OTAN qui partage une fronti\u00e8re avec la Russie dans l\u2019Arctique, va relever son niveau d\u2019alerte militaire, a annonc\u00e9 son premier ministre, Jonas Gahr Store, lundi, reconnaissant toutefois qu\u2019aucune menace directe n\u2019avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9e contre le royaume.          \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons aujourd\u2019hui aucune raison de croire que la Russie veuille entra\u00eener la Norv\u00e8ge ou un autre pays directement dans la guerre, mais la guerre en Ukraine fait qu\u2019il est n\u00e9cessaire pour tous les pays de l\u2019OTAN d\u2019\u00eatre davantage sur leurs gardes\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9.          \u00ab\u00a0Je dois souligner qu\u2019il ne s\u2019est rien produit au cours du dernier jour ou des derni\u00e8res journ\u00e9es qui fait que l\u2019on monte d\u2019un cran maintenant. C\u2019est une \u00e9volution dans le temps qui fait que l\u2019on passe \u00e0 cela\u00a0\u00bb, a tenu \u00e0 pr\u00e9ciser M. Store.          Selon son ministre de la d\u00e9fense, Bjorn Arild Gram, ce rel\u00e8vement du niveau d\u2019alerte militaire se traduira concr\u00e8tement par des mesures dans la logistique, la s\u00e9curit\u00e9 des communications et la s\u00e9curit\u00e9 autour des installations de l\u2019arm\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/61cda30_77c7532240124ac4b32f6dc962a9b7ed-77c7532240124ac4b32f6dc962a9b7ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Norv\u00e8ge rel\u00e8ve son niveau d\u2019alerte militaire, sans menace directe d\u00e9tect\u00e9e","dateModified":"2022-10-31T13:19:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-confirme-avoir-frappe-des-infrastructures-energetiques-des-centaines-de-localites-sont-privees-d-electricite_6147969_3210.html#712187","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-confirme-avoir-frappe-des-infrastructures-energetiques-des-centaines-de-localites-sont-privees-d-electricite_6147969_3210.html","datePublished":"2022-10-31T11:48:49+00:00","articleBody":"     Le Kremlin a pr\u00e9venu lundi qu\u2019il serait \u00ab\u00a0dangereux\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0difficile\u00a0\u00bb de continuer \u00e0 mettre en \u0153uvre l\u2019accord sur les c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes sans Moscou, alors que des navires continuent de quitter l\u2019Ukraine. La Russie a d\u00e9cid\u00e9 samedi de suspendre l\u2019application de cet accord, conclu le 19\u00a0juillet sous l\u2019\u00e9gide des Nations unies (ONU) et de la Turquie, apr\u00e8s l\u2019attaque contre une partie de sa flotte en Crim\u00e9e, qu\u2019elle attribue \u00e0 l\u2019Ukraine et au Royaume-Uni. Et plus pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 des drones ayant emprunt\u00e9 le \u00ab\u00a0corridor des c\u00e9r\u00e9ales\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Dans des conditions o\u00f9 la Russie \u00e9voque l\u2019impossibilit\u00e9 de garantir la s\u00fbret\u00e9 de la navigation dans ces zones, alors un tel accord est difficilement applicable. Et cela prend un tour diff\u00e9rent, beaucoup plus risqu\u00e9, dangereux\u00a0\u00bb, a mis en garde le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, interrog\u00e9 sur la possibilit\u00e9 de continuer cet accord sans la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/61cda30_77c7532240124ac4b32f6dc962a9b7ed-77c7532240124ac4b32f6dc962a9b7ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie juge \u00ab\u00a0dangereux\u00a0\u00bb d\u2019appliquer l\u2019accord sur le transport de c\u00e9r\u00e9ales","dateModified":"2022-10-31T13:20:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-confirme-avoir-frappe-des-infrastructures-energetiques-des-centaines-de-localites-sont-privees-d-electricite_6147969_3210.html#712166","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-confirme-avoir-frappe-des-infrastructures-energetiques-des-centaines-de-localites-sont-privees-d-electricite_6147969_3210.html","datePublished":"2022-10-31T10:58:31+00:00","articleBody":"     Moscou a confirm\u00e9 que son arm\u00e9e avait frapp\u00e9 des installations \u00e9nerg\u00e9tiques en Ukraine avec des \u00ab\u00a0armes de haute pr\u00e9cision\u00a0\u00bb, par la voix de son minist\u00e8re de la d\u00e9fense. Kiev a fait \u00e9tat lundi matin d\u2019une \u00ab\u00a0attaque massive\u00a0\u00bb ayant notamment entra\u00een\u00e9 des coupures d\u2019eau et de courant.          Les forces arm\u00e9es russes \u00ab\u00a0continuent leurs frappes avec des armes de haute pr\u00e9cision et de longue port\u00e9e (\u2026) contre le commandement militaire et les syst\u00e8mes \u00e9nerg\u00e9tiques de l\u2019Ukraine. Toutes les frappes ont atteint leur objectif. Toutes les cibles d\u00e9sign\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le minist\u00e8re dans un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/61cda30_77c7532240124ac4b32f6dc962a9b7ed-77c7532240124ac4b32f6dc962a9b7ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou confirme avoir frapp\u00e9 des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques en Ukraine","dateModified":"2022-10-31T11:10:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-confirme-avoir-frappe-des-infrastructures-energetiques-des-centaines-de-localites-sont-privees-d-electricite_6147969_3210.html#712158","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-confirme-avoir-frappe-des-infrastructures-energetiques-des-centaines-de-localites-sont-privees-d-electricite_6147969_3210.html","datePublished":"2022-10-31T10:40:39+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Des centaines de localit\u00e9s dans sept r\u00e9gions d\u2019Ukraine\u00a0\u00bb ont \u00e9t\u00e9 priv\u00e9es d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 la suite de frappes \u00ab\u00a0massives\u00a0\u00bb russes lundi matin, a rapport\u00e9 le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, sur Telegram. \u00ab\u00a0Les terroristes russes ont de nouveau attaqu\u00e9 massivement l\u2019Ukraine. Leurs cibles ne sont pas les installations militaires, mais des infrastructures essentielles civiles\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 le dirigeant.          Le premier ministre a pr\u00e9cis\u00e9 que \u00ab\u00a0dix-huit installations, la plupart li\u00e9es [au syst\u00e8me] \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb avaient \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es, dans dix r\u00e9gions. Selon M.\u00a0Chmyhal, \u00ab\u00a044 des plus de 50\u00a0missiles tir\u00e9s sur notre territoire ont \u00e9t\u00e9 abattus\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/61cda30_77c7532240124ac4b32f6dc962a9b7ed-77c7532240124ac4b32f6dc962a9b7ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Des centaines de localit\u00e9s\u00a0\u00bb priv\u00e9es d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 dans sept r\u00e9gions","dateModified":"2022-10-31T11:13:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-confirme-avoir-frappe-des-infrastructures-energetiques-des-centaines-de-localites-sont-privees-d-electricite_6147969_3210.html#712138","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-confirme-avoir-frappe-des-infrastructures-energetiques-des-centaines-de-localites-sont-privees-d-electricite_6147969_3210.html","datePublished":"2022-10-31T10:10:01+00:00","articleBody":"     Des d\u00e9bris d\u2019un missile russe, abattu par Kiev, sont tomb\u00e9s lundi sur un village moldave frontalier de l\u2019Ukraine, faisant des d\u00e9g\u00e2ts mat\u00e9riels mais pas de victime dans l\u2019imm\u00e9diat. \u00ab\u00a0Un missile abattu par la d\u00e9fense antia\u00e9rienne ukrainienne est tomb\u00e9 \u00e0 l\u2019extr\u00e9mit\u00e9 nord de la localit\u00e9 de Naslavcea, en R\u00e9publique de Moldavie, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine. Pour le moment, aucune victime n\u2019est signal\u00e9e, mais les fen\u00eatres de plusieurs habitations ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur moldave dans un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/61cda30_77c7532240124ac4b32f6dc962a9b7ed-77c7532240124ac4b32f6dc962a9b7ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un missile russe abattu par l\u2019Ukraine tombe en Moldavie","dateModified":"2022-10-31T10:20:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-confirme-avoir-frappe-des-infrastructures-energetiques-des-centaines-de-localites-sont-privees-d-electricite_6147969_3210.html#712125","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-confirme-avoir-frappe-des-infrastructures-energetiques-des-centaines-de-localites-sont-privees-d-electricite_6147969_3210.html","datePublished":"2022-10-31T10:01:27+00:00","articleBody":"     Le maire de Kiev, Vitali Klitschko, a pr\u00e9cis\u00e9 sur le r\u00e9seau Telegram que \u00ab\u00a080\u00a0% des consommateurs de la capitale rest[ai]ent sans approvisionnement en eau\u00a0\u00bb, en raison des dommages caus\u00e9s \u00e0 une installation \u00e9nerg\u00e9tique pr\u00e8s de la capitale, lundi matin. La ville fait partie des cibles de plus de \u00ab\u00a050 missiles de croisi\u00e8re\u00a0\u00bb russes relev\u00e9s par les autorit\u00e9s ukrainiennes depuis le d\u00e9but de la journ\u00e9e.          \u00ab\u00a0Les sp\u00e9cialistes de [l\u2019entreprise] \u201cKyivvodokanal\u201d travaillent pour r\u00e9tablir le fonctionnement des stations d\u2019eau d\u00e8s que possible\u00a0\u00bb, ajoute M.\u00a0Klitschko, conseillant \u00e0 ses administr\u00e9s affect\u00e9s de s\u2019approvisionner \u00ab\u00a0aupr\u00e8s des pompes et des points de vente les plus proches\u00a0\u00bb. L\u2019\u00e9lu avait plus t\u00f4t rapport\u00e9 que 350\u00a0000\u00a0foyers de Kiev \u00e9taient priv\u00e9s d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 lundi matin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/61cda30_77c7532240124ac4b32f6dc962a9b7ed-77c7532240124ac4b32f6dc962a9b7ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"80\u00a0% de consommateurs priv\u00e9s d\u2019eau \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-10-31T10:56:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-confirme-avoir-frappe-des-infrastructures-energetiques-des-centaines-de-localites-sont-privees-d-electricite_6147969_3210.html#712106","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-confirme-avoir-frappe-des-infrastructures-energetiques-des-centaines-de-localites-sont-privees-d-electricite_6147969_3210.html","datePublished":"2022-10-31T09:44:01+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nPeut-on s'attendre \u00e0 ce que Lula reste sur la ligne neutre du Br\u00e9sil vis \u00e0 vis de la Guerre en Ukraine ou sur une condamnation ou un soutien de la Russie ?    Hello          Bonjour,          D\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par Moscou, \u00e0 la fin de f\u00e9vrier, le pr\u00e9sident br\u00e9silien, Jair Bolsonaro, avait effectivement pris soin de ne pas condamner la d\u00e9cision de Vladimir Poutine, d\u00e9clarant que son pays allait \u00ab\u00a0continuer dans la neutralit\u00e9\u00a0\u00bb et n\u2019allait pas \u00ab\u00a0prendre parti\u00a0\u00bb.          A gauche, si tous condamnent l\u2019invasion, les leaders se contentent le plus souvent de renvoyer dos \u00e0 dos les protagonistes, insistant sur la responsabilit\u00e9 de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN), s\u2019opposant \u00e0 toute sanction et \u00e9vitant de critiquer publiquement Vladimir Poutine ou m\u00eame d\u2019adresser des messages de solidarit\u00e9 au peuple ukrainien.          Au d\u00e9but de mai, Lula avait m\u00eame affirm\u00e9, dans un entretien au magazine am\u00e9ricain Time, que le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, \u00e9tait \u00ab\u00a0aussi responsable\u00a0\u00bb du conflit dans son pays que son homologue russe. Le vainqueur de la pr\u00e9sidentielle br\u00e9silienne avait \u00e9galement jug\u00e9 le comportement de M.\u00a0Zelensky \u00ab\u00a0bizarre\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0On dirait qu\u2019il fait partie d\u2019un spectacle. Il est \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 matin, midi et soir. (\u2026) Il devrait \u00eatre \u00e0 la table des n\u00e9gociations.\u00a0\u00bb L\u2019ic\u00f4ne de la gauche br\u00e9silienne avait accus\u00e9, par ailleurs, les puissances occidentales d\u2019\u00ab\u00a0inciter \u00e0 la haine contre Poutine\u00a0\u00bb.          On ne peut pas pr\u00e9voir la politique de Lula \u2013 il ne s\u2019est pas exprim\u00e9 sur ce qu\u2019il comptait faire pr\u00e9cis\u00e9ment une fois \u00e9lu \u2013 mais ses pr\u00e9c\u00e9dentes d\u00e9clarations ne semblent clairement pas indiquer la mise en place d\u2019une politique de soutien \u00e0 l\u2019Ukraine.             Lire aussi :     Lula et la gauche br\u00e9silienne cultivent l\u2019ambigu\u00eft\u00e9 sur la guerre en Ukraine          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/61cda30_77c7532240124ac4b32f6dc962a9b7ed-77c7532240124ac4b32f6dc962a9b7ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les navires qui s\u00e9curisent le transport des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes n\u2019o...","dateModified":"2022-10-31T09:47:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-confirme-avoir-frappe-des-infrastructures-energetiques-des-centaines-de-localites-sont-privees-d-electricite_6147969_3210.html#711959","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-confirme-avoir-frappe-des-infrastructures-energetiques-des-centaines-de-localites-sont-privees-d-electricite_6147969_3210.html","datePublished":"2022-10-31T09:23:50+00:00","articleBody":"     Dans son bulletin d\u2019information sur la guerre en Ukraine, publi\u00e9 ce matin\u00a0sur Twitter, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense du Royaume-Uni confirme le \u00ab\u00a0mauvais \u00e9quipement\u00a0\u00bb de la plupart des r\u00e9servistes russes mobilis\u00e9s sur le front depuis la mi-octobre. \u00ab\u00a0Les images [accessibles en] open source sugg\u00e8rent que les fusils qui [leur] ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9livr\u00e9s sont g\u00e9n\u00e9ralement des AKM, une arme introduite pour la premi\u00e8re fois en\u00a01959, d\u00e9veloppent les Britanniques. Beaucoup sont probablement dans un \u00e9tat \u00e0 peine utilisable \u00e0 la suite d\u2019un mauvais stockage.\u00a0\u00bb          Un mat\u00e9riel vieux et potentiellement d\u00e9fectueux qui pourrait directement affecter la strat\u00e9gie russe sur le front, ajoute le minist\u00e8re\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019int\u00e9gration des r\u00e9servistes avec des soldats sous contrat et des anciens combattants en Ukraine signifiera que les logisticiens russes devront pousser deux types de munitions d\u2019armes l\u00e9g\u00e8res vers les positions de premi\u00e8re ligne, plut\u00f4t qu\u2019un seul. Cela compliquera probablement davantage les syst\u00e8mes logistiques d\u00e9j\u00e0 tendus de la Russie.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/61cda30_77c7532240124ac4b32f6dc962a9b7ed-77c7532240124ac4b32f6dc962a9b7ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique confirme le \u00ab\u00a0mauvais \u00e9quipement\u00a0\u00bb des r\u00e9servistes russes","dateModified":"2022-10-31T09:25:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-confirme-avoir-frappe-des-infrastructures-energetiques-des-centaines-de-localites-sont-privees-d-electricite_6147969_3210.html#712071","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-confirme-avoir-frappe-des-infrastructures-energetiques-des-centaines-de-localites-sont-privees-d-electricite_6147969_3210.html","datePublished":"2022-10-31T09:00:49+00:00","articleBody":"     Dimanche, au lendemain de la d\u00e9cision russe de suspendre l\u2019accord sur le transport de c\u00e9r\u00e9ales, la Pologne assurait travailler \u00ab\u00a0avec ses partenaires europ\u00e9ens\u00a0\u00bb \u00e0 \u00ab\u00a0aider les Ukrainiens\u00a0\u00bb. Une initiative confirm\u00e9e lundi par Marc Fesneau. Le ministre de l\u2019agriculture a expliqu\u00e9 sur RMC que l\u2019objectif des Europ\u00e9ens \u00e9tait de \u00ab\u00a0faire en sorte que si \u00e7a ne peut pas passer par la mer Noire, \u00e7a passe par les voies terrestres\u00a0[\u2026] pour que ceux qui ont besoin de c\u00e9r\u00e9ales puissent en avoir \u00e0 des prix qui soient raisonnables\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Ce qu\u2019on va faire, c\u2019est continuer \u00e0 activer un dispositif qui ne nous mette pas dans la main et dans la bonne volont\u00e9 (en l\u2019occurrence, la mauvaise volont\u00e9) de Vladimir Poutine, qui ouvre et qui ferme la mer Noire au gr\u00e9 de son humeur ou au gr\u00e9 de ses int\u00e9r\u00eats g\u00e9opolitiques\u00a0\u00bb, a d\u00e9velopp\u00e9 M.\u00a0Fesneau. Cette position s\u2019inscrit dans le sillage d\u2019un accord de coop\u00e9ration sign\u00e9 \u00e0 la mi-septembre entre\u00a0la France et\u00a0la\u00a0Roumanie afin de faciliter les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes par voie terrestre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/61cda30_77c7532240124ac4b32f6dc962a9b7ed-77c7532240124ac4b32f6dc962a9b7ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France veut renforcer les exportations de c\u00e9r\u00e9ales par voie terrestre","dateModified":"2022-10-31T09:15:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-confirme-avoir-frappe-des-infrastructures-energetiques-des-centaines-de-localites-sont-privees-d-electricite_6147969_3210.html#712046","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-confirme-avoir-frappe-des-infrastructures-energetiques-des-centaines-de-localites-sont-privees-d-electricite_6147969_3210.html","datePublished":"2022-10-31T08:48:33+00:00","articleBody":"     Douze cargos ont quitt\u00e9 les ports ukrainiens lundi, selon le ministre des infrastructures d\u2019Ukraine. Et ce, malgr\u00e9 la d\u00e9cision de la Russie, samedi, de suspendre l\u2019application de l\u2019accord sur le transport de c\u00e9r\u00e9ales, conclu sous l\u2019\u00e9gide des Nations unies (ONU) et de la Turquie. \u00ab\u00a0Les d\u00e9l\u00e9gations de l\u2019ONU et de la Turquie fournissent dix \u00e9quipes d\u2019inspection pour inspecter 40\u00a0navires visant \u00e0 r\u00e9aliser l\u2019initiative c\u00e9r\u00e9ali\u00e8re de la mer Noire, pr\u00e9cise Olexandr Kubrakov sur Twitter.\u00a0Ce plan d\u2019inspection a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 par la d\u00e9l\u00e9gation ukrainienne.\u00a0La d\u00e9l\u00e9gation russe a \u00e9t\u00e9 inform\u00e9e.\u00a0\u00bb          Lundi, le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, a assur\u00e9 que son pays \u00e9tait \u00ab\u00a0r\u00e9solu \u00e0 poursuivre ses efforts\u00a0\u00bb et \u00e0 d\u00e9fendre l\u2019accord sur les c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, \u00ab\u00a0malgr\u00e9 les h\u00e9sitations russes\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Bien que la Russie se montre h\u00e9sitante parce que les m\u00eames facilit\u00e9s ne lui ont pas \u00e9t\u00e9 offertes [qu\u2019\u00e0 l\u2019Ukraine], nous sommes r\u00e9solus \u00e0 poursuivre nos efforts au service de l\u2019humanit\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident turc, l\u2019un des garants de l\u2019accord sign\u00e9 le 19\u00a0juillet \u00e0 Istanbul.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/61cda30_77c7532240124ac4b32f6dc962a9b7ed-77c7532240124ac4b32f6dc962a9b7ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Douze cargos ont quitt\u00e9 les ports ukrainiens ","dateModified":"2022-10-31T08:51:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-confirme-avoir-frappe-des-infrastructures-energetiques-des-centaines-de-localites-sont-privees-d-electricite_6147969_3210.html#712042","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-confirme-avoir-frappe-des-infrastructures-energetiques-des-centaines-de-localites-sont-privees-d-electricite_6147969_3210.html","datePublished":"2022-10-31T08:36:07+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e de l\u2019air ukrainienne rapporte sur Telegram que \u00ab\u00a0plus de 50 missiles de croisi\u00e8re\u00a0\u00bb ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9s par la Russie lundi matin sur l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Les terroristes russes ont, une fois de plus, lanc\u00e9 une attaque massive contre des installations du syst\u00e8me \u00e9nerg\u00e9tique dans un certain nombre de r\u00e9gions\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 un conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne, Kirill Timoshenko.          A Kiev, au moins cinq explosions ont \u00e9t\u00e9 entendues t\u00f4t lundi par des journalistes de l\u2019Agence France-Presse. \u00ab\u00a0Une partie de Kiev est sans \u00e9lectricit\u00e9 et dans certaines zones sans eau, \u00e0 la suite des frappes russes\u00a0\u00bb, a rapidement confirm\u00e9 le maire de la ville, Vitali Klitschko, sur Telegram. \u00ab\u00a0Des \u00e9lectriciens travaillent \u00e0 r\u00e9tablir l\u2019approvisionnement en \u00e9lectricit\u00e9 sur une installation endommag\u00e9e qui alimente environ 350\u00a0000 appartements \u00e0 Kiev\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.          Ces nouvelles frappes massives interviennent apr\u00e8s l\u2019annonce ce week-end par Moscou de suspendre sa participation \u00e0 l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, vitales pour l\u2019approvisionnement alimentaire mondial.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/61cda30_77c7532240124ac4b32f6dc962a9b7ed-77c7532240124ac4b32f6dc962a9b7ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Plus de 50 missiles de croisi\u00e8re\u00a0\u00bb lanc\u00e9s sur l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-10-31T08:42:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-confirme-avoir-frappe-des-infrastructures-energetiques-des-centaines-de-localites-sont-privees-d-electricite_6147969_3210.html#712032","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-confirme-avoir-frappe-des-infrastructures-energetiques-des-centaines-de-localites-sont-privees-d-electricite_6147969_3210.html","datePublished":"2022-10-31T08:18:51+00:00","articleBody":"     Maksym Kozytsky, gouverneur de Lviv, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, explique lundi matin sur Telegram qu\u2019un \u00ab\u00a0programme de panne d\u2019\u00e9lectricit\u00e9\u00a0\u00bb sera introduit dans sa r\u00e9gion \u00ab\u00a0et dans toute l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb. Objectif\u00a0: limiter la consommation d\u2019\u00e9nergie pour anticiper les \u00e9ventuelles p\u00e9nuries. Les consommateurs seraient ainsi r\u00e9partis en trois groupes, chacun ayant un horaire d\u2019interruption de courant. \u00ab\u00a0De plus, en raison des attaques contre des infrastructures critiques, auxquelles l\u2019Etat terroriste a eu recours aujourd\u2019hui, des coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 d\u2019urgence sont introduites en Ukraine\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise M.\u00a0Kozytsky.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/61cda30_77c7532240124ac4b32f6dc962a9b7ed-77c7532240124ac4b32f6dc962a9b7ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine met en place un \u00ab\u00a0programme de panne d\u2019\u00e9lectricit\u00e9\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-31T08:22:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-confirme-avoir-frappe-des-infrastructures-energetiques-des-centaines-de-localites-sont-privees-d-electricite_6147969_3210.html#711974","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-confirme-avoir-frappe-des-infrastructures-energetiques-des-centaines-de-localites-sont-privees-d-electricite_6147969_3210.html","datePublished":"2022-10-31T07:41:55+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Une attaque massive\u00a0\u00bb russe \u00e9tait en cours lundi matin contre des installations \u00e9nerg\u00e9tiques dans plusieurs r\u00e9gions d\u2019Ukraine, a d\u00e9plor\u00e9 la pr\u00e9sidence ukrainienne. Des frappes organis\u00e9es deux jours apr\u00e8s une attaque de la flotte russe en Crim\u00e9e, que Moscou a imput\u00e9e \u00e0 Kiev avec l\u2019aide de Londres, et invoqu\u00e9e pour justifier sa suspension de l\u2019accord sur le transport de c\u00e9r\u00e9ales.          \u00ab\u00a0Les terroristes russes ont, une fois de plus, lanc\u00e9 une attaque massive contre des installations du syst\u00e8me \u00e9nerg\u00e9tique dans un certain nombre de r\u00e9gions\u00a0\u00bb, a rapport\u00e9 un conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne, Kirill Timoshenko. \u00ab\u00a0Certains des missiles ont \u00e9t\u00e9 abattus par la d\u00e9fense antia\u00e9rienne, tandis que d\u2019autres ont atteint leur cible\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          A Kiev, le maire, Vitali Klitschko, a \u00e9crit sur le r\u00e9seau Telegram que des ing\u00e9nieurs travaillaient d\u00e9j\u00e0 \u00e0 r\u00e9tablir l\u2019approvisionnement en \u00e9lectricit\u00e9, perturb\u00e9 apr\u00e8s qu\u2019\u00ab\u00a0une installation \u00e9nerg\u00e9tique qui alimente environ 350\u00a0000\u00a0appartements\u00a0\u00bb a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9e. \u00ab\u00a0Au lieu de combattre sur le champ de bataille, la Russie combat des civils, a tanc\u00e9 sur Twitter Dmytro Kuleba, ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien. Ne justifiez pas ces attaques en les qualifiant de \u201cr\u00e9ponse\u201d. La Russie le fait parce qu\u2019elle a encore les missiles et la volont\u00e9 de tuer les Ukrainiens.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/61cda30_77c7532240124ac4b32f6dc962a9b7ed-77c7532240124ac4b32f6dc962a9b7ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Attaque massive\u00a0\u00bb contre des installations \u00e9nerg\u00e9tiques","dateModified":"2022-10-31T07:54:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-confirme-avoir-frappe-des-infrastructures-energetiques-des-centaines-de-localites-sont-privees-d-electricite_6147969_3210.html#711962","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-confirme-avoir-frappe-des-infrastructures-energetiques-des-centaines-de-localites-sont-privees-d-electricite_6147969_3210.html","datePublished":"2022-10-31T07:32:08+00:00","articleBody":"     Deux cargos charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales ont quitt\u00e9 lundi les ports ukrainiens et emprunt\u00e9 le corridor maritime humanitaire \u00e0 destination de la Turquie, selon le site sp\u00e9cialis\u00e9 Marine Traffic. Ces mouvements interviennent en d\u00e9pit de la suspension samedi par la Russie de l\u2019accord sur le transport de denr\u00e9es alimentaires, conclu en juillet sous l\u2019\u00e9gide de l\u2019ONU et de la Turquie. Une d\u00e9cision par Moscou apr\u00e8s l\u2019attaque d\u2019une partie de sa flotte en Crim\u00e9e, qu\u2019elle attribue \u00e0 l\u2019Ukraine et au Royaume-Uni. Et plus pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 des drones ayant emprunt\u00e9 le \u00ab\u00a0corridor des c\u00e9r\u00e9ales\u00a0\u00bb.          Douze cargos doivent quitter lundi les ports d\u2019Ukraine, et quatre autres se diriger vers eux, dont l\u2019un, sous pavillon turc, a d\u00e9j\u00e0 pris la mer, a pr\u00e9cis\u00e9 le Centre de coordination conjointe (JCC), charg\u00e9 de superviser l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes via la mer Noire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/61cda30_77c7532240124ac4b32f6dc962a9b7ed-77c7532240124ac4b32f6dc962a9b7ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux cargos charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales ont quitt\u00e9 les ports ukrainiens","dateModified":"2022-10-31T07:36:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-confirme-avoir-frappe-des-infrastructures-energetiques-des-centaines-de-localites-sont-privees-d-electricite_6147969_3210.html#711900","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-confirme-avoir-frappe-des-infrastructures-energetiques-des-centaines-de-localites-sont-privees-d-electricite_6147969_3210.html","datePublished":"2022-10-31T06:34:54+00:00","articleBody":"     Au moins cinq explosions ont \u00e9t\u00e9 entendues par des journalistes de l\u2019Agence France-Presse \u00e0 Kiev entre\u00a07\u00a0heures et\u00a07\u00a0h\u00a020 (heure \u00e0 Paris) lundi, trois jours apr\u00e8s une attaque de la flotte russe en Crim\u00e9e, que Moscou a imput\u00e9e \u00e0 l\u2019Ukraine avec l\u2019aide de Londres. Le maire de la ville, Vitali Klitschko, a rapport\u00e9 sur le r\u00e9seau social Telegram que des quartiers de Kiev \u00e9taient priv\u00e9s d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et certaines zones coup\u00e9es du r\u00e9seau d\u2019approvisionnement en eau.          Au m\u00eame moment, Anton Gerashchenko, conseiller du ministre de l\u2019int\u00e9rieur ukrainien, \u00e9voque sur Twitter \u00ab\u00a040\u00a0missiles de croisi\u00e8re russes sur l\u2019Ukraine\u00a0ce matin\u00a0\u00bb. La capitale avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9e les 10 et 17\u00a0octobre, notamment par des drones russes de fabrication iranienne.\u00a0Des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques avaient \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es, entra\u00eenant des coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 ces derniers jours.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/61cda30_77c7532240124ac4b32f6dc962a9b7ed-77c7532240124ac4b32f6dc962a9b7ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des explosions entendues \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-10-31T06:52:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-confirme-avoir-frappe-des-infrastructures-energetiques-des-centaines-de-localites-sont-privees-d-electricite_6147969_3210.html#711873","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-confirme-avoir-frappe-des-infrastructures-energetiques-des-centaines-de-localites-sont-privees-d-electricite_6147969_3210.html","datePublished":"2022-10-31T05:05:02+00:00","articleBody":"      L\u2019Ukraine a d\u00e9nonc\u00e9 dimanche des exportations de c\u00e9r\u00e9ales devenues \u00ab\u00a0impossibles\u00a0\u00bb du fait du blocus russe r\u00e9instaur\u00e9 par la Russie apr\u00e8s sa sortie, la veille, de l\u2019accord permettant leur acheminement, apr\u00e8s une attaque sur sa flotte en Crim\u00e9e.          L\u2019arm\u00e9e russe a assur\u00e9 dimanche que cette attaque men\u00e9e \u00e0 l\u2019aide de drones a\u00e9riens et marins et qui a touch\u00e9 au moins un navire militaire russe dans la baie de S\u00e9bastopol avait notamment utilis\u00e9 la zone s\u00e9curis\u00e9e vou\u00e9e au transport des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes.          Kiev a d\u00e9nonc\u00e9 samedi un \u00ab\u00a0faux pr\u00e9texte\u00a0\u00bb et appel\u00e9 la communaut\u00e9 internationale \u00e0 faire pression pour que Moscou \u00ab\u00a0respecte de nouveau ses obligations\u00a0\u00bb. Londres a d\u00e9menti toute responsabilit\u00e9 dans l\u2019attaque en Crim\u00e9e, et Washington et l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) ont condamn\u00e9 le retrait russe de cet accord essentiel pour l\u2019approvisionnement alimentaire mondial, conclu en juillet sous \u00e9gide des Nations unies (ONU) et de la Turquie.          L\u2019ONU a appel\u00e9 dimanche \u00e0 pr\u00e9server l\u2019accord. Antonio Guterres, s\u2019est dit \u00ab\u00a0profond\u00e9ment pr\u00e9occup\u00e9\u00a0\u00bb et a engag\u00e9 d\u2019\u00ab\u00a0intenses consultations\u00a0\u00bb afin que la Russie revienne sur sa d\u00e9cision. Le Centre de coordination conjointe charg\u00e9 de superviser cet accord a confirm\u00e9 qu\u2019aucun mouvement de cargo n\u2019avait \u00e9t\u00e9 valid\u00e9 dimanche.          Moscou a assur\u00e9 \u00eatre pr\u00eat \u00e0 remplacer les exportations ukrainiennes avec les siennes pour les pays pauvres et offert de leur donner gratuitement 500\u00a0000\u00a0tonnes de c\u00e9r\u00e9ales dans les prochains mois.          Sur le front, les combats et bombardements se sont poursuivis avec au moins 10\u00a0morts et 13\u00a0bless\u00e9s parmi les civils ces derni\u00e8res vingt-quatre\u00a0heures, selon le bilan de la pr\u00e9sidence.          L\u2019arm\u00e9e russe a, elle, assur\u00e9 avoir men\u00e9 une frappe sur un centre d\u2019entra\u00eenement des services sp\u00e9ciaux ukrainiens \u00e0 Otchakiv, dans la r\u00e9gion de Mykola\u00efv, dans le Sud. Moscou a assur\u00e9 samedi que c\u2019est \u00e0 Otchakiv qu\u2019avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9e l\u2019attaque de sa flotte en Crim\u00e9e avec l\u2019aide d\u2019experts britanniques.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/61cda30_77c7532240124ac4b32f6dc962a9b7ed-77c7532240124ac4b32f6dc962a9b7ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 l\u2019aube lundi 31 octobre","dateModified":"2022-10-31T07:01:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-confirme-avoir-frappe-des-infrastructures-energetiques-des-centaines-de-localites-sont-privees-d-electricite_6147969_3210.html#711871","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-confirme-avoir-frappe-des-infrastructures-energetiques-des-centaines-de-localites-sont-privees-d-electricite_6147969_3210.html","datePublished":"2022-10-31T04:55:00+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver le live d\u2019hier en cliquant sur\u00a0ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/61cda30_77c7532240124ac4b32f6dc962a9b7ed-77c7532240124ac4b32f6dc962a9b7ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-10-31T04:55:00+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/0/0/6000/4000/1342/894/3/0/61cda30_77c7532240124ac4b32f6dc962a9b7ed-77c7532240124ac4b32f6dc962a9b7ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/10/31/18-3">
<filnamedate="20221031"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221031"><AAMMJJHH="2022103118">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Le texte de l’extrême droite a recueilli 90 voix et celui des « insoumis » 218, quand 289 députés étaient nécessaires pour renverser le gouvernement. Cette motion répondait à l’utilisation de l’article 49.3 de la Constitution par le gouvernement.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Brésil    Guerre en Ukraine    Inflation    Crise énergétique    Climat    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Royaume-Uni    Réforme des retraites    Coupe du monde 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Renault-Nissan : cette perte potentielle qu’il faut cacher                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le défaut d’information environnementale du CSE peut-il annuler des licenciements économiques ?   Francis Kessler Maître de conférences à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Bruno Alomar : « La question de la protection des données constitue une saga au long cours »   Bruno Alomar Directeur général du cabinet New Horizon Partners                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Inde : les images de l’effondrement du pont de Morbi, qui a fait au moins 132 morts                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Elu président du Brésil, Lula promet de s’engager pour un peuple qui « a trop souffert »                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Un soulagement planétaire après l’élection de Lula au Brésil                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Elon Musk, Bill Gates... « Il faut imaginer des moyens de contrôler la propension de milliardaires à se substituer aux Etats »   Philippe Bernard                     Enquête  Article réservé à nos abonnés De la mort digne à la fin de vie, une histoire de l’agonie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La France doit agir comme le meilleur allié de l’Ukraine »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         M le mag  Article réservé à nos abonnés Dean Tavoularis, un monument des décors de cinéma                   Disparitions Le chercheur et activiste américain Mike Davis est mort                   Culture « Shocking Schiaparelli, histoire d’une visionnaire de la mode », sur France 5 : une créatrice culottée et avant-gardiste                   Musiques  Article réservé à nos abonnés Bashung, Cut Killer, Hendrix, Oxmo Puccino… Nos conseils de livres sur la musique                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment le soutien-gorge se métamorphose, alors que de plus en plus de femmes veulent s’en passer                   Le Goût du Monde Objet écolo : la passoire en bambou                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Gand                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne                                                                           Politique       Assemblée nationale              Budget de la Sécurité sociale : l’Assemblée nationale rejette les motions de censure du RN et des « insoumis »      Le texte de l’extrême droite a recueilli 90 voix et celui des « insoumis » 218, quand 289 députés étaient nécessaires pour renverser le gouvernement. Cette motion répondait à l’utilisation de l’article 49.3 de la Constitution par le gouvernement.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h38, mis à jour à 18h14    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Sans surprise, l’Assemblée nationale a largement rejeté lundi 31 octobre la motion de censure contre un « gouvernement sourd aux appels au changement actés par les législatives », portée par le Rassemblement national (RN). La motion a recueilli 90 voix, loin des 289 nécessaires.            Une autre motion de censure, portée par la France insoumise (LFI), qui dénonçait « un simulacre de démocratie parlementaire », a également été votée, puis rejetée. Seuls 218  députés se sont prononcés pour. Parmi eux, des députés du Rassemblement national, qui avaient annoncé plus tôt dans la journée qu’ils voteraient en sa faveur, comme il y a une semaine.            Le rejet des motions de censure entraîne l’adoption de l’ensemble du projet de loi de financement de la Sécurité sociale (PLFSS) en première lecture. Ce dernier sera donc examiné au Sénat à partir de mercredi en commission, puis du lundi 7 novembre en séance.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Santé, grand âge, famille… Les principales mesures du budget de la « Sécu »                   Réponse au 49.3            RN et LFI avaient déposé ces motions pour répliquer au déclenchement mercredi soir par Elisabeth Borne de l’article 49.3 de la Constitution, qui vise à faire adopter sans vote l’ensemble du projet de loi de financement de la Sécurité sociale. Les oppositions reprochent à l’exécutif de déclencher cet outil constitutionnel pour interrompre les échanges avant d’aborder des sujets sensibles – déserts médicaux, financement des collectivités –, et surtout de ne pas retenir des amendements adoptés contre son avis.                 L’exécutif, lui, justifie le troisième recours au 49.3 par la première ministre, Elisabet Borne, par les délais constitutionnels d’examen, estimant celui-ci retardé par les nombreux amendements des oppositions.                             Lire aussi :  Article 49.3 : comment fonctionne-t-il ? Combien de fois a-t-il été utilisé durant la Vᵉ République ?                   Des précédents            Lundi dernier, trois motions de censure avaient déjà été rejetées. L’une d’entre elles, portée par l’ensemble de la Nupes, avait également été votée par le groupe RN, mais il manquait cinquante voix pour atteindre la majorité absolue. Ce ralliement de l’extrême droite a provoqué un malaise dans les rangs de la Nupes et une avalanche d’attaques de la part du camp présidentiel, contempteur d’une « collusion ».            Le groupe LFI avait cette fois choisi de faire cavalier seul pour le dépôt de sa motion, ses alliés socialistes, communistes et écologistes faisant valoir une approche stratégique différente pour ne pas « banaliser » ces tentatives de renversement du gouvernement.                             Lire aussi :  Gérald Darmanin a bien voté trois motions de censure avec les députés du Front national                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 2 novembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/10/31/budget-de-la-securite-sociale-l-assemblee-nationale-rejette-la-motion-de-censure-du-rn_6148048_823448.html"},"headline":"Budget de la S\u00e9curit\u00e9 sociale\u00a0: l\u2019Assembl\u00e9e nationale rejette les motions de censure du RN et des \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-31T17:38:42+01:00","datePublished":"2022-10-31T17:38:42+01:00","dateModified":"2022-10-31T18:14:51+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Assembl\u00e9e nationale "],"keywords":["Politique","Assembl\u00e9e nationale "],"description":"Le texte de l\u2019extr\u00eame droite a recueilli 90 voix et celui des \u00ab insoumis\u00a0\u00bb 218, quand 289 d\u00e9put\u00e9s \u00e9taient n\u00e9cessaires pour renverser le gouvernement. Cette motion r\u00e9pondait \u00e0 l\u2019utilisation de l\u2019article 49.3 de la Constitution par le gouvernement.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/bb7fa14_1667168384748-jmug221003044.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Assembl\u00e9e nationale ","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/assemblee-nationale/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/31/18-4">
<filnamedate="20221031"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221031"><AAMMJJHH="2022103118">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Le milieu de l’équipe de France, champion du monde en 2018, « aura encore besoin de rééducation après son opération » d’un genou début septembre, a annoncé son avocate et agente Rafaela Pimenta.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Brésil    Guerre en Ukraine    Inflation    Crise énergétique    Climat    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Royaume-Uni    Réforme des retraites    Coupe du monde 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Renault-Nissan : cette perte potentielle qu’il faut cacher                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le défaut d’information environnementale du CSE peut-il annuler des licenciements économiques ?   Francis Kessler Maître de conférences à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Bruno Alomar : « La question de la protection des données constitue une saga au long cours »   Bruno Alomar Directeur général du cabinet New Horizon Partners                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Inde : les images de l’effondrement du pont de Morbi, qui a fait au moins 132 morts                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Elu président du Brésil, Lula promet de s’engager pour un peuple qui « a trop souffert »                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Un soulagement planétaire après l’élection de Lula au Brésil                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Elon Musk, Bill Gates... « Il faut imaginer des moyens de contrôler la propension de milliardaires à se substituer aux Etats »   Philippe Bernard                     Enquête  Article réservé à nos abonnés De la mort digne à la fin de vie, une histoire de l’agonie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La France doit agir comme le meilleur allié de l’Ukraine »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         M le mag  Article réservé à nos abonnés Dean Tavoularis, un monument des décors de cinéma                   Disparitions Le chercheur et activiste américain Mike Davis est mort                   Culture « Shocking Schiaparelli, histoire d’une visionnaire de la mode », sur France 5 : une créatrice culottée et avant-gardiste                   Musiques  Article réservé à nos abonnés Bashung, Cut Killer, Hendrix, Oxmo Puccino… Nos conseils de livres sur la musique                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment le soutien-gorge se métamorphose, alors que de plus en plus de femmes veulent s’en passer                   Le Goût du Monde Objet écolo : la passoire en bambou                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Gand                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation               Coupe du monde 2022             Calendrier               Résultats               Les critiques               Newsletter Sport                                                                             Sport       Coupe du monde 2022             Paul Pogba, blessé, déclare forfait pour le Mondial de football au Qatar      Le milieu de l’équipe de France, champion du monde en 2018, « aura encore besoin de rééducation après son opération » d’un genou début septembre, a annoncé son avocate et agente Rafaela Pimenta.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 17h21, mis à jour à 17h49    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Le milieu de l’équipe de France Paul Pogba, blessé, a déclaré forfait pour la Coupe du monde au Qatar, a annoncé son avocate et agente Rafaela Pimenta dans un communiqué transmis à plusieurs médias dans le monde lundi 31 octobre.            Dans son texte, Mme Pimenta écrit :            « Après des examens médicaux hier (dimanche) et aujourd’hui (lundi), il est extrêmement douloureux d’informer que Paul Pogba aura encore besoin de rééducation après son opération (d’un genou début septembre). Pour cette raison, Paul ne pourra pas rejoindre (…) l’équipe de France au Qatar. »            « Si les vœux pieux pouvaient changer les choses, Paul aurait joué demain. Mais ce qui change les choses, c’est le travail, la résilience et la discipline, qui sont actuellement les seules choses présentes dans son esprit dans ces moments difficiles », poursuit Rafaela Pimenta dans son communiqué. « Paul va continuer à donner le meilleur de lui-même pour être de retour sur le terrain pour les fans et son équipe le plus tôt possible. »            La liste des joueurs retenus connue le 9 novembre            À 29 ans, Pogba n’a plus disputé le moindre match officiel depuis le mois d’avril. Son départ cet été de Manchester United pour la Juventus Turin lui a fait espérer un renouveau dans sa carrière, mais le milieu tricolore s’est blessé juste avant le début de saison.                 Il a récemment repris l’entraînement avec son club mais vendredi, l’entraîneur de la Juve, Massimiliano Allegri, avait estimé qu’il était « peu probable » qu’il rejoue un match du championnat italien avant la trêve décidée pour le Mondial.            L’affaire extrasportive impliquant son aîné Mathias Pogba, mis en examen pour extorsion en bande organisée et participation à une association de malfaiteurs criminelle, tout comme quatre autres hommes, a également perturbé la rentrée du champion du monde.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’affaire Paul Pogba, un scénario digne d’un film de gangsters                   Le sélectionneur des Bleus, Didier Deschamps, doit annoncer la liste des joueurs retenus pour la compétition le 9 novembre.                Pour les Bleus, c’est un énorme coup dur. Ce forfait s’ajoute à celui de N’Golo Kanté, son binôme du milieu de terrain en 2018. Une paire essentielle dans le système de Didier Deschamps, qui va devoir faire sans elle au Qatar dès le 22 novembre pour le premier match contre l’Australie.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                 Édition du jour Daté du mercredi 2 novembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/10/31/paul-pogba-blesse-declare-forfait-pour-le-mondial-de-football-au-qatar_6148043_3242.html"},"headline":"Paul Pogba, bless\u00e9, d\u00e9clare forfait pour le Mondial de football au Qatar","dateCreated":"2022-10-31T17:21:38+01:00","datePublished":"2022-10-31T17:21:38+01:00","dateModified":"2022-10-31T17:49:55+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Sport","Football","Coupe du monde 2022"],"description":"Le milieu de l\u2019\u00e9quipe de France, champion du monde en\u00a02018, \u00ab\u00a0aura encore besoin de r\u00e9\u00e9ducation apr\u00e8s son op\u00e9ration\u00a0\u00bb d\u2019un genou d\u00e9but septembre, a annonc\u00e9 son avocate et agente Rafaela Pimenta.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2019/04/02/215/0/2300/1150/1342/671/60/0/0805403_AI_SOCCER-ENGLAND-WLV-MUN-_0402_1J.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/31/18-5">
<filnamedate="20221031"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221031"><AAMMJJHH="2022103118">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Les femmes ne sont que 34 % à étudier dans les grandes écoles, 38 % dans les classes préparatoires et les instituts universitaires de technologie, des filières qui bénéficient des ressources financières publiques et privées les plus élevées.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Brésil    Guerre en Ukraine    Inflation    Crise énergétique    Climat    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Royaume-Uni    Réforme des retraites    Coupe du monde 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Renault-Nissan : cette perte potentielle qu’il faut cacher                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le défaut d’information environnementale du CSE peut-il annuler des licenciements économiques ?   Francis Kessler Maître de conférences à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Bruno Alomar : « La question de la protection des données constitue une saga au long cours »   Bruno Alomar Directeur général du cabinet New Horizon Partners                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Inde : les images de l’effondrement du pont de Morbi, qui a fait au moins 132 morts                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Elu président du Brésil, Lula promet de s’engager pour un peuple qui « a trop souffert »                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Un soulagement planétaire après l’élection de Lula au Brésil                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Elon Musk, Bill Gates... « Il faut imaginer des moyens de contrôler la propension de milliardaires à se substituer aux Etats »   Philippe Bernard                     Enquête  Article réservé à nos abonnés De la mort digne à la fin de vie, une histoire de l’agonie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La France doit agir comme le meilleur allié de l’Ukraine »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         M le mag  Article réservé à nos abonnés Dean Tavoularis, un monument des décors de cinéma                   Disparitions Le chercheur et activiste américain Mike Davis est mort                   Culture « Shocking Schiaparelli, histoire d’une visionnaire de la mode », sur France 5 : une créatrice culottée et avant-gardiste                   Musiques  Article réservé à nos abonnés Bashung, Cut Killer, Hendrix, Oxmo Puccino… Nos conseils de livres sur la musique                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment le soutien-gorge se métamorphose, alors que de plus en plus de femmes veulent s’en passer                   Le Goût du Monde Objet écolo : la passoire en bambou                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Gand                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Société       Études sup             Les dépenses d’enseignement supérieur consacrées aux étudiantes inférieures de 18 % à celles allouées aux étudiants      Les femmes ne sont que 34 % à étudier dans les grandes écoles, 38 % dans les classes préparatoires et les instituts universitaires de technologie, des filières qui bénéficient des ressources financières publiques et privées les plus élevées.          Par Soazig Le Nevé         Publié aujourd’hui à 17h29, mis à jour à 18h27    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Elles ont beau être plus nombreuses que les hommes à intégrer une formation de l’enseignement supérieur, les femmes restent sous-représentées dans les filières et les disciplines bénéficiant des meilleures conditions d’études. En résulte une disparité de genre, totalement liée aux choix d’orientation, que documente précisément une note publiée fin octobre par l’Institut des politiques publiques (IPP).          Cette inégale répartition au sein des formations a une conséquence directe : les dépenses d’enseignement supérieur consacrées aux étudiantes sont inférieures de 18 % à celles allouées à leurs homologues masculins, qui suivent majoritairement des cursus dotés d’un plus grand nombre d’heures, notamment de travaux dirigés et de travaux pratiques, et d’un taux d’encadrement plus élevé, souligne Cécile Bonneau, doctorante en économie à l’ENS-PSL et PSE, et doctorante affiliée à l’IPP.          Parmi les jeunes adultes âgés de 18 à 24 ans, les femmes représentent 53 % de l’ensemble des étudiants ou anciens étudiants, mais « leur part dans les différentes filières et spécialités disciplinaires de l’enseignement supérieur varie fortement », selon la note : 89 % des inscrits dans les formations paramédicales (infirmière, kinésithérapeute, orthophoniste, éducateur spécialisé, etc.) et 57 % des inscrits à l’université sont des femmes.          Des dépenses par étudiant en baisse          Ces proportions ne sont que de 34 % dans les grandes écoles et 38 % dans les classes préparatoires aux grandes écoles et les instituts universitaires de technologie. Or, « ce sont bien ces filières et disciplines qui bénéficient des ressources – taux d’encadrement et volumes horaires notamment – les plus élevées », qu’il s’agisse de ressources provenant des dépenses publiques d’enseignement supérieur ou des dépenses privées, via les frais d’inscription payés par les parents.          Les étudiantes ne forment, enfin, qu’un cinquième des effectifs dans les formations universitaires en mathématiques, ingénierie et informatique, établit la note. Même au sein des sections de technicien supérieur, où elles représentent 49 % de l’effectif, les étudiantes sont surreprésentées dans les spécialités de « services » et sous-représentées dans les spécialités de « production ».                           Lire aussi le reportage :  Article réservé à nos abonnés  Filles et mathématiques, une équation complexe                 « L’écart est particulièrement marqué dans le haut de la distribution : 10 % des étudiants se voient consacrer des dépenses supérieures à 52 500 euros, contre moins de 5 % des étudiantes, détaille Cécile Bonneau. Symétriquement, seules 10 % des étudiantes bénéficient de dépenses au moins égales à 35 700 euros, alors que 17 % des étudiants sont dans ce cas. »        Il vous reste 43.46% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/10/31/les-depenses-d-enseignement-superieur-consacrees-aux-etudiantes-inferieures-de-18-a-celles-allouees-aux-etudiants_6148046_3224.html"},"headline":"Les d\u00e9penses d\u2019enseignement sup\u00e9rieur consacr\u00e9es aux \u00e9tudiantes inf\u00e9rieures de 18\u00a0% \u00e0 celles allou\u00e9es aux \u00e9tudiants","dateCreated":"2022-10-31T17:29:46+01:00","datePublished":"2022-10-31T17:29:46+01:00","dateModified":"2022-10-31T18:27:04+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9tudes sup"],"keywords":["Grandes \u00e9coles","M Campus","\u00c9tudes sup","Universit\u00e9s","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Les femmes ne sont que 34\u00a0% \u00e0 \u00e9tudier dans les grandes \u00e9coles, 38\u00a0% dans les classes pr\u00e9paratoires et les instituts universitaires de technologie, des fili\u00e8res qui b\u00e9n\u00e9ficient des ressources financi\u00e8res publiques et priv\u00e9es les plus \u00e9lev\u00e9es.","author":[{"@type":"Person","name":"Soazig Le Nev\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/662/0/5559/2779/1342/671/60/0/1773cf4_1667232078831-000-9n647a.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tudes sup","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etudes-superieures/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/31/18-6">
<filnamedate="20221031"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221031"><AAMMJJHH="2022103118">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ L’ancien policier est mis en cause dans l’affaire d’espionnage et de chantage qui secoue le club de football parisien depuis septembre. Lui accuse son ancien employeur, la Direction générale de la sécurité intérieure, contre lequel il a porté plainte pour « harcèlement » et « discrimination ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Brésil    Guerre en Ukraine    Inflation    Crise énergétique    Climat    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Royaume-Uni    Réforme des retraites    Coupe du monde 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Renault-Nissan : cette perte potentielle qu’il faut cacher                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le défaut d’information environnementale du CSE peut-il annuler des licenciements économiques ?   Francis Kessler Maître de conférences à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Bruno Alomar : « La question de la protection des données constitue une saga au long cours »   Bruno Alomar Directeur général du cabinet New Horizon Partners                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Inde : les images de l’effondrement du pont de Morbi, qui a fait au moins 132 morts                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Elu président du Brésil, Lula promet de s’engager pour un peuple qui « a trop souffert »                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Un soulagement planétaire après l’élection de Lula au Brésil                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Elon Musk, Bill Gates... « Il faut imaginer des moyens de contrôler la propension de milliardaires à se substituer aux Etats »   Philippe Bernard                     Enquête  Article réservé à nos abonnés De la mort digne à la fin de vie, une histoire de l’agonie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La France doit agir comme le meilleur allié de l’Ukraine »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         M le mag  Article réservé à nos abonnés Dean Tavoularis, un monument des décors de cinéma                   Disparitions Le chercheur et activiste américain Mike Davis est mort                   Culture « Shocking Schiaparelli, histoire d’une visionnaire de la mode », sur France 5 : une créatrice culottée et avant-gardiste                   Musiques  Article réservé à nos abonnés Bashung, Cut Killer, Hendrix, Oxmo Puccino… Nos conseils de livres sur la musique                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment le soutien-gorge se métamorphose, alors que de plus en plus de femmes veulent s’en passer                   Le Goût du Monde Objet écolo : la passoire en bambou                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Gand                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Société       Police et justice             Malik Nait-Liman, de l’ombre des services secrets aux intrigues du PSG      L’ancien policier est mis en cause dans l’affaire d’espionnage et de chantage qui secoue le club de football parisien depuis septembre. Lui accuse son ancien employeur, la Direction générale de la sécurité intérieure, contre lequel il a porté plainte pour « harcèlement » et « discrimination ».          Par Christophe Ayad         Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 12h00    Temps de Lecture 10 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Malik Nait Liman, ancien policier et ancien responsable des relations avec les supporteurs du Paris Saint-Germain, à Paris, le 25 octobre 2022.  LEA CRESPI POUR « LE MONDE »               Il est l’un des personnages-clés de l’affaire judiciaire à tiroirs qui secoue le Paris Saint-Germain (PSG) depuis fin septembre. Malik Nait-Liman, 45 ans, est un ancien policier antiterroriste reconverti dans la sécurité du club de football parisien, qu’il a quitté récemment. Mis en examen pour « violation du secret professionnel », « trafic d’influence », « corruption », « faux », « aide à l’entrée et au séjour irrégulier en bande organisée », « détournement de finalité d’un fichier de données », « compromission du secret de la défense nationale » et « prise illégale d’intérêts » dans le cadre de ses activités au PSG, il a longuement rencontré Le Monde pour raconter son parcours et s’expliquer sur ces accusations. Grand, mince, charmeur, c’est un homme fatigué et en colère contre la Direction générale de la sécurité intérieure (DGSI), dont il estime qu’elle s’acharne contre lui.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Affaire d’espionnage au PSG : le lobbyiste Tayeb Benabderrahmane contre-attaque                 De mère française et de père algérien, Malik Nait-Liman est né à Lagny-sur-Marne, en Seine-et-Marne. Devenu policier, il intègre les Renseignements généraux (RG) en 2004. « A l’époque, mes origines et le fait d’être musulman étaient un plus. J’étais recruté pour entrer dans les mosquées, dans les quartiers. » Rapidement, il est affecté aux filatures et aux interpellations. Un travail de terrain où il ne faut pas avoir froid aux yeux. Il infiltre des lieux de culte, « filoche » des nationalistes corses et basques.          Les ennuis commencent selon lui lorsque Nicolas Sarkozy fond, en 2008, les RG et la Direction de la surveillance du territoire (DST) en un seul organisme, la Direction centrale du renseignement intérieur (DCRI) − devenue DGSI en 2014. Les anciens de la DST voient d’un mauvais œil débarquer les ex-RG, qu’ils n’estiment pas dignes de leur standing. Les RG, eux, voient ceux de la DST comme des ronds-de-cuir ou les traitent de « Quechua », en référence à une marque de vêtements de randonnée qu’ils portent trop volontiers lors des filatures et qui les rend facilement reconnaissables.          Contrat de confiance rompu          A ses débuts, Malik Nait-Liman est un brillant élément, bien noté et régulièrement félicité, notamment par Bernard Squarcini, le patron de l’époque de la DCRI : « C’était un bon élément, je n’ai jamais rien vu de négatif sur lui », confirme celui qui a dirigé la DCRI jusqu’en mai 2012. Sa carrière bascule en 2011, lorsqu’une agente de la DCRI est sanctionnée pour avoir informé un syndicaliste d’un coup de filet à venir. Ce dernier prévient la presse. Résultat : le jour J, les médias rappliquent. Malik Nait-Liman prend la défense de la policière, qui a été sanctionnée, en public face à son chef de service. A partir de là, le contrat de confiance entre les deux hommes est rompu.        Il vous reste 82.14% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/10/31/malik-nait-liman-de-l-ombre-des-services-secrets-aux-intrigues-du-psg_6148015_3224.html"},"headline":"Malik Nait-Liman, de l\u2019ombre des services secrets aux intrigues du PSG","dateCreated":"2022-10-31T12:00:08+01:00","datePublished":"2022-10-31T12:00:08+01:00","dateModified":"2022-10-31T12:00:43+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice"],"keywords":["Sport","Football","Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9","International","Proche-Orient","Qatar"],"description":"L\u2019ancien policier est mis en cause dans l\u2019affaire d\u2019espionnage et de chantage qui secoue le club de football parisien depuis septembre. Lui accuse son ancien employeur, la Direction g\u00e9n\u00e9rale de la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure, contre lequel il a port\u00e9 plainte pour \u00ab\u00a0harc\u00e8lement\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0discrimination\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Christophe Ayad"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/443/0/4370/2185/1342/671/60/0/c8237c6_1667147896392-nait-liman-malik-13a6014.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/31/18-7">
<filnamedate="20221031"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221031"><AAMMJJHH="2022103118">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Alors qu’au moins 140 personnes ont péri dans l’accident, la société chargée de la rénovation de l’ouvrage est accusée de nombreuses négligences.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Brésil    Guerre en Ukraine    Inflation    Crise énergétique    Climat    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Royaume-Uni    Réforme des retraites    Coupe du monde 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Renault-Nissan : cette perte potentielle qu’il faut cacher                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le défaut d’information environnementale du CSE peut-il annuler des licenciements économiques ?   Francis Kessler Maître de conférences à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Bruno Alomar : « La question de la protection des données constitue une saga au long cours »   Bruno Alomar Directeur général du cabinet New Horizon Partners                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Inde : les images de l’effondrement du pont de Morbi, qui a fait au moins 132 morts                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Elu président du Brésil, Lula promet de s’engager pour un peuple qui « a trop souffert »                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Un soulagement planétaire après l’élection de Lula au Brésil                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Elon Musk, Bill Gates... « Il faut imaginer des moyens de contrôler la propension de milliardaires à se substituer aux Etats »   Philippe Bernard                     Enquête  Article réservé à nos abonnés De la mort digne à la fin de vie, une histoire de l’agonie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La France doit agir comme le meilleur allié de l’Ukraine »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         M le mag  Article réservé à nos abonnés Dean Tavoularis, un monument des décors de cinéma                   Disparitions Le chercheur et activiste américain Mike Davis est mort                   Culture « Shocking Schiaparelli, histoire d’une visionnaire de la mode », sur France 5 : une créatrice culottée et avant-gardiste                   Musiques  Article réservé à nos abonnés Bashung, Cut Killer, Hendrix, Oxmo Puccino… Nos conseils de livres sur la musique                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment le soutien-gorge se métamorphose, alors que de plus en plus de femmes veulent s’en passer                   Le Goût du Monde Objet écolo : la passoire en bambou                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Gand                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           International       Inde             L’écroulement tragique d’un pont en Inde devient une affaire politique      Alors qu’au moins 140 personnes ont péri dans l’accident, la société chargée de la rénovation de l’ouvrage est accusée de nombreuses négligences.          Par Sophie Landrin(New Delhi, correspondante)         Publié aujourd’hui à 16h14, mis à jour à 16h55    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des secouristes indiens mènent des opérations de recherche après l’effondrement d’un pont sur la rivière Machchhu à Morbi, en Inde, le 31 octobre 2022.  SAM PANTHAKY / AFP               Le bilan est très lourd. L’effondrement, dimanche 30 octobre, d’une passerelle piétonnière suspendue, dans l’Etat du Gujarat, dans l’ouest de l’Inde, a fait au moins 141 morts, dont 47 enfants et une centaine de blessés. L’ouvrage, décrit comme le plus long pont suspendu du pays, avec ses 233 mètres, avait été rouvert au public quatre jours auparavant, le 26 octobre, pour la célébration du Nouvel An gujarati. Construite par les Britanniques à l’époque coloniale pour enjamber la rivière Machchhu dans la ville de Morbi, la structure âgée de cent cinquante ans avait fait l’objet, pendant sept mois, d’une rénovation assurée par Ajanta Manufacturing, une filiale du groupe Oreva, un fabricant d’appareils électriques basé au Gujarat, plus connu pour ses horloges que pour ses interventions sur des infrastructures.          Lors de la réouverture du pont, le directeur général d’Oreva, Jaysukhbhai Patel, avait assuré aux journalistes que l’entreprise avait effectué « une rénovation à 100 % avec 20 millions de roupies » (environ 244 000 euros) et que le pont n’aurait pas de problème durant les dix prochaines années. La société avait toutefois décidé de restreindre son accès par la vente de billets.          Mais dimanche, les câbles qui maintenaient la passerelle ont lâché vers 18 h 30, à la nuit tombée, alors que de nombreuses personnes s’étaient rassemblées pour une cérémonie religieuse. La passerelle s’est écroulée en une fraction de seconde, entraînant dans sa chute près de 350 personnes dans la rivière. Beaucoup sont mortes noyées. Lundi, les secours ratissaient toujours son lit, tandis que les messages de condoléances des chefs d’Etat étrangers continuaient d’affluer.          Narendra Modi se rendra sur place          Selon la chaîne d’information NDTV, la passerelle a été ouverte prématurément au public par rapport au calendrier prévu et sans que les autorités n’aient délivré un certificat de conformité. Le chef de la municipalité de Morbi a confirmé l’information.          Un porte-parole du groupe Oreva a expliqué peu après l’incident que le pont s’était écroulé sous l’effet d’un « nombre trop important de personnes dans la section centrale du pont qui essayaient de le faire basculer d’un côté ou de l’autre ». L’hypothèse devra être vérifiée. Le gouvernement du Gujarat a nommé un comité de cinq membres, composé de fonctionnaires et d’officiers de police, pour mener l’enquête. Lundi, la police du Gujarat a arrêté neuf personnes impliquées notamment dans la maintenance et la gestion du pont.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le premier ministre indien, Narendra Modi, conforté dans les urnes                 Le drame intervient en pleine campagne électorale dans le Gujarat, Etat natal du premier ministre, Narendra Modi, devenu son fief avant qu’il n’accède au pouvoir en 2014, et l’affaire a pris immédiatement un tour politique. Le chef du gouvernement s’est dit « choqué et attristé », prévoyant de se rendre sur place mais pas avant mardi 1er novembre. Il était en déplacement dans la région quand l’accident s’est produit.        Il vous reste 38.74% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/31/l-ecroulement-tragique-d-un-pont-en-inde-devient-une-affaire-politique_6148041_3210.html"},"headline":"L\u2019\u00e9croulement tragique d\u2019un pont en Inde devient une affaire politique","dateCreated":"2022-10-31T16:14:04+01:00","datePublished":"2022-10-31T16:14:04+01:00","dateModified":"2022-10-31T16:55:01+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Inde"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Inde"],"description":"Alors qu\u2019au moins 140 personnes ont p\u00e9ri dans l\u2019accident, la soci\u00e9t\u00e9 charg\u00e9e de la r\u00e9novation de l\u2019ouvrage est accus\u00e9e de nombreuses n\u00e9gligences.","author":[{"@type":"Person","name":"Sophie Landrin","description":"New Delhi, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/294/0/3529/1764/1342/671/60/0/26640b6_1667228265188-255587.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Inde","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/inde/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/31/18-8">
<filnamedate="20221031"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221031"><AAMMJJHH="2022103118">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ La croissance au troisième trimestre n’a été que de 0,2 %, tandis que l’inflation en octobre a atteint 10,7 %.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Brésil    Guerre en Ukraine    Inflation    Crise énergétique    Climat    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Royaume-Uni    Réforme des retraites    Coupe du monde 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Renault-Nissan : cette perte potentielle qu’il faut cacher                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le défaut d’information environnementale du CSE peut-il annuler des licenciements économiques ?   Francis Kessler Maître de conférences à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Bruno Alomar : « La question de la protection des données constitue une saga au long cours »   Bruno Alomar Directeur général du cabinet New Horizon Partners                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Inde : les images de l’effondrement du pont de Morbi, qui a fait au moins 132 morts                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Elu président du Brésil, Lula promet de s’engager pour un peuple qui « a trop souffert »                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Un soulagement planétaire après l’élection de Lula au Brésil                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Elon Musk, Bill Gates... « Il faut imaginer des moyens de contrôler la propension de milliardaires à se substituer aux Etats »   Philippe Bernard                     Enquête  Article réservé à nos abonnés De la mort digne à la fin de vie, une histoire de l’agonie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La France doit agir comme le meilleur allié de l’Ukraine »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         M le mag  Article réservé à nos abonnés Dean Tavoularis, un monument des décors de cinéma                   Disparitions Le chercheur et activiste américain Mike Davis est mort                   Culture « Shocking Schiaparelli, histoire d’une visionnaire de la mode », sur France 5 : une créatrice culottée et avant-gardiste                   Musiques  Article réservé à nos abonnés Bashung, Cut Killer, Hendrix, Oxmo Puccino… Nos conseils de livres sur la musique                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment le soutien-gorge se métamorphose, alors que de plus en plus de femmes veulent s’en passer                   Le Goût du Monde Objet écolo : la passoire en bambou                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Gand                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Économie       Inflation             En zone euro, la croissance ralentit et l’inflation flambe      La croissance au troisième trimestre n’a été que de 0,2 %, tandis que l’inflation en octobre a atteint 10,7 %.          Par Eric Albert(Londres, correspondance)         Publié aujourd’hui à 17h53, mis à jour à 18h13    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Dans un supermarché à Langueux (Côtes-d’Armor), le 29 janvier 2022.  DAMIEN MEYER / AFP               L’économie européenne est en train de caler. Après une hausse du produit intérieur brut (PIB) en zone euro de 0,6 % au premier trimestre, et de 0,8 % au deuxième trimestre, la croissance s’est réduite à 0,2 % au troisième trimestre, selon les données publiées par Eurostat, lundi 31 octobre. Ce coup de frein est logiquement la conséquence de la flambée d’inflation, qui réduit le pouvoir d’achat des ménages et qui ne montre aucun signe de ralentissement. En octobre, la hausse des prix au sein des pays de la monnaie unique a atteint un nouveau record, à 10,7 % par rapport à l’année précédente. C’est la première fois de l’histoire de l’euro que l’inflation atteint un nombre à deux chiffres.                           Lire aussi l’entretien :  Article réservé à nos abonnés  Mervyn King : « Il y a un risque réel de crise financière grave »                 Désormais, onze des dix-neuf pays membres de l’euro ont une inflation qui dépasse 10 %, dont trois (les pays Baltes) au-dessus de 20 %. L’Allemagne est à 11,6 %, la Belgique à 13,1 %, l’Italie à 12,8 %, tandis que les Pays-Bas frôlent 17 %. La France continue à avoir l’inflation la plus limitée de tous, grâce au bouclier tarifaire, mais celle-ci progresse également, désormais à 7,1 % (les données d’Eurostat sont légèrement différentes de celles de l’Insee, mais permettent des comparaisons entre les pays).          Ce choc des prix est le plus violent que le Vieux Continent ait connu depuis quatre décennies. « Une récession est inévitable », estime Paolo Grignani, du cabinet Oxford Economics. Il souligne que la détérioration de l’économie s’est accélérée au fur et à mesure de l’avancée du troisième trimestre. Tandis que la saison touristique a été excellente cet été, soutenant l’activité, la plupart des indicateurs sont désormais en berne. « La question sera de connaître l’ampleur de la récession », continue M. Grignani.          Enrayer le phénomène          Le choc gazier de cet été aura marqué un tournant. La fermeture progressive des gazoducs par le président russe Vladimir Poutine – alors que le gaz n’est pas touché par les sanctions – a provoqué une flambée des prix sans précédent, dont l’impact se répercute actuellement à travers tous les secteurs. Selon Eurostat, les prix de l’énergie ont augmenté de 41,9 % en octobre (sur un an). Les prix alimentaires connaissent aussi une forte poussée, en hausse de 13,1 %, ce qui touche particulièrement les ménages les plus pauvres. Mais même l’inflation dite sous-jacente (hors alimentaire et énergie) continue son inexorable progression, preuve que le phénomène se répand dans toute l’économie : elle était de 5 % en octobre, en hausse de 0,6 % sur un mois.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Banque centrale européenne relève son taux d’intérêt à 1,5 %, un niveau inédit depuis 2008                 Pour tenter d’enrayer le phénomène, la Banque centrale européenne a débuté en juillet un cycle de hausse de ses taux d’intérêt. Au total, elle a désormais augmenté son taux de 2 points, à 1,5 % pour le taux de dépôt (et 2 % pour le taux de refinancement). Jeudi 27 octobre, lors de sa dernière réunion, Christine Lagarde, sa présidente, a annoncé qu’elle allait continuer le mouvement, avec encore au moins une augmentation du taux d’intérêt en décembre.        Il vous reste 42.39% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/31/en-zone-euro-ralentissement-de-la-croissance-et-inflation-qui-flambe_6148050_3234.html"},"headline":"En zone euro, la croissance ralentit et l\u2019inflation flambe","dateCreated":"2022-10-31T17:53:10+01:00","datePublished":"2022-10-31T17:53:10+01:00","dateModified":"2022-10-31T18:13:57+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Inflation"],"keywords":["Inflation","International","Europe","Union europ\u00e9enne","\u00c9conomie"],"description":"La croissance au troisi\u00e8me trimestre n\u2019a \u00e9t\u00e9 que de 0,2\u00a0%, tandis que l\u2019inflation en octobre a atteint 10,7\u00a0%.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Londres, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/501/0/7185/3592/1342/671/60/0/e845102_1667235132129-000-9xf2hb.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Inflation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/inflation/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/31/18-9">
<filnamedate="20221031"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221031"><AAMMJJHH="2022103118">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ La plus haute juridiction administrative estime que la décision du gouvernement de revenir sur cette mesure relève de l’« excès de pouvoir ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Brésil    Guerre en Ukraine    Inflation    Crise énergétique    Climat    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Royaume-Uni    Réforme des retraites    Coupe du monde 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Renault-Nissan : cette perte potentielle qu’il faut cacher                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le défaut d’information environnementale du CSE peut-il annuler des licenciements économiques ?   Francis Kessler Maître de conférences à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Bruno Alomar : « La question de la protection des données constitue une saga au long cours »   Bruno Alomar Directeur général du cabinet New Horizon Partners                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Inde : les images de l’effondrement du pont de Morbi, qui a fait au moins 132 morts                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Elu président du Brésil, Lula promet de s’engager pour un peuple qui « a trop souffert »                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Un soulagement planétaire après l’élection de Lula au Brésil                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Elon Musk, Bill Gates... « Il faut imaginer des moyens de contrôler la propension de milliardaires à se substituer aux Etats »   Philippe Bernard                     Enquête  Article réservé à nos abonnés De la mort digne à la fin de vie, une histoire de l’agonie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La France doit agir comme le meilleur allié de l’Ukraine »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         M le mag  Article réservé à nos abonnés Dean Tavoularis, un monument des décors de cinéma                   Disparitions Le chercheur et activiste américain Mike Davis est mort                   Culture « Shocking Schiaparelli, histoire d’une visionnaire de la mode », sur France 5 : une créatrice culottée et avant-gardiste                   Musiques  Article réservé à nos abonnés Bashung, Cut Killer, Hendrix, Oxmo Puccino… Nos conseils de livres sur la musique                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment le soutien-gorge se métamorphose, alors que de plus en plus de femmes veulent s’en passer                   Le Goût du Monde Objet écolo : la passoire en bambou                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Gand                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne                                                                           Politique       Sécurité routière             Le contrôle technique pour les deux-roues, abrogé par le gouvernement, est rétabli par le Conseil d’Etat      La plus haute juridiction administrative estime que la décision du gouvernement de revenir sur cette mesure relève de l’« excès de pouvoir ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h13, mis à jour à 18h23    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Un parking à deux-roues dans le 4ᵉ arrondissement de Paris, le 2 septembre 2022.  SERGE ATTAL / ONLY FRANCE VIA AFP                 Le Conseil d’Etat a tranché. Après avoir été suspendu en août 2021 par le gouvernement puis carrément abrogé en juillet 2022, le contrôle technique pour les deux-roues a été réinstauré lundi 31 octobre. Son application était prévue début 2023 avant son annulation par le gouvernement.            « La décision prise par le gouvernement le 25 juillet dernier, de revenir sur l’application du contrôle technique aux “deux-roues” qu’il avait initialement décidée en août 2021, est illégale », a estimé la plus haute juridiction administrative dans un communiqué, considérant qu’il s’agissait d’un « excès de pouvoir ». Le 27 juillet, le Conseil d’Etat avait déjà jugé illégaux deux décrets qui visaient à retarder la mise en vigueur du contrôle technique obligatoire à janvier 2023 puis à carrément la suspendre.                 Selon l’instance administrative, la suppression du contrôle technique aurait dû être soumise à consultation du public « compte tenu de son incidence directe et significative sur l’environnement ».            Par ailleurs, les mesures proposées depuis par le gouvernement pour déroger à l’obligation européenne du contrôle technique « ne sont pas conformes » aux exigences européennes « parce qu’elles sont seulement à l’état de projets ou parce qu’elles ne permettent pas d’améliorer de façon suffisamment efficace et significative la sécurité des motards sur la route », selon le Conseil d’Etat.            Déclarant que le gouvernement prenait « acte de la décision du Conseil d’Etat », le ministère des transports a assuré lundi que ce contrôle n’entrera pas immédiatement en vigueur « compte tenu de la nécessité de publier préalablement des textes d’application » du décret. Il a ajouté qu’une « consultation » sera lancée « avec l’ensemble des parties concernées dans les prochains jours afin de déterminer les mesures à mettre en œuvre. »            Une obligation européenne            La Commission européenne avait introduit en 2014 l’obligation pour tous les pays de l’UE d’instituer avant début 2022 un contrôle technique pour les deux-roues de plus de 125 cm3.                Au cœur de l’été 2021, le gouvernement français avait fini par publier un décret l’instituant, mais seulement à compter de début 2023. Premier rebondissement, Emmanuel Macron avait immédiatement assuré qu’il n’appliquerait jamais cette décision car « ce n’était pas le moment d’embêter les Français », selon les mots employés par un conseiller de l’exécutif. Le ministre des transports de l’époque Jean-Baptiste Djebbari l’avait suspendue par décret.            Les associations Respire, Ras le Scoot et Paris sans voiture avaient saisi le Conseil d’Etat selon une procédure d’urgence pour réclamer l’application de la directive européenne dans les plus brefs délais. La plus haute juridiction administrative du pays leur avait donné raison en mai, enjoignant à l’exécutif de l’appliquer dès octobre 2022.            Le 26 juillet dernier, nouveau rebondissement, avec la publication d’un décret par lequel le gouvernement abrogeait le tout premier décret instaurant ce contrôle, arguant d’une clause dans la législation européenne permettant de prendre à la place « des mesures alternatives ».                C’est sur ce décret de juillet, attaqué à nouveau par les mêmes ONG, que se prononçait le Conseil d’Etat cette fois, le rapporteur public recommandant son annulation à l’audience.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 2 novembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/10/31/le-controle-technique-pour-les-deux-roues-abroge-par-le-gouvernement-est-retabli-par-le-conseil-d-etat_6148040_823448.html"},"headline":"Le contr\u00f4le technique pour les deux-roues, abrog\u00e9 par le gouvernement, est r\u00e9tabli par le Conseil d\u2019Etat","dateCreated":"2022-10-31T16:13:45+01:00","datePublished":"2022-10-31T16:13:45+01:00","dateModified":"2022-10-31T18:23:56+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","S\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","S\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re","Politique"],"description":"La plus haute juridiction administrative estime que la d\u00e9cision du gouvernement de revenir sur cette mesure rel\u00e8ve de l\u2019\u00ab\u00a0exc\u00e8s de pouvoir\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/352/0/4256/2128/1342/671/60/0/c9eff0f_1667229391868-050-only-0460343.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"S\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/securite-routiere/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/31/18-10">
<filnamedate="20221031"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221031"><AAMMJJHH="2022103118">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Le réseau social américain travaille à résoudre le problème, qui empêche au moins quelques milliers d’abonnés d’accéder à ses services.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Brésil    Guerre en Ukraine    Inflation    Crise énergétique    Climat    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Royaume-Uni    Réforme des retraites    Coupe du monde 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Renault-Nissan : cette perte potentielle qu’il faut cacher                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le défaut d’information environnementale du CSE peut-il annuler des licenciements économiques ?   Francis Kessler Maître de conférences à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Bruno Alomar : « La question de la protection des données constitue une saga au long cours »   Bruno Alomar Directeur général du cabinet New Horizon Partners                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Inde : les images de l’effondrement du pont de Morbi, qui a fait au moins 132 morts                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Elu président du Brésil, Lula promet de s’engager pour un peuple qui « a trop souffert »                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Un soulagement planétaire après l’élection de Lula au Brésil                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Elon Musk, Bill Gates... « Il faut imaginer des moyens de contrôler la propension de milliardaires à se substituer aux Etats »   Philippe Bernard                     Enquête  Article réservé à nos abonnés De la mort digne à la fin de vie, une histoire de l’agonie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La France doit agir comme le meilleur allié de l’Ukraine »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         M le mag  Article réservé à nos abonnés Dean Tavoularis, un monument des décors de cinéma                   Disparitions Le chercheur et activiste américain Mike Davis est mort                   Culture « Shocking Schiaparelli, histoire d’une visionnaire de la mode », sur France 5 : une créatrice culottée et avant-gardiste                   Musiques  Article réservé à nos abonnés Bashung, Cut Killer, Hendrix, Oxmo Puccino… Nos conseils de livres sur la musique                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment le soutien-gorge se métamorphose, alors que de plus en plus de femmes veulent s’en passer                   Le Goût du Monde Objet écolo : la passoire en bambou                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Gand                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Pixels        Instagram             Bug sur Instagram : les comptes de nombreux usagers suspendus      Le réseau social américain travaille à résoudre le problème, qui empêche au moins quelques milliers d’abonnés d’accéder à ses services.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 17h39, mis à jour à 18h20    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Lundi 31 octobre, en début d’après-midi, de nombreux utilisateurs d’Instagram ont signalé que leur compte avait soudainement été suspendu, sans que le réseau social n’ait motivé cette décision. D’autres ont fait état d’une légère baisse de leurs abonnés.            « Nous sommes au courant que certains d’entre vous rencontrent des difficultés pour accéder à leur compte Instagram, a expliqué le service de communication de la filiale de Meta sur son compte Twitter. Nous y travaillons et nous excusons pour la gêne occasionnée. » Contactée par Le Monde, la filiale française d’Instagram n’a pas été en mesure d’apporter de plus amples explications à ce bug.            Sur le site Downdetector, qui permet aux internautes de rapporter les problèmes qu’ils rencontrent avec certains sites et services sur Internet, un pic d’incidents apparaissait autour de 3 heures de l’après-midi (heure de Paris), concentrant plusieurs milliers de signalements. Ce nombre ne reflète cependant pas l’ampleur exacte du phénomène, qui reste pour l’heure inconnue. Depuis ce pic, la fréquence des incidents paraît régresser.                 Par ailleurs, les comptes de certains utilisateurs ont perdu une petite partie de leurs abonnés. Selon le média américain The Verge, le footballeur Christiano Ronaldo en dénombre par exemple trois millions de moins que la veille, quand il totalisait encore 493 millions d’abonnés.            Cette défaillance survient moins d’une semaine après la panne d’une autre application-phare de Meta, WhatsApp, qui a affecté des milliards d’utilisateurs le 24 octobre. Deux heures après le début de l’incident, le groupe Meta, la maison mère d’Instagram, perdait près de 5 % à la Bourse de Wall Street.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Mark Zuckerberg dans le gouffre du métavers                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                          Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2022  Les appareils photo instantanés capturent des clichés argentiques aux couleurs nostalgiques, qui apparaissent en quelques minutes, comme par magie, sur un petit tirage papier. Polaroid, l’inventeur de cette technologie, est concurrencé par les nombreux appareils de marque Fujifilm ainsi que Lomo. Nous avons sélectionné huit modèles pour les tester en profondeur : voici les 3 meilleurs.                               Article réservé à nos abonnés   Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »  Le professeur en gestion du risque Charles Cuvelliez et l’expert en cryptographie Jean-Jacques Quisquater analysent, dans une tribune au « Monde », l’enjeu de la décision prise par Jo Biden de demander à l’administration américaine de préparer un plan de migration vers la cryptographie quantique.                                Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil  Comparatif « Wirecutter ». Vous les avez peut-être découverts durant les confinements au gré des réunions Zoom ou Skype, ou lors d’appels téléphoniques. Pour ne plus transiger avec la qualité audio et le confort, voici nos choix de micro-casques Bluetooth et USB, conçus pour travailler à distance ou dans un open space bruyant. Sans surprise, Jabra et Logitech monopolisent les premières places de nos tests comparatifs.                                Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison  Comparatif « Wirecutter ». Capables de repérer les mouvements, les variations de température ou l’ouverture et la fermeture de portes, les détecteurs connectés permettent de programmer des automatismes dans votre maison via la plateforme domotique HomeKit d’Apple. Après avoir testé plusieurs modèles de capteurs intelligents, nous avons déterminé que les modèles des marques Fibaro, Eve et Aqara sont les plus recommandables.                                                 Édition du jour Daté du mercredi 2 novembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2022          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/10/31/bug-sur-instagram-les-comptes-de-nombreux-usagers-suspendus_6148049_4408996.html"},"headline":"Bug sur Instagram\u00a0: les comptes de nombreux usagers suspendus","dateCreated":"2022-10-31T17:39:34+01:00","datePublished":"2022-10-31T17:39:34+01:00","dateModified":"2022-10-31T18:20:06+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Instagram"],"keywords":["\u00c9conomie","R\u00e9seaux sociaux","Instagram","Pixels","Vie en ligne"],"description":"Le r\u00e9seau social am\u00e9ricain travaille \u00e0 r\u00e9soudre le probl\u00e8me, qui emp\u00eache au moins quelques milliers d\u2019abonn\u00e9s d\u2019acc\u00e9der \u00e0 ses services.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2019/07/12/203/0/3000/1494/1342/671/60/0/f2f078e_DN83RtFbgJn6QXJP1X7IjZNZ.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Instagram","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/instagram/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/31/18-11">
<filnamedate="20221031"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221031"><AAMMJJHH="2022103118">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ MeToo et les confinements sont passés par là : les femmes se passent de plus en plus de soutien-gorge, et quand elles en portent, réclament confort et inclusivité. Les marques se sont vite adaptées, sans pour autant sacrifier le style.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Brésil    Guerre en Ukraine    Inflation    Crise énergétique    Climat    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Royaume-Uni    Réforme des retraites    Coupe du monde 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Renault-Nissan : cette perte potentielle qu’il faut cacher                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le défaut d’information environnementale du CSE peut-il annuler des licenciements économiques ?   Francis Kessler Maître de conférences à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Bruno Alomar : « La question de la protection des données constitue une saga au long cours »   Bruno Alomar Directeur général du cabinet New Horizon Partners                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Inde : les images de l’effondrement du pont de Morbi, qui a fait au moins 132 morts                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Elu président du Brésil, Lula promet de s’engager pour un peuple qui « a trop souffert »                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Un soulagement planétaire après l’élection de Lula au Brésil                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Elon Musk, Bill Gates... « Il faut imaginer des moyens de contrôler la propension de milliardaires à se substituer aux Etats »   Philippe Bernard                     Enquête  Article réservé à nos abonnés De la mort digne à la fin de vie, une histoire de l’agonie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La France doit agir comme le meilleur allié de l’Ukraine »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         M le mag  Article réservé à nos abonnés Dean Tavoularis, un monument des décors de cinéma                   Disparitions Le chercheur et activiste américain Mike Davis est mort                   Culture « Shocking Schiaparelli, histoire d’une visionnaire de la mode », sur France 5 : une créatrice culottée et avant-gardiste                   Musiques  Article réservé à nos abonnés Bashung, Cut Killer, Hendrix, Oxmo Puccino… Nos conseils de livres sur la musique                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment le soutien-gorge se métamorphose, alors que de plus en plus de femmes veulent s’en passer                   Le Goût du Monde Objet écolo : la passoire en bambou                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Gand                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Le Goût du Monde       Tendances mode             Comment le soutien-gorge se métamorphose, alors que de plus en plus de femmes veulent s’en passer      MeToo et les confinements sont passés par là : les femmes se passent de plus en plus de soutien-gorge, et quand elles en portent, réclament confort et inclusivité. Les marques se sont vite adaptées, sans pour autant sacrifier le style.          Par Elvire von Bardeleben et Maud Gabrielson         Publié aujourd’hui à 16h00, mis à jour à 17h27    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                  MARINE BILLET POUR « LE MONDE »               Le soutien-gorge est-il une espèce en voie d’extinction ? Alors que les beaux jours se prolongent, on continue de voir des poitrines en liberté sous les tee-shirts. Un constat en accord avec les divers sondages qui, depuis plusieurs années, montrent que la part des femmes en France qui se passeraient de soutien-gorge est en constante évolution. Chez les moins de 25 ans, ce phénomène concernerait même plus d’une Française sur dix. De quoi donner des sueurs froides aux marques de lingerie, qui s’interrogent : comment vendre de la lingerie à des femmes qui semblent ne plus en vouloir ?          En soi, le « no bra », qui désigne le fait de se passer de soutien-gorge au quotidien, n’est pas une nouveauté : ce mouvement est apparu dans les années 1960, quand les femmes brandissaient leur soutien-gorge pour proclamer leur droit à l’avortement ou à la contraception. Cette tendance a repris du poil de la bête dans la foulée du mouvement MeToo fin 2017. « Depuis plusieurs saisons, les 18-25 ans, qui sont notre cible, revendiquent le fait de se passer de soutien-gorge comme une libération du corps, mais également comme une manière de ne pas céder au diktat des codes de la séduction », analyse Isolde Andouard, directrice générale de la griffe de lingerie Undiz.           Sur Instagram, le hashtag #nobramovment (le mouvement sans soutien-gorge) compte aujourd’hui 1,2 million de publications          Au-delà des revendications féministes, le « no bra » a aussi connu un sacré coup d’accélérateur avec le Covid-19. « La manière de consommer a changé pendant les confinements », explique Julie Jamet, directrice marketing et communication d’Etam. « A la maison, sans nécessité de sortir ou d’aller au travail, les femmes se sont rendu compte du confort que cela représentait de se passer de soutien-gorge », observe Morgane Lamarre Rétoré, responsable des achats lingerie aux Galeries Lafayette. Sur Instagram, le hashtag #nobramovment (le mouvement sans soutien-gorge) compte aujourd’hui 1,2 million de publications et donne à voir l’ampleur du phénomène.                         Bralette Skims porté par l’actrice Juliette Lewis.  SKIMS               « Quand les ventes étaient compliquées en 2020 avec les boutiques fermées, on s’est vraiment posé la question des conséquences de ces nouvelles revendications pour nous en termes de style », admet Samar Vignals, directrice marque et produits chez Aubade. Comme la plupart de ses confrères historiques, le corsetier créé en 1958 s’est en priorité soucié d’améliorer le confort de ses produits. Aubade s’est évertué à bannir les composants susceptibles de gratter, a développé des matières et finitions en microfibre plus douces pour que bretelles ou armatures ne créent plus de traces sur la peau, et a étoffé son offre de soutien-gorge sans armature. Chez Etam, les « bralettes » (terme étrange qui désigne les modèles sans armature) sont aussi de plus en plus nombreux et les ventes des triangles en dentelle fine ont doublé depuis l’hiver 2019.        Il vous reste 67.59% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-styles/article/2022/10/31/plus-confortable-plus-inclusif-le-soutien-gorge-se-metamorphose_6148037_4497319.html"},"headline":"Comment le soutien-gorge se m\u00e9tamorphose, alors que de plus en plus de femmes veulent s\u2019en passer","dateCreated":"2022-10-31T16:00:08+01:00","datePublished":"2022-10-31T16:00:08+01:00","dateModified":"2022-10-31T17:27:13+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Go\u00fbt du Monde","Tendances mode"],"keywords":["Le Go\u00fbt du Monde","Mode","Tendances mode"],"description":"MeToo et les confinements sont pass\u00e9s par l\u00e0\u00a0: les femmes se passent de plus en plus de soutien-gorge, et quand elles en portent, r\u00e9clament confort et inclusivit\u00e9. Les marques se sont vite adapt\u00e9es, sans pour autant sacrifier le style.","author":[{"@type":"Person","name":"Elvire von Bardeleben"}
,{"@type":"Person","name":"Maud Gabrielson"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/222/0/2000/1000/1342/671/60/0/4aa9de6_1667207531218-appel-billet-02.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Go\u00fbt du Monde","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-styles/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tendances mode","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/decodages/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/31/18-12">
<filnamedate="20221031"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221031"><AAMMJJHH="2022103118">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Le phénomène, inédit après des années de croissance, est à relativiser si on compare les transactions de 2022 avec celles de 2019, dernière année normale avant la pandémie de Covid-19.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Brésil    Guerre en Ukraine    Inflation    Crise énergétique    Climat    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Royaume-Uni    Réforme des retraites    Coupe du monde 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Renault-Nissan : cette perte potentielle qu’il faut cacher                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le défaut d’information environnementale du CSE peut-il annuler des licenciements économiques ?   Francis Kessler Maître de conférences à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Bruno Alomar : « La question de la protection des données constitue une saga au long cours »   Bruno Alomar Directeur général du cabinet New Horizon Partners                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Inde : les images de l’effondrement du pont de Morbi, qui a fait au moins 132 morts                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Elu président du Brésil, Lula promet de s’engager pour un peuple qui « a trop souffert »                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Un soulagement planétaire après l’élection de Lula au Brésil                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Elon Musk, Bill Gates... « Il faut imaginer des moyens de contrôler la propension de milliardaires à se substituer aux Etats »   Philippe Bernard                     Enquête  Article réservé à nos abonnés De la mort digne à la fin de vie, une histoire de l’agonie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La France doit agir comme le meilleur allié de l’Ukraine »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         M le mag  Article réservé à nos abonnés Dean Tavoularis, un monument des décors de cinéma                   Disparitions Le chercheur et activiste américain Mike Davis est mort                   Culture « Shocking Schiaparelli, histoire d’une visionnaire de la mode », sur France 5 : une créatrice culottée et avant-gardiste                   Musiques  Article réservé à nos abonnés Bashung, Cut Killer, Hendrix, Oxmo Puccino… Nos conseils de livres sur la musique                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment le soutien-gorge se métamorphose, alors que de plus en plus de femmes veulent s’en passer                   Le Goût du Monde Objet écolo : la passoire en bambou                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Gand                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Économie       e-commerce             e-commerce : les ventes s’essoufflent      Le phénomène, inédit après des années de croissance, est à relativiser si on compare les transactions de 2022 avec celles de 2019, dernière année normale avant la pandémie de Covid-19.          Par Cécile Prudhomme         Publié aujourd’hui à 09h45, mis à jour à 15h08    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Made, la boutique en ligne britannique d’ameublement, fondée en  2010, est au bord du dépôt de bilan.  ROMAIN GAILLARD/REA               « Nous sommes désolés, MADE ne prend plus de nouvelles commandes. Nous vous remercions pour votre patience et espérons pouvoir reprendre les commandes au plus vite. » Au bord du dépôt de bilan après l’interruption de négociations avec de potentiels repreneurs, l’e-commerçant britannique d’ameublement fondé en 2010 a affiché ce message, jeudi 27 octobre, sur la page d’accueil de sa boutique en ligne.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  E-commerce : la part des achats de produits de grande consommation a doublé depuis la pandémie de Covid-19                 Phénomène annonciateur de la fin de l’âge d’or de l’e-commerce, au moment où les consommateurs commencent à se serrer la ceinture ? Compétition exacerbée entre les sites marchands qui bouscule les modèles économiques en période d’inflation ? Souffrant d’une baisse de la demande et de la perturbation mondiale des chaînes d’approvisionnement, la société avait averti en septembre qu’elle étudiait « différentes options stratégiques ».          En France aussi, le commerce en ligne s’essouffle cette année. Et c’est une première, après des années de croissance continue. Selon les données de Procos, la Fédération pour l’urbanisme et le développement du commerce spécialisé, les ventes sur Internet des enseignes entre janvier et septembre dégringolent de 15,8 % par rapport à la même période de l’année 2021. Et le mouvement touche quasiment tous les secteurs : l’équipement de la maison (− 3,6 %), l’habillement (− 20,6 %), la beauté et la santé (− 21,9 %), les produits culturels, jouets et cadeaux (− 32,3 %)…          Vases communicants          Chez Maisons du Monde, enseigne de distribution, d’ameublement et de décoration, qui réalise 29 % de ses ventes en ligne, ces dernières ont reculé de 6,9 % au troisième trimestre sur un an, à 79,6 millions d’euros. Seule exception : le marché de la chaussure, qui a continué de progresser, selon Procos, de 7,2 %. « Peut-être parce que de nouvelles habitudes ont été prises pendant la pandémie [de Covid-19], et que les magasins de chaussures avaient peu de sites de vente en ligne auparavant », tente d’expliquer Emmanuel Le Roch, délégué général de la Procos, qui représente 310 enseignes et 60 000 points de vente.          Même tendance chez les acteurs qui ne vendent que par le biais d’Internet. Avec 8,8 millions de clients, le leader français de l’e-commerce Cdiscount a annoncé, le 20 octobre, une baisse de 7,7 % du nombre de visites sur son site au troisième trimestre entre 2021 et 2022, une diminution du nombre de commandes (5,3 millions, contre 6,4 millions) et du nombre d’articles vendus, passé de 11 millions à 8,7 millions. Inflation ? Baisse du pouvoir d’achat ? Les acteurs du commerce ont pour le moment d’autres explications.        Il vous reste 62.77% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/31/e-commerce-les-ventes-s-essoufflent_6147987_3234.html"},"headline":"e-commerce\u00a0: les ventes s\u2019essoufflent","dateCreated":"2022-10-31T09:45:03+01:00","datePublished":"2022-10-31T09:45:03+01:00","dateModified":"2022-10-31T15:08:15+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","e-commerce"],"keywords":["Entreprises","Distribution \/ agroalimentaire","Technologies","e-commerce","\u00c9conomie"],"description":"Le ph\u00e9nom\u00e8ne, in\u00e9dit apr\u00e8s des ann\u00e9es de croissance, est \u00e0 relativiser si on compare les transactions de 2022 avec celles de 2019, derni\u00e8re ann\u00e9e normale avant la pand\u00e9mie de Covid-19.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Prudhomme"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/1120/0/6720/3360/1342/671/60/0/318cbdd_1667148519146-f207ab2-1666966926395-rea9870568.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"e-commerce","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/e-commerce/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/31/18-13">
<filnamedate="20221031"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221031"><AAMMJJHH="2022103118">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Les arrêtés d’indiction ont été prolongés jusqu’à mercredi, alors que mille gendarmes restent à proximité de la mégabassine pour empêcher la formation d’une « ZAD ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Brésil    Guerre en Ukraine    Inflation    Crise énergétique    Climat    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Royaume-Uni    Réforme des retraites    Coupe du monde 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Renault-Nissan : cette perte potentielle qu’il faut cacher                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le défaut d’information environnementale du CSE peut-il annuler des licenciements économiques ?   Francis Kessler Maître de conférences à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Bruno Alomar : « La question de la protection des données constitue une saga au long cours »   Bruno Alomar Directeur général du cabinet New Horizon Partners                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Inde : les images de l’effondrement du pont de Morbi, qui a fait au moins 132 morts                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Elu président du Brésil, Lula promet de s’engager pour un peuple qui « a trop souffert »                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Un soulagement planétaire après l’élection de Lula au Brésil                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Elon Musk, Bill Gates... « Il faut imaginer des moyens de contrôler la propension de milliardaires à se substituer aux Etats »   Philippe Bernard                     Enquête  Article réservé à nos abonnés De la mort digne à la fin de vie, une histoire de l’agonie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La France doit agir comme le meilleur allié de l’Ukraine »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         M le mag  Article réservé à nos abonnés Dean Tavoularis, un monument des décors de cinéma                   Disparitions Le chercheur et activiste américain Mike Davis est mort                   Culture « Shocking Schiaparelli, histoire d’une visionnaire de la mode », sur France 5 : une créatrice culottée et avant-gardiste                   Musiques  Article réservé à nos abonnés Bashung, Cut Killer, Hendrix, Oxmo Puccino… Nos conseils de livres sur la musique                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment le soutien-gorge se métamorphose, alors que de plus en plus de femmes veulent s’en passer                   Le Goût du Monde Objet écolo : la passoire en bambou                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Gand                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Société       Planète             Dans les Deux-Sèvres, 300 opposants sont toujours à Sainte-Soline lundi, la préfecture prolonge l’interdiction de manifester      Les arrêtés d’indiction ont été prolongés jusqu’à mercredi, alors que mille gendarmes restent à proximité de la mégabassine pour empêcher la formation d’une « ZAD ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h21, mis à jour à 14h45    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des opposants au projet de « mégabassine » de Sainte-Soline, dans les Deux-Sèvres, dimanche 30 octobre.  PASCAL LACHENAUD / AFP                 Les autorités restent vigilantes autour de la « mégabassine » de Sainte-Soline. La préfecture des Deux-Sèvres a prolongé lundi 31 octobre, et jusqu’à mercredi, l’interdiction de manifester dans le secteur qui abrite le chantier d’une réserve d’eau à usage agricole, contestée et envahie brièvement samedi par des manifestants. Outre les manifestations, les textes proscrivent dans la zone toute « circulation d’engins agricoles isolés ou en cortège (hors riverains) » ou encore la vente et le transport des « artifices de divertissement » et de « tous produits inflammables ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Manifestation interdite contre les « mégabassines » : les écologistes se divisent sur la méthode                   Après un rassemblement de plusieurs milliers de personnes durant le week-end, environ 300 militants demeuraient lundi dans un campement installé dans un champ à proximité du site, prêté par un agriculteur opposé à ce projet d’irrigation.                 Ces opposants, réunis sous la bannière du collectif Bassines non merci, prévoient en cette journée d’Halloween de « distribuer des friandises » aux habitants des villages alentour, en expliquant leur opposition à ce projet qu’ils considèrent comme un « accaparement de l’eau » par « l’agro-industrie », a expliqué à l’Agence France-Presse Jean-Jacques Guillet, un des porte-parole du mouvement.            Plusieurs milliers de manifestants            « L’objectif n’est pas d’organiser une ZAD [zone à défendre] », mais d’« être sur ce terrain pour surveiller le chantier » à partir d’une tour de guet en bois, construite durant le week-end, a-t-il ajouté. Selon le collectif des Soulèvements de la Terre, qui soutient le mouvement anti-bassines, des opposants comptent se rendre à nouveau sur le chantier mercredi matin, où les travaux de construction de la retenue doivent reprendre.            Dimanche soir, le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, a dénoncé « l’écoterrorisme » d’une partie des manifestants et annoncé le maintien de « plus de 1 000 gendarmes » dans la zone pour empêcher « qu’aucune ZAD ne s’installe ». « L’écoterrorisme est une insulte aux militants de l’écologie. C’est une insulte aux victimes du terrorisme d’associer le mot terrorisme à écologie », s’est indignée lundi sur BFM-TV la députée (La France insoumise) Clémentine Autain, dénonçant un « écran de fumée » destinée à masquer le « contenu du combat ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Deux-Sèvres : la manifestation contre la mégabassine de Sainte-Soline vire à nouveau à l’affrontement                   Samedi, plusieurs milliers de personnes (4 000 selon les autorités, 7 000 selon les organisateurs) s’étaient réunies à Sainte-Soline pour protester. Des heurts violents ont éclaté avec les 1 500 gendarmes mobilisés quand des militants ont voulu pénétrer sur le chantier, interdit d’accès. Une partie d’entre eux y sont parvenus avant d’être repoussés.            Quatre personnes jugées lundi            Selon le parquet de Niort, quatre des six personnes interpellées samedi doivent être jugées lundi en comparution immédiate pour « participation à un groupement formé en vue de commettre des violences et des dégradations ». Une garde à vue a été levée pour « incompatibilité médicale » et un homme interpellé pour refus d’obtempérer sera jugé par ordonnance pénale.                Le chantier de Sainte-Soline fait partie d’un projet de seize retenues d’eau de plusieurs centaines de milliers de mètres cubes d’eau, surnommées « bassines » par les opposants, élaboré par un groupement de 400 agriculteurs dans le but de réduire leurs prélèvements pour l’irrigation durant l’été, grâce au pompage des nappes phréatiques superficielles en hiver.            En contrepartie, les porteurs du projet, soutenus par l’Etat, se sont engagés à la mise en place de pratiques agricoles tournées vers l’agroécologie. Leurs détracteurs y voient, à l’inverse, une « fuite en avant » du modèle agricole « productiviste » et une aberration écologique à l’heure du réchauffement climatique.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans les Deux-Sèvres, les mégabassines agricoles font déborder le vase                                                           Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 2 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Climat : la prise de conscience  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo PrettyLittleThing       Codes Promo ASOS       Codes Promo NA-KD       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo Michael Kors       Codes Promo SHEIN       Codes Promo Boohoo      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/10/31/deux-sevres-300-opposants-toujours-a-sainte-soline-lundi-la-prefecture-prolonge-l-interdiction-de-manifester_6148024_3224.html"},"headline":"Dans les Deux-S\u00e8vres, 300\u00a0opposants sont toujours \u00e0\u00a0Sainte-Soline lundi, la\u00a0pr\u00e9fecture prolonge l\u2019interdiction de\u00a0manifester","dateCreated":"2022-10-31T13:21:58+01:00","datePublished":"2022-10-31T13:21:58+01:00","dateModified":"2022-10-31T14:45:51+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Plan\u00e8te"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Plan\u00e8te"],"description":"Les arr\u00eat\u00e9s d\u2019indiction ont \u00e9t\u00e9 prolong\u00e9s jusqu\u2019\u00e0 mercredi, alors que mille gendarmes restent \u00e0 proximit\u00e9 de la m\u00e9gabassine pour emp\u00eacher la formation d\u2019une \u00ab\u00a0ZAD\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/211/0/6192/3096/1342/671/60/0/e19d783_5605719-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/31/18-14">
<filnamedate="20221031"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221031"><AAMMJJHH="2022103118">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Aucune mesure n’avait été prise pour contrôler la foule dans le quartier de Séoul où 154 personnes sont mortes dans la nuit de samedi à dimanche.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Brésil    Guerre en Ukraine    Inflation    Crise énergétique    Climat    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Royaume-Uni    Réforme des retraites    Coupe du monde 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Renault-Nissan : cette perte potentielle qu’il faut cacher                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le défaut d’information environnementale du CSE peut-il annuler des licenciements économiques ?   Francis Kessler Maître de conférences à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Bruno Alomar : « La question de la protection des données constitue une saga au long cours »   Bruno Alomar Directeur général du cabinet New Horizon Partners                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Inde : les images de l’effondrement du pont de Morbi, qui a fait au moins 132 morts                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Elu président du Brésil, Lula promet de s’engager pour un peuple qui « a trop souffert »                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Un soulagement planétaire après l’élection de Lula au Brésil                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Elon Musk, Bill Gates... « Il faut imaginer des moyens de contrôler la propension de milliardaires à se substituer aux Etats »   Philippe Bernard                     Enquête  Article réservé à nos abonnés De la mort digne à la fin de vie, une histoire de l’agonie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La France doit agir comme le meilleur allié de l’Ukraine »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         M le mag  Article réservé à nos abonnés Dean Tavoularis, un monument des décors de cinéma                   Disparitions Le chercheur et activiste américain Mike Davis est mort                   Culture « Shocking Schiaparelli, histoire d’une visionnaire de la mode », sur France 5 : une créatrice culottée et avant-gardiste                   Musiques  Article réservé à nos abonnés Bashung, Cut Killer, Hendrix, Oxmo Puccino… Nos conseils de livres sur la musique                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment le soutien-gorge se métamorphose, alors que de plus en plus de femmes veulent s’en passer                   Le Goût du Monde Objet écolo : la passoire en bambou                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Gand                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           International       Corée du Sud             La Corée du Sud à l’heure du deuil et des interrogations sur le « cauchemar d’Halloween »      Aucune mesure n’avait été prise pour contrôler la foule dans le quartier de Séoul où 154 personnes sont mortes dans la nuit de samedi à dimanche.          Par Philippe Mesmer(Tokyo, correspondance)         Publié aujourd’hui à 10h50    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Une religieuse bouddhiste prie sur un mémorial de fortune dans le quartier d’Itaewon, à Séoul, le 31 octobre 2022.  ANTHONY WALLACE / AFP               Déclaré par les autorités sud-coréennes zone de catastrophe spéciale, Itaewon était fermé au public lundi 31 octobre. Les télévisions ont toutefois diffusé des images de la ruelle du quartier festif de Séoul, où ont péri 154 jeunes, dont 26 étrangers, étouffés et piétinés dans un mouvement de foule pendant les célébrations d’Halloween, au cœur de la nuit du 29 au 30 octobre. Encore jonchée de morceaux de tissu rouge, de sacs multicolores et d’une citrouille au sourire macabre, la venelle pentue d’à peine 4 mètres de large, habituellement grouillante, n’est plus que silence.          A Itaewon comme dans le reste de la Corée du Sud, l’heure est au recueillement. L’ensemble des festivités et autres concerts prévus dans le pays ont été annulés. Le président conservateur, Yoon Seok-youl, qui a décrété un deuil national jusqu’au 5 novembre, s’est rendu, lundi, avec son épouse, Kim Keon-hee, à l’autel installé devant l’hôtel de ville de la capitale sud-coréenne. Le couple a déposé des fleurs et a observé un moment de silence. Le dirigeant a annulé tous ses engagements pour se concentrer sur les suites de ce que la presse sud-coréenne appelle déjà le « cauchemar d’Halloween ».          Un cauchemar décrit sur les réseaux sociaux ou dans la presse par les survivants : « Les gens criaient pour leur vie, mais personne ne pouvait bouger. » « J’ai cru que j’allais mourir. Mon corps entier était coincé parmi tous les autres, tandis que des gens riaient d’une terrasse et nous filmaient. » Un employé de bar d’Itaewon a raconté à l’agence Yonhap comment il avait aidé les pompiers à transporter une « cinquantaine de corps », et exprimé sa reconnaissance d’avoir « pu dégager une personne vivante coincée sous plusieurs cadavres ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Deuil national en Corée du Sud après la bousculade qui a fait plus de 150 morts à Séoul                 Le cauchemar est aussi celui des proches des victimes, dont certains ont été confrontés à de terribles difficultés pour connaître le sort de leur enfant. Un père, également cité dans les médias locaux, dit avoir erré longuement dans les hôpitaux où les blessés avaient été transférés, dont l’hôpital universitaire Soonchunhyang, à Séoul, à la recherche de sa fille dont il n’avait plus de nouvelles. Il a finalement appris que son corps reposait dans un hôpital de la province de Gyeonggi, voisine de Séoul.          Fête pour la jeunesse          Le deuil s’accompagne de polémiques, notamment sur la diffusion d’images et de vidéos de personnes défuntes, « ce qui devrait être interdit », souligne dans son éditorial du 31 octobre le quotidien conservateur JoongAng. Nam Young-hee, une responsable du Parti démocrate d’opposition, est critiquée pour avoir attribué dans un message sur Facebook la responsabilité de la catastrophe au transfert, en juillet, par Yoon Suk-yeol, de la présidence sud-coréenne dans le quartier Yongsan, ce qui aurait pour conséquence de mobiliser d’importants moyens policiers. Elle a par la suite retiré son message.        Il vous reste 58.36% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/31/la-coree-du-sud-a-l-heure-du-deuil-et-des-interrogations-sur-le-cauchemar-d-halloween_6147998_3210.html"},"headline":"La Cor\u00e9e du Sud \u00e0 l\u2019heure du deuil et des interrogations sur le \u00ab\u00a0cauchemar d\u2019Halloween\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-31T10:50:24+01:00","datePublished":"2022-10-31T10:50:24+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Cor\u00e9e du Sud"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Cor\u00e9e du Sud"],"description":"Aucune mesure n\u2019avait \u00e9t\u00e9 prise pour contr\u00f4ler la foule dans le quartier de S\u00e9oul o\u00f9 154 personnes sont mortes dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Mesmer","description":"Tokyo, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/61f7eb5_5603304-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cor\u00e9e du Sud","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coree-du-sud/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/31/18-15">
<filnamedate="20221031"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221031"><AAMMJJHH="2022103118">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Au 1er octobre, on recense 72 350 personnes dans les prisons françaises, un chiffre record. Le nombre de matelas au sol dans les établissements a bondi de 39 % en un an.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Brésil    Guerre en Ukraine    Inflation    Crise énergétique    Climat    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Royaume-Uni    Réforme des retraites    Coupe du monde 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Renault-Nissan : cette perte potentielle qu’il faut cacher                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le défaut d’information environnementale du CSE peut-il annuler des licenciements économiques ?   Francis Kessler Maître de conférences à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Bruno Alomar : « La question de la protection des données constitue une saga au long cours »   Bruno Alomar Directeur général du cabinet New Horizon Partners                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Inde : les images de l’effondrement du pont de Morbi, qui a fait au moins 132 morts                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Elu président du Brésil, Lula promet de s’engager pour un peuple qui « a trop souffert »                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Un soulagement planétaire après l’élection de Lula au Brésil                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Elon Musk, Bill Gates... « Il faut imaginer des moyens de contrôler la propension de milliardaires à se substituer aux Etats »   Philippe Bernard                     Enquête  Article réservé à nos abonnés De la mort digne à la fin de vie, une histoire de l’agonie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La France doit agir comme le meilleur allié de l’Ukraine »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         M le mag  Article réservé à nos abonnés Dean Tavoularis, un monument des décors de cinéma                   Disparitions Le chercheur et activiste américain Mike Davis est mort                   Culture « Shocking Schiaparelli, histoire d’une visionnaire de la mode », sur France 5 : une créatrice culottée et avant-gardiste                   Musiques  Article réservé à nos abonnés Bashung, Cut Killer, Hendrix, Oxmo Puccino… Nos conseils de livres sur la musique                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment le soutien-gorge se métamorphose, alors que de plus en plus de femmes veulent s’en passer                   Le Goût du Monde Objet écolo : la passoire en bambou                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Gand                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Société       Prisons             Le nombre de détenus atteint un niveau historique en France      Au 1er octobre, on recense 72 350 personnes dans les prisons françaises, un chiffre record. Le nombre de matelas au sol dans les établissements a bondi de 39 % en un an.          Par Jean-Baptiste Jacquin         Publié aujourd’hui à 09h12, mis à jour à 11h57    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des détenus dans leur cellule à la prison de Gradignan (Gironde), le 3 octobre 2022.  THIBAUD MORITZ / AFP                 Au 1er octobre, les prisons françaises comptaient 72 350 détenus. Un niveau jamais atteint. Plus préoccupant est le rythme auquel la population carcérale progresse. Le solde des entrées et sorties au cours du mois de septembre a été positif de 681. Selon nos informations, cela s’est encore accéléré en octobre, approchant les 200 détenus supplémentaires chaque semaine. Un emballement inquiétant. Contrairement à ses voisins, la France continue d’incarcérer toujours plus et pour des peines de plus en plus longues.            Depuis le point bas atteint le 1er juin 2020, avec 58 109 personnes détenues au sortir du premier confinement, le nombre de personnes placées en détention par les juges a ainsi bondi de 24,5 %. Une croissance que rien ne permet de corréler avec une évolution démographique ni avec les statistiques du ministère de l’intérieur sur les chiffres de la délinquance ou de la criminalité. La justice est de plus en plus sévère et le développement des peines alternatives à la prison n’y change rien. Comme si les magistrats tentaient, lancés dans cette spirale, de tordre le cou aux clichés évoquant une justice laxiste.                 Le résultat de cette inflation est sans surprise. Le nombre de détenus contraints de dormir sur un matelas au sol, relevé la journée afin de permettre aux autres détenus de descendre des lits superposés, atteint 2 053. C’est 39 % de plus en un an. Des conditions d’entassement dans les cellules sources de tensions entre détenus et avec les surveillants. Car le personnel pénitentiaire ne progresse pas au même rythme, les activités scolaires, culturelles ou sportives non plus.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Prisons : deux ans après la condamnation de la France, l’échec de la régulation carcérale                   Hasard du calendrier, alors que ces chiffres étaient publiés dans la soirée du vendredi 28 octobre par le ministère de la justice, Eric Dupond-Moretti était la veille, jeudi, à l’Assemblée nationale lors du vote des crédits de la justice pour 2023 dans le cadre du projet de loi de finances. Le ministre de la justice a fait voter à cette occasion un amendement « pour porter au 31 décembre 2027 la date jusqu’à laquelle il peut être dérogé au principe du placement en cellule individuelle dans les maisons d’arrêt lorsque la distribution intérieure des locaux ou le nombre de personnes détenues présentes ne permet pas son application ».             

<article-nb="2022/10/31/18-16">
<filnamedate="20221031"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221031"><AAMMJJHH="2022103118">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Désormais banalisée dans l’Hexagone, cette célébration est évoquée pour la première dans le quotidien le 22 décembre 1950, avant de nourrir les pages cinéma, puis de susciter le débat par son aspect « mercantile ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Brésil    Guerre en Ukraine    Inflation    Crise énergétique    Climat    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Royaume-Uni    Réforme des retraites    Coupe du monde 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Renault-Nissan : cette perte potentielle qu’il faut cacher                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le défaut d’information environnementale du CSE peut-il annuler des licenciements économiques ?   Francis Kessler Maître de conférences à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Bruno Alomar : « La question de la protection des données constitue une saga au long cours »   Bruno Alomar Directeur général du cabinet New Horizon Partners                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Inde : les images de l’effondrement du pont de Morbi, qui a fait au moins 132 morts                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Elu président du Brésil, Lula promet de s’engager pour un peuple qui « a trop souffert »                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Un soulagement planétaire après l’élection de Lula au Brésil                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Elon Musk, Bill Gates... « Il faut imaginer des moyens de contrôler la propension de milliardaires à se substituer aux Etats »   Philippe Bernard                     Enquête  Article réservé à nos abonnés De la mort digne à la fin de vie, une histoire de l’agonie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La France doit agir comme le meilleur allié de l’Ukraine »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         M le mag  Article réservé à nos abonnés Dean Tavoularis, un monument des décors de cinéma                   Disparitions Le chercheur et activiste américain Mike Davis est mort                   Culture « Shocking Schiaparelli, histoire d’une visionnaire de la mode », sur France 5 : une créatrice culottée et avant-gardiste                   Musiques  Article réservé à nos abonnés Bashung, Cut Killer, Hendrix, Oxmo Puccino… Nos conseils de livres sur la musique                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment le soutien-gorge se métamorphose, alors que de plus en plus de femmes veulent s’en passer                   Le Goût du Monde Objet écolo : la passoire en bambou                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Gand                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        M le mag        La première fois que « Le Monde » a écrit...         Halloween dans « Le Monde », une drôle de célébration américaine accueillie avec scepticisme en France   Chronique        Zineb Dryef        Désormais banalisée dans l’Hexagone, cette célébration est évoquée pour la première dans le quotidien le 22 décembre 1950, avant de nourrir les pages cinéma, puis de susciter le débat par son aspect « mercantile ».   Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 10h15    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                                   Des citrouilles sculptées pour Halloween.  PHIL NORTON/LOOP IMAGES / PHOTONONSTOP               La toute première fois que Le Monde a écrit Halloween, c’était… à Noël. Le 22 décembre 1950, Christine de Rivoyre consacre un article à « Christmas en Amérique ». La journaliste s’étonne du « big business » de Noël outre-Atlantique : « Dès la rentrée des classes il s’est fait pressentir. A peine a-t-il attendu que les citrouilles d’Halloween, fête des fées et des garnements farceurs, se soient évanouies sous la brume d’octobre et dans un bruit de pétards (…). On achète, on achète, on achète. »          La fête d’Halloween n’est, tout au long des années 1950 et 1960, qu’un objet de curiosité très ponctuel pour le quotidien. Le 2 novembre 1953, Le Monde décrit à ses lecteurs cette drôle de célébration dans les rues de Washington : « Trick or treat, tel est le mot d’ordre que des millions d’enfants américains répètent depuis hier soir, frappant à toutes les portes, vêtus d’étranges oripeaux. »          Succès du film d’horreur          A partir des années 1970, le mot devient familier aux lecteurs des pages cinéma, imposé par le succès du film d’horreur Halloween. La Nuit des masques, dont Jacques Siclier écrit, le 30 mars 1979 : « L’impression d’angoisse est telle qu’on la ressent pendant tout le film. Sans une minute de défaillance, John Carpenter nous maintient sur la corde raide d’un suspense qui va se répéter », à savoir des meurtres commis le soir d’Halloween.          Le terme surgit parfois de façon inattendue. Dans un grand entretien paru le 7 mai 1984, l’écrivain argentin Jorge Luis Borges raconte s’être trouvé dans le Wisconsin un soir d’Halloween : « J’ai très peur des carnavals, j’ai peur des masques, mais j’étais là, dans cette université, et tout le monde se déguisait (…). Alors je me suis dit : “Je ne veux pas jouer les trouble-fêtes et je vais me déguiser.” De toute façon, ça n’allait durer que peu de temps. J’ai donc investi 2 dollars pour m’acheter une grande tête de loup, dûment hirsute, aux yeux effrayants, avec d’énormes crocs, etc. Je suis alors entré dans une salle où il y avait beaucoup de gens travestis, aussi terrifiants que moi, en hurlant “Homo homini lupus”, la phrase de Hobbes : “L’homme est un loup pour l’homme.” »          Au début des années 1990, la France ne s’intéresse encore guère à cette fête. Au point que le « jovial directeur général » du parc Euro Disneyland qui ouvre en 1992, Philippe Bourguignon, affirme, le 11 avril 1993 : « La plupart de nos visiteurs viennent se dépayser dans une atmosphère qu’ils veulent le plus authentiquement américaine. Mais fêter Halloween ne signifie pas grand-chose pour eux. Nous avons donc décidé de mettre l’accent sur des événements plus familiers pour les Européens comme la Saint-Jean, la Saint-Nicolas… »        Il vous reste 60.28% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                           Lunch box, gourdes, piles rechargeables… 6 achats pour limiter nos déchets  Pour produire moins de déchets au quotidien, on peut investir dans une lunch box, un mug isotherme, une boîte de rangement alimentaire, ou d’autres produits remplaçant avantageusement les gobelets et emballages destinés à la poubelle. Voici les meilleurs modèles, lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                               Article réservé à nos abonnés   Enfants intersexes : une loi pionnière à Malte  En 2015, l’île a été la première à interdire tout traitement ou chirurgie sur un mineur intersexe sans son consentement. D’autres pays ont depuis légiféré.                                Les meilleures boîtes de rangement alimentaire  Comparatif « Wirecutter ». Pour une cuisine bien organisée, nous avons testé les meilleures boîtes de stockage des produits d’épicerie, comme le sucre, la farine, les pâtes ou les lentilles. Ces aliments non périssables, achetés en vrac par exemple, gagnent à être stockés dans des contenants empilables en plastique durable, hermétiques, et favorisant la conservation. Nous avons testé des modèles de Rubbermaid, Oxo, Cambro, Oggi et autres, voici nos préférés.                                Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                       Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/10/31/halloween-dans-le-monde-une-drole-de-celebration-americaine-accueillie-avec-scepticisme-en-france_6147967_4500055.html"},"headline":"Halloween dans \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb, une dr\u00f4le de c\u00e9l\u00e9bration am\u00e9ricaine accueillie avec scepticisme en France","dateCreated":"2022-10-31T06:00:08+01:00","datePublished":"2022-10-31T06:00:08+01:00","dateModified":"2022-10-31T10:15:36+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","La premi\u00e8re fois que \u00ab Le Monde \u00bb a \u00e9crit..."],"keywords":["Le fil Good","La premi\u00e8re fois que \u00ab Le Monde \u00bb a \u00e9crit...","M le mag","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"D\u00e9sormais banalis\u00e9e dans l\u2019Hexagone, cette c\u00e9l\u00e9bration est \u00e9voqu\u00e9e pour la premi\u00e8re dans le quotidien le 22\u00a0d\u00e9cembre\u00a01950, avant de nourrir les pages cin\u00e9ma, puis de susciter le d\u00e9bat par son aspect \u00ab\u00a0mercantile\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Zineb Dryef"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/26/427/0/5121/2560/1342/671/60/0/946e2b5_1666790144111-pns-1655994.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"La premi\u00e8re fois que \u00ab Le Monde \u00bb a \u00e9crit...","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/la-premiere-fois-que-le-monde-a-ecrit/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/31/18-17">
<filnamedate="20221031"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221031"><AAMMJJHH="2022103118">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Entré à « Libération » en 1974, il s’illustra dans le grand reportage pendant la guerre du Liban (1975-1990), puis en Iran où sa couverture de la révolution contre le chah lui valut le prix Albert-Londres en 1980. Il s’est éteint le 28 octobre à l’âge de 80 ans.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Brésil    Guerre en Ukraine    Inflation    Crise énergétique    Climat    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Royaume-Uni    Réforme des retraites    Coupe du monde 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Renault-Nissan : cette perte potentielle qu’il faut cacher                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le défaut d’information environnementale du CSE peut-il annuler des licenciements économiques ?   Francis Kessler Maître de conférences à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Bruno Alomar : « La question de la protection des données constitue une saga au long cours »   Bruno Alomar Directeur général du cabinet New Horizon Partners                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Inde : les images de l’effondrement du pont de Morbi, qui a fait au moins 132 morts                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Elu président du Brésil, Lula promet de s’engager pour un peuple qui « a trop souffert »                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Un soulagement planétaire après l’élection de Lula au Brésil                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Elon Musk, Bill Gates... « Il faut imaginer des moyens de contrôler la propension de milliardaires à se substituer aux Etats »   Philippe Bernard                     Enquête  Article réservé à nos abonnés De la mort digne à la fin de vie, une histoire de l’agonie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La France doit agir comme le meilleur allié de l’Ukraine »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         M le mag  Article réservé à nos abonnés Dean Tavoularis, un monument des décors de cinéma                   Disparitions Le chercheur et activiste américain Mike Davis est mort                   Culture « Shocking Schiaparelli, histoire d’une visionnaire de la mode », sur France 5 : une créatrice culottée et avant-gardiste                   Musiques  Article réservé à nos abonnés Bashung, Cut Killer, Hendrix, Oxmo Puccino… Nos conseils de livres sur la musique                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment le soutien-gorge se métamorphose, alors que de plus en plus de femmes veulent s’en passer                   Le Goût du Monde Objet écolo : la passoire en bambou                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Gand                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Disparitions       Médias             Le grand reporter Marc Kravetz est mort      Entré à « Libération » en 1974, il s’illustra dans le grand reportage pendant la guerre du Liban (1975-1990), puis en Iran où sa couverture de la révolution contre le chah lui valut le prix Albert-Londres en 1980. Il s’est éteint le 28 octobre à l’âge de 80 ans.          Par Christophe Ayad         Publié aujourd’hui à 12h37, mis à jour à 16h56    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le grand reporter Marc Kravetz.  LOUIS MONIER / GAMMA-RAPHO VIA GETTY IMAGES                 Marc Kravetz est mort le vendredi 28 octobre, à Paris, à l’âge de 80 ans. Reconnaissable à ses écharpes colorées et à son chapeau, il a été l’un des grands reporters les plus marquants de sa génération et avait couvert, essentiellement pour Libération, les conflits du Proche-Orient entre 1975 et le début des années 1990, à commencer par la guerre au Liban et la révolution iranienne.            Né le 2 octobre 1942 au Blanc-Mesnil (Seine-Saint-Denis), Marc Kravetz était issu d’une famille juive aux origines modestes de la banlieue parisienne. Son père, membre du Parti communiste depuis 1932, travaillait comme secrétaire de mairie au Blanc-Mesnil. Marc Kravetz entre à l’Ecole normale supérieure de Saint-Cloud en 1961, mais ne passe jamais l’agrégation. Membre de l’Union des étudiants communistes (UEC), il rejoint, la même année, le Front universitaire antifasciste (FUA), fondé en pleine guerre d’Algérie et regroupant des militants communistes, socialistes et même chrétiens, tous unis contre la menace de l’OAS.                 C’est là que Marc Kravetz rencontre Jean-Louis Péninou, qui sera l’un de ses compagnons de toujours, dans le militantisme comme dans la presse. Les deux jeunes hommes partent ensemble quelques mois enseigner en Algérie après l’indépendance de juillet 1962. Secrétaire général du syndicat étudiant UNEF en 1964-1965, il rejoint les Etudiants socialistes unifiés (ESU), une organisation du PSU proche de Marc Heurgon et d’André Gorz. Il reste dans la mouvance de l’UNEF et est suffisamment influent pour être cité dans le pamphlet situationniste De la misère en milieu étudiant, rédigé par le syndicaliste tunisien Mustapha Khayati et titré par Guy Debord. Avec Christian Blanc et Pierre Goldman, figure de l’extrême gauche française, il participe à l’été 1967 à une session de formation révolutionnaire et de guérilla à Cuba.            Marc Kravetz prend une part active dans les événements de mai 1968 qu’il couvrira pour Action, un journal créé le 7 mai 1968 par le journaliste Jean Schalit. On y retrouve Michel-Antoine Burnier, Frédéric Bon, Jean-Marcel Bouguereau, Bernard Kouchner, Jérôme Savary, André Glucksmann, Guy Hocquenghem, Siné, Reiser, Wolinski, Willem, etc. Après l’arrêt d’Action, au bout d’un peu moins de cinquante numéros, Marc Kravetz participe à l’aventure des Cahiers de mai, dont il est l’un des piliers. Ce bihebdomadaire popularise le reportage social et l’enquête en milieu ouvrier en donnant la parole aux travailleurs. Sa vision de pure autonomie de la classe en lutte l’oppose aux gauchistes qu’ils soient trotskistes ou maoïstes.            Esthète du grand reportage            En 1974, Serge July, alors directeur de Libération, fait venir des anciens des Cahiers de mai : Marc Kravetz, Jean-Louis Péninou, Jean-Marcel Bouguereau et Gérard Dupuis. Marc Kravetz, grand admirateur de la presse américaine, s’illustre rapidement dans le grand reportage étranger qu’il pratique de manière inspirée et en esthète, presque en aristocrate. Il reste l’une des plumes les plus renommées sur la guerre au Liban (1975-1990). En 1980, il rapporte à Libération son premier prix Albert-Londres pour sa couverture de la révolution iranienne contre le chah, compilée dans un livre intitulé Irano Nox.                Quand Serge July saborde Libération début 1981 pour relancer le titre en mai de la même année, Marc Kravetz part pour Le Matin. Il revient à Libération à partir de 1985, d’abord comme pigiste correspondant en Nouvelle-Calédonie, puis au service Etranger à partir de 1986, qu’il dirige avec JP Géné comme adjoint. Son caractère colérique est contrebalancé par sa fidélité en amitié, un grand sens de l’humour et une vaste culture − passionné par le théâtre d’Armand Gatti, il publie un livre sur lui en 2003. En 1990-1991, il couvre avec brio la première guerre du Golfe depuis Bagdad.            En 1994, Serge July lui confie la mission de réaliser un magazine qui doit accompagner la nouvelle formule de Libération. Le projet est un échec commercial et rédactionnel. Le magazine disparaît et Marc Kravetz quitte Libération en 1996 avec amertume. L’année suivante, son ami Christian Blanc, devenu PDG d’Air France, lui confie le magazine de la compagnie aérienne qu’il dirigera avec le graphiste Jean Bayle jusqu’en 2000.            A partir de 2003, il collabore régulièrement avec France Culture. Avec Gilles Mardirossian, il réalise un reportage radiophonique en cinquante épisodes sous le titre « Mémoires israéliennes, mémoires palestiniennes ». Son « portrait du jour », dit d’une voix grave et chaude, est diffusé quotidiennement dans « Les Matins » de France Culture, animés par Ali Baddou. Il quitte l’antenne à l’automne 2011.                           Marc Kravetz en quelques dates       2 octobre 1942 Naissance au Blanc-Mesnil (Seine-Saint-Denis)         1974 Entre à Libération         1980 Prix Albert Londres         1981 Entre au Matin         28 octobre 2022 Mort à Paris                              Christophe Ayad           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 2 novembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/article/2022/10/31/le-grand-reporter-marc-kravetz-est-mort_6148020_3382.html"},"headline":"Le grand reporter Marc Kravetz est mort","dateCreated":"2022-10-31T12:37:40+01:00","datePublished":"2022-10-31T12:37:40+01:00","dateModified":"2022-10-31T16:56:54+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Disparitions","M\u00e9dias"],"keywords":["M\u00e9dias","Disparitions"],"description":"Entr\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0Lib\u00e9ration\u00a0\u00bb en\u00a01974, il s\u2019illustra dans le grand reportage pendant la guerre du Liban (1975-1990), puis en Iran o\u00f9 sa couverture de la r\u00e9volution contre le chah lui valut le prix Albert-Londres en\u00a01980. Il s\u2019est \u00e9teint le 28\u00a0octobre \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 80\u00a0ans.","author":[{"@type":"Person","name":"Christophe Ayad"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/474/0/4961/2480/1342/671/60/0/5a2e45b_1667196704980-gettyimages-1300097007.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Disparitions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/31/18-18">
<filnamedate="20221031"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221031"><AAMMJJHH="2022103118">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Cette année encore, l’Accor Arena accueille la dernière étape du circuit masculin de tennis – jusqu’au 6 novembre. Avec son ambiance électrique, la salle parisienne se distingue du court central de Roland-Garros.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Brésil    Guerre en Ukraine    Inflation    Crise énergétique    Climat    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Royaume-Uni    Réforme des retraites    Coupe du monde 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Renault-Nissan : cette perte potentielle qu’il faut cacher                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le défaut d’information environnementale du CSE peut-il annuler des licenciements économiques ?   Francis Kessler Maître de conférences à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Bruno Alomar : « La question de la protection des données constitue une saga au long cours »   Bruno Alomar Directeur général du cabinet New Horizon Partners                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Inde : les images de l’effondrement du pont de Morbi, qui a fait au moins 132 morts                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Elu président du Brésil, Lula promet de s’engager pour un peuple qui « a trop souffert »                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Un soulagement planétaire après l’élection de Lula au Brésil                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Elon Musk, Bill Gates... « Il faut imaginer des moyens de contrôler la propension de milliardaires à se substituer aux Etats »   Philippe Bernard                     Enquête  Article réservé à nos abonnés De la mort digne à la fin de vie, une histoire de l’agonie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La France doit agir comme le meilleur allié de l’Ukraine »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         M le mag  Article réservé à nos abonnés Dean Tavoularis, un monument des décors de cinéma                   Disparitions Le chercheur et activiste américain Mike Davis est mort                   Culture « Shocking Schiaparelli, histoire d’une visionnaire de la mode », sur France 5 : une créatrice culottée et avant-gardiste                   Musiques  Article réservé à nos abonnés Bashung, Cut Killer, Hendrix, Oxmo Puccino… Nos conseils de livres sur la musique                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment le soutien-gorge se métamorphose, alors que de plus en plus de femmes veulent s’en passer                   Le Goût du Monde Objet écolo : la passoire en bambou                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Gand                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Sport       Tennis             Tennis : au tournoi de Bercy, « on vient voir du hard rock ! »      Cette année encore, l’Accor Arena accueille la dernière étape du circuit masculin de tennis – jusqu’au 6 novembre. Avec son ambiance électrique, la salle parisienne se distingue du court central de Roland-Garros.          Par Florian Lefèvre         Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 12h46    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Novak Djokovic, lors de sa victoire aux Masters 1000 de Paris Bercy, le 7 novembre 2021, contre Daniil Medvedev.  ANNE-CHRISTINE POUJOULAT / AFP                 En l’an I après le règne des Roger Federer, Rafael Nadal et Novak Djokovic, Carlos Alcaraz est, du haut de ses 19 ans, le nouveau tennisman numéro un mondial. Qui aurait misé sur une ascension aussi fulgurante du jeune conquistador espagnol, vainqueur de l’US Open en septembre ? Sûrement pas la majorité des habitués du tournoi de Bercy.            Lors de l’édition 2021 du Masters 1000 parisien (la catégorie la plus prestigieuse du circuit ATP après les Grands Chelems), Carlos Alcaraz a perdu en huitièmes de finale face au Français Hugo Gaston. Pourtant, le natif de Murcie menait cinq jeux à zéro dans la deuxième manche… avant d’encaisser sept jeux d’affilée ! Chacune de ses fautes directes est alors célébrée comme un but marqué dans un stade de football jusqu’au dénouement (défaite 6-4, 7-5).                 « Ce n’est jamais évident de jouer avec le public contre soi et ce match l’a prouvé, témoigna ensuite le vaincu. Je savais que ce serait difficile de composer avec une telle atmosphère, mais je n’avais pas imaginé que ce serait aussi lourd. » A l’inverse, des joueurs tricolores profitent de cette ambiance électrique pour remporter des victoires prestigieuses.                             Lire aussi :  Björn Borg : « La classe de Federer, on n’est pas près de revoir cela de sitôt »                   A Bercy, Michaël Llodra compte deux demi-finales en simple (2010 et 2012) et un sacre en double avec Arnaud Clément (2006) à son actif. Sur la surface rapide qu’il affectionnait, le Parisien a dévoré une brochette de cadors : Novak Djokovic, Juan Martin del Potro, Nikolay Davydenko, John Isner… « Avec le public derrière toi, tu te sens pousser des ailes ! », témoigne celui qui n’a jamais été classé parmi le top 20 mondial au cours de sa carrière.            « Le tennis, ce sont parfois les jeux du cirque »            En 2021, l’ex-directeur du tournoi Guy Forget a déclaré avoir éprouvé de la « compassion » à l’égard de Carlos Alcaraz dans les moments où ce dernier subissait la pression du public parisien. Mais il faut retenir la suite du propos : « Le tennis, ce sont parfois les jeux du cirque avec deux gladiateurs qui s’affrontent. »                Si la couleur ocre de la terre battue de Roland-Garros rappelle le sable des arènes, attention à ne pas s’y méprendre : pour imaginer un amphithéâtre antique à Paris, le mieux c’est encore de retirer son panama à ruban et d’entrer à Bercy. On rembobine.            1988 : Henri Leconte est conspué du début à la fin de son match contre John McEnroe, le public français n’ayant pas digéré son discours à l’issue de sa finale perdue à la porte d’Auteuil quelques mois plus tôt. 1996 : sifflé lui aussi par son propre public, Cédric Pioline offre un bras d’honneur en guise de réponse à ses détracteurs. La même année, Boris Becker compare la salle parisienne à un « zoo ». Par la suite, même Roger Federer (en 2003) et Rafael Nadal (en 2008) auront droit à leurs sifflets, entre autres…                         Pour Michaël Llodra, c’est bien simple, le public de Roland-Garros et celui de Bercy n’ont « rien à voir ». Plus feutré, le premier viendrait voir des stars quand le deuxième serait plus passionné. Ancien directeur du tournoi de Bercy, Jean-François Caujolle propose un regard sociologique différent : « Des passionnés, je pense qu’il y en a autant. En revanche, les gens viennent pour des raisons différentes… »                Deux tournois, deux contextes. L’un se joue au meilleur des cinq sets (chez les hommes), sur la terre battue, à l’air libre, dans une mosaïque de courts, le temps d’une quinzaine. L’autre est concentré sur une semaine, dans une salle fermée, donc plus sombre, avec un format de trois sets au maximum et des échanges plus tranchants dus à la rapidité de la surface. A partir de là, Jean-François Caujolle convoque les genres musicaux : la porte d’Auteuil se situerait dans le classique ; dans un autre registre, il l’assure : « A Bercy, on vient voir du hard rock ! »            David Guetta est venu ambiancer le tournoi            Sur le circuit du tennis mondial, toutes les scènes sont propices à ce qu’une raquette finisse en miettes comme une guitare à la fin d’un concert. Mais à Bercy, dans le seul Masters 1000 indoor du circuit ATP, la proximité entre les joueurs et les tribunes donne parfois lieu à des échanges au-delà des limites du court.            Il y a six ans, alors qu’il est au service, le Suisse Stanislas Wawrinka se retourne vers un spectateur bruyant au premier rang, en l’occurrence… l’ancien sénateur écologiste Jean-Vincent Placé : « Ça te dérange pas qu’on joue un match ? Non, mais sérieux, il est minuit, si t’as pas envie de voir, tu rentres. » Une attaque applaudie par le public de Bercy.            "Ça te dérange pas qu'on joue ?"
