<FILE-date="2022/10/31/18">

<article-nb="2022/10/31/18-1">
<filnamedate="20221031"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221031"><AAMMJJHH="2022103118">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Des gameuses jouant en streaming et travaillant dans les jeux vidéo commencent à s’organiser pour trouver leurs places dans un milieu qui leur est hostile.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Brésil    Guerre en Ukraine    Inflation    Crise énergétique    Climat    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Royaume-Uni    Réforme des retraites    Coupe du monde 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Renault-Nissan : cette perte potentielle qu’il faut cacher                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le défaut d’information environnementale du CSE peut-il annuler des licenciements économiques ?   Francis Kessler Maître de conférences à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Bruno Alomar : « La question de la protection des données constitue une saga au long cours »   Bruno Alomar Directeur général du cabinet New Horizon Partners                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Inde : les images de l’effondrement du pont de Morbi, qui a fait au moins 132 morts                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Elu président du Brésil, Lula promet de s’engager pour un peuple qui « a trop souffert »                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Un soulagement planétaire après l’élection de Lula au Brésil                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Elon Musk, Bill Gates... « Il faut imaginer des moyens de contrôler la propension de milliardaires à se substituer aux Etats »   Philippe Bernard                     Enquête  Article réservé à nos abonnés De la mort digne à la fin de vie, une histoire de l’agonie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La France doit agir comme le meilleur allié de l’Ukraine »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         M le mag  Article réservé à nos abonnés Dean Tavoularis, un monument des décors de cinéma                   Disparitions Le chercheur et activiste américain Mike Davis est mort                   Culture « Shocking Schiaparelli, histoire d’une visionnaire de la mode », sur France 5 : une créatrice culottée et avant-gardiste                   Musiques  Article réservé à nos abonnés Bashung, Cut Killer, Hendrix, Oxmo Puccino… Nos conseils de livres sur la musique                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment le soutien-gorge se métamorphose, alors que de plus en plus de femmes veulent s’en passer                   Le Goût du Monde Objet écolo : la passoire en bambou                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Gand                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Le Monde Afrique        Jeux vidéo             Racisme et sexisme dans les jeux vidéo : ces initiatives qui montent pour un gaming plus inclusif      Des gameuses jouant en streaming et travaillant dans les jeux vidéo commencent à s’organiser pour trouver leurs places dans un milieu qui leur est hostile.          Par Marine Jeannin(Abidjan, correspondance)         Publié aujourd’hui à 18h00    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                   Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                           Diana Arielle Folly jouant à Brawl Stars, un jeu d’arène multijoueur sur mobile, à Abidjan, en octobre 2022.  MARINE JEANNIN               Lorsqu’elle est assise à son bureau du consulat des Seychelles, à Abidjan, Diana Arielle Folly est une assistante comptable modèle. Mais dès qu’elle a une minute de pause, la vingtenaire s’éclipse dans une salle vide ou sur une terrasse pour s’adonner à sa passion : Brawl Stars, un jeu d’arène multijoueur sur mobile qu’elle a découvert il y a deux ans. Elle y excelle, au point d’avoir créé en novembre 2021 un club de passionnés, composé d’une trentaine de jeunes de 12 à 20 ans. Diana Arielle Folly est la doyenne… et la seule femme.          « Au début, il a fallu que je les cadre un peu, reconnaît la jeune femme avec un petit rire. Mais maintenant, ils me respectent pour mes performances. » Tous les vendredis, les joueurs se retrouvent en ligne pour s’entraîner, échanger des conseils et améliorer leurs statistiques. Ils ont un objectif : briller au prochain Festival de l’électronique et du jeu vidéo d’Abidjan (FEJA), un important salon qui se tiendra fin novembre dans la capitale économique ivoirienne et au cours duquel auront lieu plusieurs tournois d’e-sport.                            Lire aussi   Malgré une forte demande, l’Afrique de l’Ouest peine à se faire une place dans l’industrie du jeu vidéo                 Hors de ces bulles, difficile pour les femmes et les personnes non blanches d’assumer leur identité en ligne. Diana Arielle Folly, qui s’est mise au jeu vidéo après que son père lui a acheté une console « pour qu’[elle] reste à la maison et ne traîne pas avec des garçons », en a tôt fait l’expérience. A l’adolescence, elle se lance dans le monde virtuel Habbo et découvre vite que son profil détonne.          « Quand tu dis que tu es une fille, l’attitude des autres joueurs change tout de suite. Et une fille noire, en plus ! Quand on me demandait d’où je venais et que je répondais que j’étais ouest-africaine, on me bloquait sans arrêt. Alors j’ai fini par mentir et prétendre que j’étais française », précise-t-elle.          « La toxicité est banalisée »          Beaucoup, en ligne, ont recours aux mêmes parades pour garantir leur tranquillité : choisir un homme blanc pour avatar, se genrer au masculin, éteindre la caméra, étouffer un accent ou couper le micro… Car le double phénomène du sexisme et du racisme reste extrêmement répandu dans l’univers geek, sur les chats des jeux vidéo en ligne, dans les sessions de streaming, sur YouTube et les réseaux sociaux.          « De manière générale, la toxicité est banalisée dans les jeux vidéo, résume Jennifer Lufau, gameuse française d’origine togolaise. On a cette image très répandue, notamment dans les jeux multijoueurs, du “hardcore gamer”, celui qui rage, qui hurle, qui insulte son adversaire… Et cette violence s’inscrit bien souvent dans des rapports structurels de domination. Allez voir ce qui se passe sur Twitch quand intervient une personne noire, une femme ou les deux : elles reçoivent immédiatement une vague de commentaires haineux. Notre présence dérange et on nous le fait sentir. »        Il vous reste 64.3% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/10/31/racisme-et-sexisme-dans-les-jeux-video-ces-initiatives-qui-montent-pour-un-gaming-plus-inclusif_6148051_3212.html"},"headline":"Racisme et sexisme dans les jeux vid\u00e9o\u00a0: ces initiatives qui montent pour un gaming plus inclusif","dateCreated":"2022-10-31T18:00:11+01:00","datePublished":"2022-10-31T18:00:11+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Jeux vid\u00e9o"],"keywords":["International","Pixels","Jeux vid\u00e9o","C\u00f4te d'Ivoire","Le Monde Afrique"],"description":"Des gameuses jouant en streaming et travaillant dans les jeux vid\u00e9o commencent \u00e0 s\u2019organiser pour trouver leurs places dans un milieu qui leur est hostile.","author":[{"@type":"Person","name":"Marine Jeannin","description":"Abidjan, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/799/0/5515/2757/1342/671/60/0/e505c25_1667231380034-dsc05527.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Jeux vid\u00e9o","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jeux-video/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/31/18-2">
<filnamedate="20221031"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221031"><AAMMJJHH="2022103118">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ La croissance au troisième trimestre n’a été que de 0,2 %, tandis que l’inflation en octobre a atteint 10,7 %.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Brésil    Guerre en Ukraine    Inflation    Crise énergétique    Climat    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Royaume-Uni    Réforme des retraites    Coupe du monde 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Renault-Nissan : cette perte potentielle qu’il faut cacher                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le défaut d’information environnementale du CSE peut-il annuler des licenciements économiques ?   Francis Kessler Maître de conférences à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Bruno Alomar : « La question de la protection des données constitue une saga au long cours »   Bruno Alomar Directeur général du cabinet New Horizon Partners                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Inde : les images de l’effondrement du pont de Morbi, qui a fait au moins 132 morts                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Elu président du Brésil, Lula promet de s’engager pour un peuple qui « a trop souffert »                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Un soulagement planétaire après l’élection de Lula au Brésil                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Elon Musk, Bill Gates... « Il faut imaginer des moyens de contrôler la propension de milliardaires à se substituer aux Etats »   Philippe Bernard                     Enquête  Article réservé à nos abonnés De la mort digne à la fin de vie, une histoire de l’agonie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La France doit agir comme le meilleur allié de l’Ukraine »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         M le mag  Article réservé à nos abonnés Dean Tavoularis, un monument des décors de cinéma                   Disparitions Le chercheur et activiste américain Mike Davis est mort                   Culture « Shocking Schiaparelli, histoire d’une visionnaire de la mode », sur France 5 : une créatrice culottée et avant-gardiste                   Musiques  Article réservé à nos abonnés Bashung, Cut Killer, Hendrix, Oxmo Puccino… Nos conseils de livres sur la musique                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment le soutien-gorge se métamorphose, alors que de plus en plus de femmes veulent s’en passer                   Le Goût du Monde Objet écolo : la passoire en bambou                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Gand                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Économie       Inflation             En zone euro, la croissance ralentit et l’inflation flambe      La croissance au troisième trimestre n’a été que de 0,2 %, tandis que l’inflation en octobre a atteint 10,7 %.          Par Eric Albert(Londres, correspondance)         Publié aujourd’hui à 17h53, mis à jour à 18h13    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Dans un supermarché à Langueux (Côtes-d’Armor), le 29 janvier 2022.  DAMIEN MEYER / AFP               L’économie européenne est en train de caler. Après une hausse du produit intérieur brut (PIB) en zone euro de 0,6 % au premier trimestre, et de 0,8 % au deuxième trimestre, la croissance s’est réduite à 0,2 % au troisième trimestre, selon les données publiées par Eurostat, lundi 31 octobre. Ce coup de frein est logiquement la conséquence de la flambée d’inflation, qui réduit le pouvoir d’achat des ménages et qui ne montre aucun signe de ralentissement. En octobre, la hausse des prix au sein des pays de la monnaie unique a atteint un nouveau record, à 10,7 % par rapport à l’année précédente. C’est la première fois de l’histoire de l’euro que l’inflation atteint un nombre à deux chiffres.                           Lire aussi l’entretien :  Article réservé à nos abonnés  Mervyn King : « Il y a un risque réel de crise financière grave »                 Désormais, onze des dix-neuf pays membres de l’euro ont une inflation qui dépasse 10 %, dont trois (les pays Baltes) au-dessus de 20 %. L’Allemagne est à 11,6 %, la Belgique à 13,1 %, l’Italie à 12,8 %, tandis que les Pays-Bas frôlent 17 %. La France continue à avoir l’inflation la plus limitée de tous, grâce au bouclier tarifaire, mais celle-ci progresse également, désormais à 7,1 % (les données d’Eurostat sont légèrement différentes de celles de l’Insee, mais permettent des comparaisons entre les pays).          Ce choc des prix est le plus violent que le Vieux Continent ait connu depuis quatre décennies. « Une récession est inévitable », estime Paolo Grignani, du cabinet Oxford Economics. Il souligne que la détérioration de l’économie s’est accélérée au fur et à mesure de l’avancée du troisième trimestre. Tandis que la saison touristique a été excellente cet été, soutenant l’activité, la plupart des indicateurs sont désormais en berne. « La question sera de connaître l’ampleur de la récession », continue M. Grignani.          Enrayer le phénomène          Le choc gazier de cet été aura marqué un tournant. La fermeture progressive des gazoducs par le président russe Vladimir Poutine – alors que le gaz n’est pas touché par les sanctions – a provoqué une flambée des prix sans précédent, dont l’impact se répercute actuellement à travers tous les secteurs. Selon Eurostat, les prix de l’énergie ont augmenté de 41,9 % en octobre (sur un an). Les prix alimentaires connaissent aussi une forte poussée, en hausse de 13,1 %, ce qui touche particulièrement les ménages les plus pauvres. Mais même l’inflation dite sous-jacente (hors alimentaire et énergie) continue son inexorable progression, preuve que le phénomène se répand dans toute l’économie : elle était de 5 % en octobre, en hausse de 0,6 % sur un mois.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Banque centrale européenne relève son taux d’intérêt à 1,5 %, un niveau inédit depuis 2008                 Pour tenter d’enrayer le phénomène, la Banque centrale européenne a débuté en juillet un cycle de hausse de ses taux d’intérêt. Au total, elle a désormais augmenté son taux de 2 points, à 1,5 % pour le taux de dépôt (et 2 % pour le taux de refinancement). Jeudi 27 octobre, lors de sa dernière réunion, Christine Lagarde, sa présidente, a annoncé qu’elle allait continuer le mouvement, avec encore au moins une augmentation du taux d’intérêt en décembre.        Il vous reste 42.39% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/31/en-zone-euro-ralentissement-de-la-croissance-et-inflation-qui-flambe_6148050_3234.html"},"headline":"En zone euro, la croissance ralentit et l\u2019inflation flambe","dateCreated":"2022-10-31T17:53:10+01:00","datePublished":"2022-10-31T17:53:10+01:00","dateModified":"2022-10-31T18:13:57+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Inflation"],"keywords":["Inflation","International","Europe","Union europ\u00e9enne","\u00c9conomie"],"description":"La croissance au troisi\u00e8me trimestre n\u2019a \u00e9t\u00e9 que de 0,2\u00a0%, tandis que l\u2019inflation en octobre a atteint 10,7\u00a0%.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Londres, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/501/0/7185/3592/1342/671/60/0/e845102_1667235132129-000-9xf2hb.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Inflation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/inflation/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/31/18-3">
<filnamedate="20221031"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221031"><AAMMJJHH="2022103118">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Plus de 100 000 personnes se sont retrouvées entassées dans le Stade des martyrs de la capitale congolaise, prévu pour accueillir 80 000 spectateurs.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Brésil    Guerre en Ukraine    Inflation    Crise énergétique    Climat    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Royaume-Uni    Réforme des retraites    Coupe du monde 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Renault-Nissan : cette perte potentielle qu’il faut cacher                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le défaut d’information environnementale du CSE peut-il annuler des licenciements économiques ?   Francis Kessler Maître de conférences à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Bruno Alomar : « La question de la protection des données constitue une saga au long cours »   Bruno Alomar Directeur général du cabinet New Horizon Partners                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Inde : les images de l’effondrement du pont de Morbi, qui a fait au moins 132 morts                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Elu président du Brésil, Lula promet de s’engager pour un peuple qui « a trop souffert »                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Un soulagement planétaire après l’élection de Lula au Brésil                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Elon Musk, Bill Gates... « Il faut imaginer des moyens de contrôler la propension de milliardaires à se substituer aux Etats »   Philippe Bernard                     Enquête  Article réservé à nos abonnés De la mort digne à la fin de vie, une histoire de l’agonie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La France doit agir comme le meilleur allié de l’Ukraine »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         M le mag  Article réservé à nos abonnés Dean Tavoularis, un monument des décors de cinéma                   Disparitions Le chercheur et activiste américain Mike Davis est mort                   Culture « Shocking Schiaparelli, histoire d’une visionnaire de la mode », sur France 5 : une créatrice culottée et avant-gardiste                   Musiques  Article réservé à nos abonnés Bashung, Cut Killer, Hendrix, Oxmo Puccino… Nos conseils de livres sur la musique                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment le soutien-gorge se métamorphose, alors que de plus en plus de femmes veulent s’en passer                   Le Goût du Monde Objet écolo : la passoire en bambou                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Gand                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Le Monde Afrique        Congo-RDC             « On suffoquait » : le mégaconcert de Fally Ipupa fait onze morts et de nombreux blessés à Kinshasa      Plus de 100 000 personnes se sont retrouvées entassées dans le Stade des martyrs de la capitale congolaise, prévu pour accueillir 80 000 spectateurs.          Par Nathalie Sala Gisa         Publié aujourd’hui à 17h30, mis à jour à 17h36    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                           Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».              Des personnes affolées qui tentent de réanimer un homme torse nu allongé sur le sol. D’autres, couverts de sueur, qui peinent à respirer. Les images tournées au Stade de martyrs de Kinshasa, après le mégaconcert de la star congolaise Fally Ipupa, samedi 29 octobre, contrastent avec la liesse qui avait précédé. Plus de 100 000 personnes venues acclamer l’interprète de « Liputa » et « Juste une danse » étaient présentes dans l’arène, conçue pour accueillir 80 000 spectateurs.                              Lire aussi   « Le rôle de l’artiste en Afrique est de porter l’imagination des citoyens au pouvoir »                   « D’après les informations que nous avons, les dégâts humains s’évaluent à onze personnes décédées », a affirmé le ministre de l’intérieur congolais, Daniel Aselo Okito, au lendemain du spectacle dans la capitale de la République démocratique du Congo, précisant qu’il s’agissait de deux policiers et de neuf spectateurs. Selon une source proche des organisateurs, plus de vingt cas de morsures de chiens du service de sécurité privée Likonzi Protège ont également été signalés.                 Connu pour ses compositions qui mêlent rumba congolaise, ndombolo, rythmes traditionnels et musiques urbaines, Fally Ipupa ne s’était pas produit à Kinshasa depuis le début de l’année. « Le stade était archicomble. Les gens ne faisaient qu’arriver. Les gradins étaient pleins aux environs de 15 heures », raconte un témoin.            « J’ai vu un garçon inerte sur le sol »            Un spectateur serait mort avant même le début du spectacle. « Lorsque je suis entré dans le stade, j’ai vu un garçon inerte sur le sol, raconte Glodi Pinganayi, un warrior, nom donné aux fans de l’artiste. J’ai reconnu son visage en voyant les photos de certaines personnes décédées circuler sur les réseaux sociaux. Il est peut-être mort asphyxié. Il y avait énormément de gens et il faisait très chaud. On suffoquait. »            C’est une bousculade après le concert qui a entraîné le décès des autres spectateurs. Une cohue que le ministre de l’intérieur reproche aux organisateurs, qu’il juge coupables d’avoir poussé la jauge « au-delà de ce qui était convenu et avec la police et avec le stade ». Pour cela, a-t-il ajouté, les responsables doivent être « sévèrement punis ». Selon une source sûre, un des organisateurs de l’événement a été arrêté par la police criminelle de Kinshasa le soir du concert, aux environs de 22 heures.                              Lire aussi   Le concert de la star congolaise Fally Ipupa provoque des incidents près de la gare de Lyon à Paris                   D’après plusieurs spectateurs interrogés par Le Monde, les policiers présents au stade pour contrôler les tickets auraient également joué un rôle dans les dérapages. « Ils arrachaient les justificatifs d’entrée de certains spectateurs et recevaient de l’argent pour en faire entrer d’autres dans le stade. Cela a créé du désordre à l’entrée située vers l’avenue des Huileries. Ils ont lancé deux grenades lacrymogènes pour disperser la foule », témoigne un fan de Fally Ipupa venu assister au concert. Des faits que dément le ministre de l’intérieur.            « Profondément consterné »            Alors qu’il avait assuré à ses fans, lors d’une conférence de presse le 21 octobre, que toutes les précautions avaient été prises, l’artiste de 44 ans a fait part dimanche de sa tristesse. « Suite à ce que nous avons accompli ensemble hier, j’avais prévu pour ce jour renvoyer un message de joie et de satisfaction au-delà des maux que traverse notre cher pays, a-t-il écrit sur sa page Facebook. En effet, il ressort des éléments à notre disposition que suite à certaines bousculades à la sortie et aux alentours du stade, des compatriotes ont été arrachés à la vie. J’en suis profondément consterné et présente mes condoléances les plus attristées à toutes les familles. »                              Lire aussi   A Kinshasa comme à Brazzaville, la rumba dans la peau                   Ce drame fait écho à celui d’avril 2014 au Stade du 30-Juin dans la ville de Kikwit, dans l’ancienne province du Bandundu, dans l’ouest du pays. Alors que Fally Ipupa, surnommé l’« Aigle international », était sur scène à l’occasion de la première édition d’un festival à la mémoire de l’artiste King Kester Emeneya, 23 personnes avaient perdu la vie et 13 autres avaient été blessées lors d’une bousculade après une coupure d’électricité. « Ça restera toujours une tâche dans ma carrière », regrettait-il à l’évocation de ce souvenir lors de sa conférence de presse du 21 octobre.                 Nathalie Sala Gisa           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 2 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Climat : la prise de conscience  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/10/31/en-rdc-le-megaconcert-de-fally-ipupa-fait-11-morts-et-de-nombreux-blesses-a-kinshasa_6148047_3212.html"},"headline":"\u00ab\u00a0On suffoquait\u00a0\u00bb\u00a0: le m\u00e9gaconcert de Fally Ipupa fait onze\u00a0morts et de nombreux bless\u00e9s \u00e0 Kinshasa","dateCreated":"2022-10-31T17:30:30+01:00","datePublished":"2022-10-31T17:30:30+01:00","dateModified":"2022-10-31T17:36:30+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Congo-RDC"],"keywords":["Culture","Musiques","Culture & Style","Le Monde Afrique","Congo-RDC","International"],"description":"Plus de 100\u00a0000 personnes se sont retrouv\u00e9es entass\u00e9es dans le Stade des martyrs de la capitale congolaise, pr\u00e9vu pour accueillir 80\u00a0000 spectateurs.","author":[{"@type":"Person","name":"Nathalie Sala Gisa"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/85/0/1024/512/1342/671/60/0/7e5826e_1667233356664-000-9698kh.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Congo-RDC","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/congo-rdc/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/31/18-4">
<filnamedate="20221031"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221031"><AAMMJJHH="2022103118">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ Critiqué après avoir annoncé qu’il ne se rendrait pas à Charm El-Cheikh pour la COP27, qui se tiendra du 7 au 18 novembre, le nouveau premier ministre a finalement annoncé lundi qu’il conditionnerait sa venue à l’avancement du nouveau budget.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Brésil    Guerre en Ukraine    Inflation    Crise énergétique    Climat    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Royaume-Uni    Réforme des retraites    Coupe du monde 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Renault-Nissan : cette perte potentielle qu’il faut cacher                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le défaut d’information environnementale du CSE peut-il annuler des licenciements économiques ?   Francis Kessler Maître de conférences à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Bruno Alomar : « La question de la protection des données constitue une saga au long cours »   Bruno Alomar Directeur général du cabinet New Horizon Partners                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Inde : les images de l’effondrement du pont de Morbi, qui a fait au moins 132 morts                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Elu président du Brésil, Lula promet de s’engager pour un peuple qui « a trop souffert »                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Un soulagement planétaire après l’élection de Lula au Brésil                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Elon Musk, Bill Gates... « Il faut imaginer des moyens de contrôler la propension de milliardaires à se substituer aux Etats »   Philippe Bernard                     Enquête  Article réservé à nos abonnés De la mort digne à la fin de vie, une histoire de l’agonie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La France doit agir comme le meilleur allié de l’Ukraine »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         M le mag  Article réservé à nos abonnés Dean Tavoularis, un monument des décors de cinéma                   Disparitions Le chercheur et activiste américain Mike Davis est mort                   Culture « Shocking Schiaparelli, histoire d’une visionnaire de la mode », sur France 5 : une créatrice culottée et avant-gardiste                   Musiques  Article réservé à nos abonnés Bashung, Cut Killer, Hendrix, Oxmo Puccino… Nos conseils de livres sur la musique                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment le soutien-gorge se métamorphose, alors que de plus en plus de femmes veulent s’en passer                   Le Goût du Monde Objet écolo : la passoire en bambou                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Gand                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Planète       Royaume-Uni             Au Royaume-Uni, les indécisions de Rishi Sunak sur sa participation à la COP27 provoquent la polémique      Critiqué après avoir annoncé qu’il ne se rendrait pas à Charm El-Cheikh pour la COP27, qui se tiendra du 7 au 18 novembre, le nouveau premier ministre a finalement annoncé lundi qu’il conditionnerait sa venue à l’avancement du nouveau budget.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié aujourd’hui à 17h22, mis à jour à 17h54    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le premier ministre britannique, Rishi Sunak, devant le 10, Downing Street, à Londres, le 26 octobre 2022.  HENRY NICHOLLS / REUTERS               La polémique n’a cessé d’enfler à Londres ces derniers jours, après que le nouveau premier ministre conservateur, Rishi Sunak, a fait savoir qu’il ne se rendrait pas à Charm El-Cheikh pour la COP27, du 7 au 18 novembre. L’annonce en avait été faite alors que le Royaume-Uni a été l’organisateur de la COP26 en novembre 2021 à Glasgow et que le Britannique Alok Sharma en est toujours le président – jusqu’à la passation du flambeau au ministre des affaires étrangères égyptien, Sameh Shoukry. Downing Street a d’abord expliqué, en fin de semaine dernière, que M. Sunak, qui a succédé à Liz Truss le 25 octobre, voulait se concentrer sur la politique intérieure et travailler à la finalisation d’un budget rectificatif devant être rendu public le 17 novembre.          Lundi 31 octobre, face à l’avalanche de critiques, le porte-parole du dirigeant a infléchi son discours : « Le premier ministre reste focalisé sur la préparation [du budget]. Toute éventuelle participation à la COP27 sera conditionnée à son état d’avancement. »          Un « énorme manque de leadership »          Rishi Sunak n’a pas droit à l’erreur, ayant promis de « régler les problèmes » causés par les plans de Mme Truss, poussée à la démission après avoir affolé les marchés financiers avec sa politique de baisses massives d’impôts non financées. Pour autant, même au sein de sa majorité politique, certains estiment que M. Sunak se trompe de priorité et envoie un mauvais signal, alors que les pays riches n’ont toujours pas honoré leur promesse de réunir 100 milliards de dollars (101 milliards d’euros) par an pour aider les pays pauvres dans leur transition et que les signes alarmants d’un emballement climatique se multiplient.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Après la démission de Liz Truss, le Royaume-Uni plongé dans une crise politique profonde et inédite                 Keir Starmer, chef de file des travaillistes, a dénoncé un « énorme manque de leadership ». « Rishi Sunak a manifestement du mal à comprendre que lutter contre le réchauffement climatique n’est pas juste une histoire de réputation internationale. La transition énergétique peut créer des opportunités d’emplois, accroît notre sécurité énergétique et réduit nos factures d’électricité », a déploré Ed Miliband, le ministre au changement climatique du cabinet fantôme de M. Starmer.          Les remarques les plus acerbes sont venues d’Alok Sharma, qui conduira la délégation britannique à Charm El-Cheikh. Salué pour sa maîtrise des négociations lors de la conférence de Glasgow, ce député conservateur, d’ordinaire discret, s’est dit « très déçu » de la possible absence de M. Sunak en Egypte. Dans les colonnes du Sunday Times, dimanche 30 octobre, il souligne qu’aller à la COP27 « permet de poursuivre le dialogue avec d’autres dirigeants [le président français, Emmanuel Macron, et son homologue américain, Joe Biden, ont annoncé leur venue]. Et cela souligne notre engagement [d’atteindre les objectifs de réduction des émissions de CO2]. »        Il vous reste 50.1% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/10/31/au-royaume-uni-les-indecisions-de-rishi-sunak-sur-sa-participation-a-la-cop27-provoquent-la-polemique_6148045_3244.html"},"headline":"Au Royaume-Uni, les ind\u00e9cisions de Rishi Sunak sur sa participation \u00e0 la COP27 provoquent la pol\u00e9mique","dateCreated":"2022-10-31T17:22:03+01:00","datePublished":"2022-10-31T17:22:03+01:00","dateModified":"2022-10-31T17:54:02+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Royaume-Uni"],"keywords":["Climat","Plan\u00e8te","Conf\u00e9rences climat","International","Europe","COP27","Royaume-Uni"],"description":"Critiqu\u00e9 apr\u00e8s avoir annonc\u00e9 qu\u2019il ne se rendrait pas \u00e0 Charm El-Cheikh pour la COP27, qui se tiendra du 7 au 18\u00a0novembre, le nouveau premier ministre a finalement annonc\u00e9 lundi qu\u2019il conditionnerait sa venue \u00e0 l\u2019avancement du nouveau budget.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/215/0/3500/1750/1342/671/60/0/513e485_1667214405376-762711.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/31/18-5">
<filnamedate="20221031"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221031"><AAMMJJHH="2022103118">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ Alors qu’au moins 140 personnes ont péri dans l’accident, la société chargée de la rénovation de l’ouvrage est accusée de nombreuses négligences.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Brésil    Guerre en Ukraine    Inflation    Crise énergétique    Climat    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Royaume-Uni    Réforme des retraites    Coupe du monde 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Renault-Nissan : cette perte potentielle qu’il faut cacher                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le défaut d’information environnementale du CSE peut-il annuler des licenciements économiques ?   Francis Kessler Maître de conférences à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Bruno Alomar : « La question de la protection des données constitue une saga au long cours »   Bruno Alomar Directeur général du cabinet New Horizon Partners                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Inde : les images de l’effondrement du pont de Morbi, qui a fait au moins 132 morts                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Elu président du Brésil, Lula promet de s’engager pour un peuple qui « a trop souffert »                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Un soulagement planétaire après l’élection de Lula au Brésil                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Elon Musk, Bill Gates... « Il faut imaginer des moyens de contrôler la propension de milliardaires à se substituer aux Etats »   Philippe Bernard                     Enquête  Article réservé à nos abonnés De la mort digne à la fin de vie, une histoire de l’agonie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La France doit agir comme le meilleur allié de l’Ukraine »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         M le mag  Article réservé à nos abonnés Dean Tavoularis, un monument des décors de cinéma                   Disparitions Le chercheur et activiste américain Mike Davis est mort                   Culture « Shocking Schiaparelli, histoire d’une visionnaire de la mode », sur France 5 : une créatrice culottée et avant-gardiste                   Musiques  Article réservé à nos abonnés Bashung, Cut Killer, Hendrix, Oxmo Puccino… Nos conseils de livres sur la musique                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment le soutien-gorge se métamorphose, alors que de plus en plus de femmes veulent s’en passer                   Le Goût du Monde Objet écolo : la passoire en bambou                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Gand                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           International       Inde             L’écroulement tragique d’un pont en Inde devient une affaire politique      Alors qu’au moins 140 personnes ont péri dans l’accident, la société chargée de la rénovation de l’ouvrage est accusée de nombreuses négligences.          Par Sophie Landrin(New Delhi, correspondante)         Publié aujourd’hui à 16h14, mis à jour à 16h55    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des secouristes indiens mènent des opérations de recherche après l’effondrement d’un pont sur la rivière Machchhu à Morbi, en Inde, le 31 octobre 2022.  SAM PANTHAKY / AFP               Le bilan est très lourd. L’effondrement, dimanche 30 octobre, d’une passerelle piétonnière suspendue, dans l’Etat du Gujarat, dans l’ouest de l’Inde, a fait au moins 141 morts, dont 47 enfants et une centaine de blessés. L’ouvrage, décrit comme le plus long pont suspendu du pays, avec ses 233 mètres, avait été rouvert au public quatre jours auparavant, le 26 octobre, pour la célébration du Nouvel An gujarati. Construite par les Britanniques à l’époque coloniale pour enjamber la rivière Machchhu dans la ville de Morbi, la structure âgée de cent cinquante ans avait fait l’objet, pendant sept mois, d’une rénovation assurée par Ajanta Manufacturing, une filiale du groupe Oreva, un fabricant d’appareils électriques basé au Gujarat, plus connu pour ses horloges que pour ses interventions sur des infrastructures.          Lors de la réouverture du pont, le directeur général d’Oreva, Jaysukhbhai Patel, avait assuré aux journalistes que l’entreprise avait effectué « une rénovation à 100 % avec 20 millions de roupies » (environ 244 000 euros) et que le pont n’aurait pas de problème durant les dix prochaines années. La société avait toutefois décidé de restreindre son accès par la vente de billets.          Mais dimanche, les câbles qui maintenaient la passerelle ont lâché vers 18 h 30, à la nuit tombée, alors que de nombreuses personnes s’étaient rassemblées pour une cérémonie religieuse. La passerelle s’est écroulée en une fraction de seconde, entraînant dans sa chute près de 350 personnes dans la rivière. Beaucoup sont mortes noyées. Lundi, les secours ratissaient toujours son lit, tandis que les messages de condoléances des chefs d’Etat étrangers continuaient d’affluer.          Narendra Modi se rendra sur place          Selon la chaîne d’information NDTV, la passerelle a été ouverte prématurément au public par rapport au calendrier prévu et sans que les autorités n’aient délivré un certificat de conformité. Le chef de la municipalité de Morbi a confirmé l’information.          Un porte-parole du groupe Oreva a expliqué peu après l’incident que le pont s’était écroulé sous l’effet d’un « nombre trop important de personnes dans la section centrale du pont qui essayaient de le faire basculer d’un côté ou de l’autre ». L’hypothèse devra être vérifiée. Le gouvernement du Gujarat a nommé un comité de cinq membres, composé de fonctionnaires et d’officiers de police, pour mener l’enquête. Lundi, la police du Gujarat a arrêté neuf personnes impliquées notamment dans la maintenance et la gestion du pont.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le premier ministre indien, Narendra Modi, conforté dans les urnes                 Le drame intervient en pleine campagne électorale dans le Gujarat, Etat natal du premier ministre, Narendra Modi, devenu son fief avant qu’il n’accède au pouvoir en 2014, et l’affaire a pris immédiatement un tour politique. Le chef du gouvernement s’est dit « choqué et attristé », prévoyant de se rendre sur place mais pas avant mardi 1er novembre. Il était en déplacement dans la région quand l’accident s’est produit.        Il vous reste 38.74% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/31/l-ecroulement-tragique-d-un-pont-en-inde-devient-une-affaire-politique_6148041_3210.html"},"headline":"L\u2019\u00e9croulement tragique d\u2019un pont en Inde devient une affaire politique","dateCreated":"2022-10-31T16:14:04+01:00","datePublished":"2022-10-31T16:14:04+01:00","dateModified":"2022-10-31T16:55:01+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Inde"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Inde"],"description":"Alors qu\u2019au moins 140 personnes ont p\u00e9ri dans l\u2019accident, la soci\u00e9t\u00e9 charg\u00e9e de la r\u00e9novation de l\u2019ouvrage est accus\u00e9e de nombreuses n\u00e9gligences.","author":[{"@type":"Person","name":"Sophie Landrin","description":"New Delhi, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/294/0/3529/1764/1342/671/60/0/26640b6_1667228265188-255587.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Inde","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/inde/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/31/18-6">
<filnamedate="20221031"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221031"><AAMMJJHH="2022103118">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ Avant une visite officielle en Chine, le chancelier allemand, Olaf Scholz, a donné son feu vert à la vente d’un terminal du port de Hambourg à une société chinoise. Une décision embarrassante à un moment où le régime de Xi Jinping se durcit, estime dans sa chronique Stéphane Lauer, éditorialiste au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Brésil    Guerre en Ukraine    Inflation    Crise énergétique    Climat    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Royaume-Uni    Réforme des retraites    Coupe du monde 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Renault-Nissan : cette perte potentielle qu’il faut cacher                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le défaut d’information environnementale du CSE peut-il annuler des licenciements économiques ?   Francis Kessler Maître de conférences à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Bruno Alomar : « La question de la protection des données constitue une saga au long cours »   Bruno Alomar Directeur général du cabinet New Horizon Partners                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Inde : les images de l’effondrement du pont de Morbi, qui a fait au moins 132 morts                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Elu président du Brésil, Lula promet de s’engager pour un peuple qui « a trop souffert »                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Un soulagement planétaire après l’élection de Lula au Brésil                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Elon Musk, Bill Gates... « Il faut imaginer des moyens de contrôler la propension de milliardaires à se substituer aux Etats »   Philippe Bernard                     Enquête  Article réservé à nos abonnés De la mort digne à la fin de vie, une histoire de l’agonie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La France doit agir comme le meilleur allié de l’Ukraine »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         M le mag  Article réservé à nos abonnés Dean Tavoularis, un monument des décors de cinéma                   Disparitions Le chercheur et activiste américain Mike Davis est mort                   Culture « Shocking Schiaparelli, histoire d’une visionnaire de la mode », sur France 5 : une créatrice culottée et avant-gardiste                   Musiques  Article réservé à nos abonnés Bashung, Cut Killer, Hendrix, Oxmo Puccino… Nos conseils de livres sur la musique                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment le soutien-gorge se métamorphose, alors que de plus en plus de femmes veulent s’en passer                   Le Goût du Monde Objet écolo : la passoire en bambou                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Gand                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                       Débats       Allemagne         « Alors que l’Europe cherche à prendre ses distances avec la Chine, l’Allemagne semble privilégier le “business as usual” »   Chronique            Stéphane Lauer        Avant une visite officielle en Chine, le chancelier allemand, Olaf Scholz, a donné son feu vert à la vente d’un terminal du port de Hambourg à une société chinoise. Une décision embarrassante à un moment où le régime de Xi Jinping se durcit, estime dans sa chronique Stéphane Lauer, éditorialiste au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 16h00, mis à jour à 16h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    A quoi joue l’Allemagne ? Le 4 novembre, Olaf Scholz sera à Pékin, accompagné de chefs d’entreprise allemands, pour une visite officielle. Le congrès du Parti communiste chinois (PCC), qui a consacré le pouvoir absolu de Xi Jinping, est à peine achevé que le chancelier se précipite pour ce qui peut être interprété comme un adoubement du nouveau Grand Timonier du XXIe siècle.          Au moment où les Etats-Unis se projettent dans un découplage de leur économie avec celle de la Chine et où l’Union européenne (UE) cherche à prendre ses distances avec un régime dont le durcissement inquiète, Berlin semble privilégier le business as usual avec l’empire du Milieu. Cynisme mercantiliste, naïveté confondante, égoïsme assumé ou manque cruel de vision géopolitique ? Difficile de répondre, dans la mesure où la diplomatie allemande est peu lisible.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Chine : Xi Jinping s’assure les pleins pouvoirs à l’issue du 20ᵉ congrès du Parti communiste                 Quand la ministre des affaires étrangères, l’écologiste Annalena Baerbock, appelle à « ne plus dépendre d’un pays qui ne partage pas nos valeurs » pour ne pas devenir « politiquement vulnérable au chantage » et à ne pas commettre les mêmes « erreurs » qu’avec la Russie, le chancelier social-démocrate, lui, se croit revenu aux plus belles heures de la mondialisation. Une coalition permet de fabriquer du consensus, mais elle peut aussi nourrir les ambiguïtés sur la politique menée.          Partenariat sino-russe          Que l’Allemagne soit en panique face à l’effondrement des deux piliers de son modèle économique est compréhensible. Le gaz russe assurait à son industrie une compétitivité de long terme grâce à une énergie bon marché. Les exportations vers la Chine lui permettaient de dégager d’énormes excédents commerciaux. Le premier s’est volatilisé avec l’invasion de l’Ukraine. Le second est hypothéqué par le virage politique pris par Xi Jinping.          Contrairement à la diplomatie allemande, celui-ci ne prête pas à équivoque. Exit le pragmatisme sur lequel s’appuyait le pouvoir chinois pour promouvoir la croissance. Il est remplacé par le triptyque : pureté idéologique, sécurité nationale et contrôle du parti.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « L’objectif de Xi Jinping de renforcer la sécurité nationale de son pays suppose de changer l’ordre international »                 La référence à une « période d’opportunité stratégique importante » a disparu du discours officiel. Dans un contexte de tensions croissantes avec l’Occident, il s’agit désormais de construire une économie résiliente d’un point de vue géopolitique, moins dépendante des marchés et des investissements étrangers.          Ce raidissement s’accompagne, en pleine guerre d’Ukraine, d’un partenariat sino-russe, que le sinologue Jean-Pierre Cabestan interprète comme « un axe idéologique dont les démocraties sont les principales cibles ». Enfin, l’opposition de Pékin à l’indépendance de Taïwan est désormais inscrite noir sur blanc dans la charte du PCC, rendant un peu plus plausible un affrontement majeur dans la région.        Il vous reste 54.17% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/31/alors-que-l-europe-cherche-a-prendre-ses-distances-avec-la-chine-l-allemagne-semble-privilegier-le-business-as-usual_6148038_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Alors que l\u2019Europe cherche \u00e0 prendre ses distances avec la Chine, l\u2019Allemagne semble privil\u00e9gier le \u201cbusiness as usual\u201d\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-31T16:00:11+01:00","datePublished":"2022-10-31T16:00:11+01:00","dateModified":"2022-10-31T16:00:23+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Allemagne"],"keywords":["D\u00e9bats","Chroniques","Allemagne","Europe","Union europ\u00e9enne","International","Asie-Pacifique","Chine"],"description":"Avant une visite officielle en Chine, le chancelier allemand, Olaf Scholz, a donn\u00e9 son feu vert \u00e0 la vente d\u2019un terminal du port de Hambourg \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 chinoise. Une d\u00e9cision embarrassante \u00e0 un moment o\u00f9 le r\u00e9gime de Xi Jinping se durcit, estime dans sa chronique St\u00e9phane Lauer, \u00e9ditorialiste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"St\u00e9phane Lauer"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/102/0/7541/3770/1342/671/60/0/ad20fb1_1667197370509-733047.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/31/18-7">
<filnamedate="20221031"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221031"><AAMMJJHH="2022103118">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ La Russie avait affirmé, dimanche, avoir récupéré des débris des drones utilisés pour attaquer sa flotte la veille à Sébastopol en Crimée, assurant que l’un de ces drones pouvait avoir été lancé depuis « un navire civil » affrété dans le cadre de l’Initiative de la mer noire.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤                    Ce qu’il faut savoir à l’aube lundi 31 octobre                    Le contexte       Live  animé par Sandra Favier et Corentin Lesueur      Image de couverture :  Le cargo « Navi-Star » rempli de céréales dans le port d’Odessa, en Ukraine, le 29 juillet 2022.   DAVID GOLDMAN / AP          L’Ukraine a affirmé dimanche que les exportations de céréales étaient devenues « impossibles » avec le blocus réinstauré par la Russie après sa sortie la veille de l’accord permettant leur acheminement, après une attaque contre la flotte russe en Crimée.L’armée russe a assuré dimanche que cette attaque, menée avec des drones aériens et marins et qui a touché au moins un navire militaire russe dans la baie de Sébastopol, avait notamment utilisé la zone sécurisée permettant le transport des céréales ukrainiennes.Kiev a dénoncé samedi un « prétexte » et appelé la communauté internationale à faire pression pour que Moscou « respecte de nouveau ses obligations ». Londres a démenti toute responsabilité dans l’attaque en Crimée, et Washington et l’Union européenne (UE) ont condamné le retrait russe de cet accord essentiel pour l’approvisionnement alimentaire mondial, conclu en juillet sous égide des Nations unies (ONU) et de la Turquie.L’ONU a appelé dimanche à préserver l’accord. Antonio Guterres s’est dit « profondément préoccupé » et a engagé d’« intenses consultations » afin que la Russie revienne sur sa décision. Le Centre de coordination conjointe chargé de superviser cet accord a confirmé qu’aucun mouvement de cargo n’avait été validé dimanche.Moscou a assuré être prêt à remplacer les exportations ukrainiennes par les siennes pour les pays pauvres et offert de leur donner gratuitement 500 000 tonnes de céréales dans les prochains mois.Sur le front, les combats et bombardements se sont poursuivis avec au moins dix morts et treize blessés civils ces dernières vingt-quatre heures, selon le bilan de la présidence.L’armée russe a, elle, assuré avoir mené une frappe sur un centre d’entraînement des services spéciaux ukrainiens à Otchakiv, dans la région de Mykolaïv, dans le Sud. Moscou a assuré samedi que c’est à Otchakiv qu’avait été préparée l’attaque contre sa flotte en Crimée avec l’aide d’experts britanniques.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Entretien. « Les sanctions économiques contre la Russie marchent, mais à long terme seulement »         Reportage. Comment l’économie russe résiste au choc des sanctions         Décryptages. Contre les sanctions, les Russes se glissent dans les interstices du commerce mondial de la Turquie à l’Iran         Reportage. A la frontière entre la Pologne et la Biélorussie, le spectre d’une nouvelle crise humanitaire et migratoire         Portrait. Oleksandra Matviichuk, avocate ukrainienne et Prix Nobel de la paix 2022 : « J’ai choisi de ne pas être indifférente »         Décryptage. « L’impact de la guerre en Ukraine est terrible pour les Biélorusses »         Reportage. En Ukraine, un bataillon tchétchène se bat « contre l’impérialisme russe »         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          Ce qu’il faut savoir à l’aube lundi 31 octobre                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-confirme-avoir-frappe-des-infrastructures-energetiques-des-centaines-de-localites-sont-privees-d-electricite_6147969_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-confirme-avoir-frappe-des-infrastructures-energetiques-des-centaines-de-localites-sont-privees-d-electricite_6147969_3210.html","coverageStartTime":"2022-10-31T17:36:38+00:00","coverageEndTime":"2022-11-01T05:36:38+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les navires qui s\u00e9curisent le transport des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes n\u2019o...","description":"La Russie avait affirm\u00e9, dimanche, avoir r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 des d\u00e9bris des drones utilis\u00e9s pour attaquer sa flotte la veille \u00e0 S\u00e9bastopol en Crim\u00e9e, assurant que l\u2019un de ces drones pouvait avoir \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 depuis \u00ab\u00a0un navire civil\u00a0\u00bb affr\u00e9t\u00e9 dans le cadre de l\u2019Initiative de la mer noire.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Sandra Favier et Corentin Lesueur"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : les navires qui sécurisent le transport des céréales ukrainiennes n’ont pas été utilisés pour attaquer la flotte russe en mer Noire, selon l’ONU","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La Russie avait affirm\u00e9, dimanche, avoir r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 des d\u00e9bris des drones utilis\u00e9s pour attaquer sa flotte la veille \u00e0 S\u00e9bastopol en Crim\u00e9e, assurant que l\u2019un de ces drones pouvait avoir \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 depuis \u00ab\u00a0un navire civil\u00a0\u00bb affr\u00e9t\u00e9 dans le cadre de l\u2019Initiative de la mer noire.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/0/0/6000/4000/1342/894/3/0/61cda30_77c7532240124ac4b32f6dc962a9b7ed-77c7532240124ac4b32f6dc962a9b7ed-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Sandra Favier et Corentin Lesueur"
,"startDate":"2022-10-31T17:36:38+00:00"
,"endDate":"2022-11-01T05:36:38+00:00"
  Nous vous annon\u00e7ions plus t\u00f4t que le ministre de la d\u00e9fense turc, Hulusi Akar, et son homologue russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, s\u2019\u00e9taient appel\u00e9s cet apr\u00e8s-midi. Selon le compte-rendu de leur \u00e9change, rendu public par le minist\u00e8re de la d\u00e9fense turc, M. Akar a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 M. Cho\u00efgou que \u00ab\u00a0la poursuite de l\u2019initiative sur les c\u00e9r\u00e9ales, qui a grandement contribu\u00e9 \u00e0 la r\u00e9solution de la crise alimentaire mondiale (...) \u00e9tait d\u2019une grande importance\u00a0\u00bb et que Moscou devrait r\u00e9\u00e9valuer la suspension de sa participation \u00e0 l\u2019accord conclu sous l\u2019\u00e9gide des Nations unies sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales depuis l\u2019Ukraine.Il a ajout\u00e9 que l\u2019application de cet accord devait rester ind\u00e9pendante de l\u2019\u00e9volution du conflit en Ukraine en raison de son caract\u00e8re humanitaire, a pr\u00e9cis\u00e9 le minist\u00e8re.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/61cda30_77c7532240124ac4b32f6dc962a9b7ed-77c7532240124ac4b32f6dc962a9b7ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Turquie demande \u00e0 la Russie de reconsid\u00e9rer la suspension de l\u2019accord sur l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9a...","dateModified":"2022-10-31T17:50:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-confirme-avoir-frappe-des-infrastructures-energetiques-des-centaines-de-localites-sont-privees-d-electricite_6147969_3210.html#712758","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-confirme-avoir-frappe-des-infrastructures-energetiques-des-centaines-de-localites-sont-privees-d-electricite_6147969_3210.html","datePublished":"2022-10-31T17:25:57+00:00","articleBody":"     Malgr\u00e9 le retrait de la Russie de l\u2019accord multipartite conclu pour permettre l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes depuis les ports de la mer Noire, les mouvements de navires ont repris aujourd\u2019hui dans cette zone, avec le soutien de l\u2019ONU et de la Turquie.\u00ab\u00a0Prenant en compte le d\u00e9tournement du couloir humanitaire et le fait que la mer Noire est toujours une zone d\u2019hostilit\u00e9s, nous ne pouvons pas permettre le passage sans entrave de navires sans notre inspection\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 cet apr\u00e8s-midi l\u2019ambassadeur russe \u00e0 l\u2019ONU, Vassili Nebenzia, devant le Conseil de s\u00e9curit\u00e9. \u00ab\u00a0Nous allons devoir prendre nos propres mesures pour contr\u00f4ler ce qui a \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9 par le Centre de coordination conjointe [charg\u00e9 de superviser l\u2019accord] sans notre approbation\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, annon\u00e7ant que la Russie fournirait des \u00ab\u00a0d\u00e9tails\u00a0\u00bb sur son \u00ab\u00a0approche dans un avenir proche\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/61cda30_77c7532240124ac4b32f6dc962a9b7ed-77c7532240124ac4b32f6dc962a9b7ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous ne pouvons pas permettre le passage sans entrave de navires sans notre inspection\u00a0\u00bb, d\u00e9clare l...","dateModified":"2022-10-31T17:32:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-confirme-avoir-frappe-des-infrastructures-energetiques-des-centaines-de-localites-sont-privees-d-electricite_6147969_3210.html#712673","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-confirme-avoir-frappe-des-infrastructures-energetiques-des-centaines-de-localites-sont-privees-d-electricite_6147969_3210.html","datePublished":"2022-10-31T16:57:12+00:00","articleBody":"     Les \u00ab\u00a0all\u00e9gations\u00a0\u00bb selon lesquelles des navires qui participent \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 des convois charg\u00e9s d\u2019exporter les c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, \u00e0 la faveur d\u2019un accord conclu sous l\u2019\u00e9gide de l\u2019ONU et de la Turquie, auraient \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s \u00ab\u00a0pour des objectifs militaires\u00a0\u00bb sont fausses, a d\u00e9clar\u00e9 cet apr\u00e8s-midi le chef de l\u2019agence humanitaire de l\u2019ONU, Martin Griffiths, devant le Conseil de s\u00e9curit\u00e9. \u00ab Aucun d\u2019entre eux n\u2019\u00e9tait dans le corridor la nuit du 29\u00a0octobre au moment de l\u2019attaque. (\u2026) Le corridor ne repr\u00e9sente que des lignes sur un plan\u00a0: quand les navires de l\u2019initiative ne sont pas dans la zone, le corridor n\u2019a pas de statut sp\u00e9cial. Il ne fournit aucune couverture ni aucune protection pour une action militaire offensive ou d\u00e9fensive\u00a0\u00bb, a-t-il encore pr\u00e9cis\u00e9.          Dimanche, la Russie avait affirm\u00e9 avoir r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 des d\u00e9bris de drones utilis\u00e9s dans l\u2019attaque de sa flotte, la veille, \u00e0 S\u00e9bastopol, en Crim\u00e9e, assurant que ces drones avaient utilis\u00e9 le corridor s\u00e9curis\u00e9 d\u00e9volu au transport de c\u00e9r\u00e9ales et que l\u2019un d\u2019eux pouvait avoir \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 d\u2019\u00ab\u00a0un navire civil\u00a0\u00bb affr\u00e9t\u00e9 dans le cadre de l\u2019initiative de la mer Noire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/61cda30_77c7532240124ac4b32f6dc962a9b7ed-77c7532240124ac4b32f6dc962a9b7ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s l\u2019attaque ukrainienne des navires russes \u00e0 S\u00e9bastopol, l\u2019ONU rejette toute implication d\u2019un...","dateModified":"2022-10-31T17:18:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-confirme-avoir-frappe-des-infrastructures-energetiques-des-centaines-de-localites-sont-privees-d-electricite_6147969_3210.html#712627","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-confirme-avoir-frappe-des-infrastructures-energetiques-des-centaines-de-localites-sont-privees-d-electricite_6147969_3210.html","datePublished":"2022-10-31T16:31:31+00:00","articleBody":"    Dites donc, on ne voit plus que Choigou ces jours-ci !    Mina         Bonjour, Mina,          Effectivement, vous avez l\u2019\u0153il\u00a0! Apr\u00e8s avoir eu de longs moments d\u2019absence m\u00e9diatique (notamment en mars et en avril, puis cet \u00e9t\u00e9), le ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, est bien de retour sur le devant de la sc\u00e8ne, soit lors d\u2019\u00e9changes t\u00e9l\u00e9phoniques film\u00e9s, soit pour effectuer des annonces, comme la fin de la mobilisation des r\u00e9servistes russes, au cours de la semaine derni\u00e8re.          Dans son analyse du 28\u00a0octobre dernier, le groupe de r\u00e9flexion am\u00e9ricain Institute for the Study of War (ISW) estimait que le retour de Cho\u00efgou ne saurait \u00eatre un hasard ou le fruit d\u2019une volont\u00e9 personnelle. Sa \u00ab\u00a0pr\u00e9sence dans l\u2019espace m\u00e9diatique d\u00e9pend de l\u2019approbation du Kremlin, puisque Poutine peut contr\u00f4ler quand et si Cho\u00efgou s\u2019exprime publiquement\u00a0\u00bb.          Selon l\u2019ISW, son retour sur la sc\u00e8ne m\u00e9diatique serait une tentative de Vladimir Poutine de \u00ab\u00a0r\u00e9tablir l\u2019autorit\u00e9 de [son] ministre (\u2026) afin de contrebalancer l\u2019influence croissante de la faction siloviki\u00a0\u00bb, men\u00e9e par le patron et financier de la milice Wagner, Evgueni Prigojine. \u00ab\u00a0M.\u00a0Poutine aurait pu annoncer lui-m\u00eame la fin de la mobilisation au lieu de rencontrer [devant les cam\u00e9ras] M.\u00a0Cho\u00efgou [et de le laisser faire cette annonce], pr\u00e9cise l\u2019ISW. Mais ce type de r\u00e9unions tr\u00e8s m\u00e9diatis\u00e9es distinguent Cho\u00efgou et la faction siloviki, qui n\u2019a pas le m\u00eame rang ni la m\u00eame autorit\u00e9 [que le ministre], malgr\u00e9 sa popularit\u00e9 dans l\u2019espace m\u00e9diatique russe\u00a0\u00bb.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/61cda30_77c7532240124ac4b32f6dc962a9b7ed-77c7532240124ac4b32f6dc962a9b7ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les navires qui s\u00e9curisent le transport des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes n\u2019o...","dateModified":"2022-10-31T17:27:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-confirme-avoir-frappe-des-infrastructures-energetiques-des-centaines-de-localites-sont-privees-d-electricite_6147969_3210.html#712614","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-confirme-avoir-frappe-des-infrastructures-energetiques-des-centaines-de-localites-sont-privees-d-electricite_6147969_3210.html","datePublished":"2022-10-31T16:01:00+00:00","articleBody":"     Sergue\u00ef Cho\u00efgou et Hulusi Akar se sont entretenus au t\u00e9l\u00e9phone cet apr\u00e8s-midi.          \u00ab\u00a0Les parties ont discut\u00e9 de la suspension par la Russie de la mise en oeuvre des accords sur l\u2019exportation de produits agricoles depuis les ports ukrainiens\u00a0\u00bb, dont Ankara est l\u2019un des garants, a fait savoir sur Telegram le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, sans fournir davantage de pr\u00e9cisions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/61cda30_77c7532240124ac4b32f6dc962a9b7ed-77c7532240124ac4b32f6dc962a9b7ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les ministres de la d\u00e9fense russe et turc discutent de la suspension de l\u2019accord c\u00e9r\u00e9alier","dateModified":"2022-10-31T16:25:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-confirme-avoir-frappe-des-infrastructures-energetiques-des-centaines-de-localites-sont-privees-d-electricite_6147969_3210.html#712258","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-confirme-avoir-frappe-des-infrastructures-energetiques-des-centaines-de-localites-sont-privees-d-electricite_6147969_3210.html","datePublished":"2022-10-31T15:52:04+00:00","articleBody":"     La cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision am\u00e9ricaine NBC News a affirm\u00e9, dans un article publi\u00e9 lundi matin, que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, avait hauss\u00e9 le ton lors d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique, en juin, avec son homologue ukrainien.          Selon quatre sources, pr\u00e9sentes au moment de l\u2019\u00e9change, Joe Biden aurait \u00e0 peine annonc\u00e9 \u00e0 Volodymyr Zelensky qu\u2019il venait d\u2019obtenir une nouvelle aide militaire que ce dernier se serait mis \u00e0 \u00e9num\u00e9rer tout ce dont il avait \u00e9galement besoin mais que personne ne lui fournissait. Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain se serait alors emport\u00e9, lui rappelant que les Am\u00e9ricains, le gouvernement et l\u2019arm\u00e9e s\u2019\u00e9taient tous d\u00e9j\u00e0 montr\u00e9s g\u00e9n\u00e9reux, lui demandant d\u2019\u00eatre un peu plus reconnaissant.          Apr\u00e8s cette remontrance, M.\u00a0Zelensky avait remerci\u00e9 les Etats-Unis dans un discours, et les relations entre les deux hommes n\u2019ont fait que s\u2019am\u00e9liorer depuis, selon des responsables de l\u2019administration Biden. Pour la cha\u00eene am\u00e9ricaine, cet \u00e9pisode montre toutefois que Joe Biden \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 conscient, d\u00e8s juin, que le soutien du Congr\u00e8s et du peuple am\u00e9ricain en faveur de l\u2019Ukraine risquait de diminuer avec le temps.          La date de publication de cette information interroge, comme l\u2019explique Corentin Sellin, sp\u00e9cialiste de la politique am\u00e9ricaine, sur Twitter. Selon ses hypoth\u00e8ses, la Maison Blanche aurait pu organiser la fuite de cette information pour asseoir la cr\u00e9dibilit\u00e9 de Joe Biden, montrer qu\u2019il est aux commandes des discussions avec Volodymyr Zelensky et qu\u2019il est par ailleurs bien conscient de l\u2019effort demand\u00e9 aux Etats-Unis pour aider l\u2019Ukraine. Une strat\u00e9gie pour capter des \u00ab\u00a0voix r\u00e9publicaines \u201craisonnables\u201d\u00a0\u00bb pour le vote d\u2019une nouvelle aide \u00e0 l\u2019Ukraine apr\u00e8s les \u00e9lections de mi-mandat.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/61cda30_77c7532240124ac4b32f6dc962a9b7ed-77c7532240124ac4b32f6dc962a9b7ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Joe Biden a hauss\u00e9 le ton lors d\u2019un entretien avec Volodymyr Zelensky en juin, lui demandant d\u2019\u00eatre pl...","dateModified":"2022-10-31T16:22:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-confirme-avoir-frappe-des-infrastructures-energetiques-des-centaines-de-localites-sont-privees-d-electricite_6147969_3210.html#712249","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-confirme-avoir-frappe-des-infrastructures-energetiques-des-centaines-de-localites-sont-privees-d-electricite_6147969_3210.html","datePublished":"2022-10-31T15:26:52+00:00","articleBody":"    Bonjour. Vous ne donnez que la version russe des d\u00e9gats de l'attaque sur les navires de la baie de S\u00e9bastopol. Qu'en est-il vraiment ? Parce qu'on ne comprend pas l'attitude des russes avec si peu de d\u00e9gats. J'ai lu ailleurs que \u00e7a serait beaucoup plus important. Qu'en est-il vraiment ? Merci.    plop        Bonjour Le Monde,\r\nQue sait on des frappes de drones sur S\u00e9bastopol, d'apres la Russie c'est un \u00e9chec.    Manu        Bonjour \u00e0 tous\r\nSait-on quelles sont les pertes inflig\u00e9es \u00e0 la marine russe par l\u2019attaque sur S\u00e9bastopol?    Lecteur assidu          Bonjour plop, Lecteur assidu, Manu et les autres,          L\u2019arm\u00e9e russe a annonc\u00e9, samedi, une attaque de drones sur sa flotte dans la baie de S\u00e9bastopol. Selon Moscou, l\u2019attaque a impliqu\u00e9 \u00ab\u00a0neuf v\u00e9hicules a\u00e9riens sans pilote et sept drones maritimes autonomes\u00a0\u00bb et a vis\u00e9 des navires qui participent \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 des convois charg\u00e9s d\u2019exporter les c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes \u00e0 la faveur d\u2019un accord conclu sous l\u2019\u00e9gide de l\u2019ONU et de la Turquie. Dimanche, la Russie a assur\u00e9 que ces drones avaient utilis\u00e9 le corridor s\u00e9curis\u00e9 d\u00e9volu au transport de c\u00e9r\u00e9ales.          Des images de l\u2019attaque par les drones maritimes ont \u00e9t\u00e9 largement diffus\u00e9es. Selon les Russes, l\u2019attaque a provoqu\u00e9 des \u00ab\u00a0d\u00e9g\u00e2ts mineurs\u00a0\u00bb sur l\u2019Ivan-Goloubets, un navire dragueur de mines, et sur le barrage de confinement de la baie de S\u00e9bastopol. A partir des vid\u00e9os diffus\u00e9es par l\u2019Ukraine, certains commentateurs \u00e9voquent aussi des dommages sur la fr\u00e9gate Amiral-Makarov, sans que cela puisse \u00eatre confirm\u00e9 de mani\u00e8re ind\u00e9pendante.          Ce n\u2019est pas la premi\u00e8re fois que ces engins sont rep\u00e9r\u00e9s, mais rien qui puisse affirmer qu\u2019il s\u2019agisse des engins dont le Pentagone avait annonc\u00e9 la livraison, en avril.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/61cda30_77c7532240124ac4b32f6dc962a9b7ed-77c7532240124ac4b32f6dc962a9b7ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les navires qui s\u00e9curisent le transport des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes n\u2019o...","dateModified":"2022-10-31T15:48:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-confirme-avoir-frappe-des-infrastructures-energetiques-des-centaines-de-localites-sont-privees-d-electricite_6147969_3210.html#712237","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-confirme-avoir-frappe-des-infrastructures-energetiques-des-centaines-de-localites-sont-privees-d-electricite_6147969_3210.html","datePublished":"2022-10-31T15:10:40+00:00","articleBody":"     Mark Spencer, ministre d\u2019Etat \u00e0 l\u2019alimentation, a essay\u00e9 de botter en touche, d\u00e9clenchant au passage une nouvelle pol\u00e9mique, lorsqu\u2019il a d\u00e9clar\u00e9 sur Sky\u00a0News\u00a0: \u00ab\u00a0Nous parlons tous sur des t\u00e9l\u00e9phones personnels, n\u2019est-ce pas\u00a0? Quand j\u2019appelle ma femme, il y a peut-\u00eatre un petit homme en Chine qui \u00e9coute ma conversation entre ma femme et moi.\u00a0\u00bb                    Iain Duncan Smith, ancien chef du Parti conservateur, a rappel\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Voil\u00e0 ce \u00e0 quoi nous sommes confront\u00e9s. La Russie fait cela tout le temps. C\u2019est leur seul objectif, leur fa\u00e7on de se venger de nous. Nous sommes tous beaucoup trop d\u00e9sinvoltes avec nos t\u00e9l\u00e9phones en g\u00e9n\u00e9ral. Les ministres devraient \u00eatre beaucoup plus prudents et ne devraient pas utiliser leurs t\u00e9l\u00e9phones personnels pour quoi que ce soit. Je suppose que mon t\u00e9l\u00e9phone priv\u00e9 est en train d\u2019\u00eatre pirat\u00e9.\u00a0\u00bb          Les Lib\u00e9raux-d\u00e9mocrates et le Parti travailliste ont qualifi\u00e9 les all\u00e9gations du Daily Mail d\u2019\u00ab\u00a0extr\u00eamement graves\u00a0\u00bb et de \u00ab\u00a0pr\u00e9occupantes\u00a0\u00bb. La travailliste Yvette Cooper, ministre de l\u2019int\u00e9rieur du shadow cabinet [le \u00ab\u00a0gouvernement bis\u00a0\u00bb qui r\u00e9unit les d\u00e9put\u00e9s les plus influents du principal parti de l\u2019opposition parlementaire], a d\u00e9clar\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est extr\u00eamement grave\u00a0: cela montre la gravit\u00e9 des menaces que font peser sur nous des pays qui nous veulent du mal et pourquoi la cybers\u00e9curit\u00e9 doit \u00eatre prise tr\u00e8s au s\u00e9rieux par tous les membres du gouvernement. Nous avons besoin de savoir que le gouvernement reconna\u00eet la gravit\u00e9 de la situation.\u00a0\u00bb                    La d\u00e9put\u00e9e lib\u00e9rale-d\u00e9mocrate Layla Moran, ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res du shadow cabinet lib-dem, a aussi demand\u00e9 pourquoi ce piratage pr\u00e9sum\u00e9 n\u2019avait pas \u00e9t\u00e9 rendu public plus t\u00f4t. \u00ab\u00a0Nous avons besoin d\u2019une enqu\u00eate ind\u00e9pendante urgente pour d\u00e9couvrir la v\u00e9rit\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9. \u00ab\u00a0S\u2019il s\u2019av\u00e8re que ces informations ont \u00e9t\u00e9 cach\u00e9es au public pour prot\u00e9ger la candidature de Liz Truss \u00e0 la pr\u00e9sidence, ce serait impardonnable.\u00a0\u00bb                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/61cda30_77c7532240124ac4b32f6dc962a9b7ed-77c7532240124ac4b32f6dc962a9b7ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les r\u00e9actions aux all\u00e9gations de piratage du t\u00e9l\u00e9phone de Liz Truss","dateModified":"2022-10-31T15:12:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-confirme-avoir-frappe-des-infrastructures-energetiques-des-centaines-de-localites-sont-privees-d-electricite_6147969_3210.html#712195","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-confirme-avoir-frappe-des-infrastructures-energetiques-des-centaines-de-localites-sont-privees-d-electricite_6147969_3210.html","datePublished":"2022-10-31T15:00:26+00:00","articleBody":"     Son passage \u00e9clair au 10 Downing Street ne doit pas faire oublier que Liz Truss a \u00e9t\u00e9 ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res du Royaume-Uni de Boris Johnson, entre le 15\u00a0septembre\u00a02021 et le 6\u00a0septembre\u00a02022. C\u2019est pendant son passage au Foreign Office que le t\u00e9l\u00e9phone personnel de Mme\u00a0Truss aurait \u00e9t\u00e9 pirat\u00e9 par des agents russes, rapportait ce week-end le Daily Mail, sur la base de sources anonymes.          Selon le tablo\u00efd britannique, ces agents ont eu acc\u00e8s \u00e0 des \u00ab\u00a0d\u00e9tails top secret\u00a0\u00bb de discussions entre la secr\u00e9taire au Foreign Office et les alli\u00e9s du Royaume-Uni. Ces messages portaient notamment sur des discussions avec les alli\u00e9s sur la guerre en Ukraine, dont des livraisons d\u2019armes \u00e0 Kiev. Jusqu\u2019\u00e0 une ann\u00e9e de messages ont pu \u00eatre t\u00e9l\u00e9charg\u00e9s, ajoute le Daily Mail.          Selon le journal, ce piratage a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert pendant la campagne interne du Parti conservateur qui a permis \u00e0 Mme\u00a0Truss de devenir premi\u00e8re ministre. Mais l\u2019affaire a \u00e9t\u00e9 d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment gard\u00e9e secr\u00e8te par M.\u00a0Johnson et par\u00a0Simon Case, le secr\u00e9taire du cabinet de M. Johnson. La r\u00e9v\u00e9lation de cet incident r\u00e9sout le myst\u00e8re du soudain changement de num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone portable utilis\u00e9 par Mme\u00a0Truss depuis dix ans. Ce changement avait inqui\u00e9t\u00e9 les ministres et conseillers qui s\u2019\u00e9taient soudainement trouv\u00e9s dans l\u2019impossibilit\u00e9 de la contacter.          Les services de s\u00e9curit\u00e9 sont sur les dents depuis les r\u00e9v\u00e9lations concernant le logiciel Pegasus, de la soci\u00e9t\u00e9 isra\u00e9lienne NSO. En avril, le laboratoire Citizen Lab, sp\u00e9cialis\u00e9 dans la d\u00e9tection des logiciels de surveillance, avait annonc\u00e9 qu\u2019il avait pr\u00e9venu Londres d\u2019une tentative de piratage avec Pegasus au sein m\u00eame du cabinet du premier ministre et du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res. Selon le Daily Mail, le t\u00e9l\u00e9phone de Mme\u00a0Truss \u00e9tait tellement v\u00e9rol\u00e9\u00a0qu\u2019il a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 dans un lieu s\u00e9curis\u00e9 pour \u00eatre analys\u00e9.          Un porte-parole du gouvernement britannique, dirig\u00e9 d\u00e9sormais par Rishi Sunak, n\u2019a pas souhait\u00e9 commenter les \u00ab\u00a0arrangements de s\u00e9curit\u00e9 individuels\u00a0\u00bb, ajoutant que l\u2019ex\u00e9cutif avait de solides syst\u00e8mes pour prot\u00e9ger ses membres contre ces menaces.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/61cda30_77c7532240124ac4b32f6dc962a9b7ed-77c7532240124ac4b32f6dc962a9b7ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Piratage du t\u00e9l\u00e9phone de Liz Truss\u00a0: Moscou mis en cause","dateModified":"2022-10-31T15:00:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-confirme-avoir-frappe-des-infrastructures-energetiques-des-centaines-de-localites-sont-privees-d-electricite_6147969_3210.html#712231","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-confirme-avoir-frappe-des-infrastructures-energetiques-des-centaines-de-localites-sont-privees-d-electricite_6147969_3210.html","datePublished":"2022-10-31T13:46:52+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe a annonc\u00e9, lundi, avoir convoqu\u00e9 l\u2019ambassadeur des Pays-Bas en Russie pour \u00ab\u00a0protester fermement\u00a0\u00bb contre des tentatives de \u00ab\u00a0recrutement\u00a0\u00bb de diplomates russes aux Pays-Bas par les services de renseignement occidentaux.          Lors de cette convocation, Moscou a \u00ab\u00a0protest\u00e9 fermement contre une tentative de recrutement de l\u2019attach\u00e9 militaire de l\u2019ambassade de Russie \u00e0 La\u00a0Haye le 20\u00a0octobre par un repr\u00e9sentant des services de renseignement britanniques\u00a0\u00bb, selon la m\u00eame source. \u00ab\u00a0De telles actions provocatrices sont inacceptables (\u2026) et entravent le fonctionnement normal des \u00e9tablissements russes \u00e0 l\u2019\u00e9tranger\u00a0\u00bb, souligne le communiqu\u00e9.          Selon la diplomatie russe, plusieurs \u00ab\u00a0provocations\u00a0\u00bb similaires de la part des services sp\u00e9ciaux occidentaux \u00e0 l\u2019\u00e9gard des diplomates russes ont eu lieu ces derni\u00e8res ann\u00e9es aux Pays-Bas. En d\u00e9cembre\u00a02018, des repr\u00e9sentants de la CIA ont tent\u00e9 de recruter, \u00ab\u00a0dans un parc\u00a0\u00bb, un diplomate de la mission russe aupr\u00e8s de l\u2019Organisation pour l\u2019interdiction des armes chimiques (OIAC). En d\u00e9cembre\u00a02019, ils ont tent\u00e9 d\u2019\u00ab\u00a0inciter \u00e0 la coop\u00e9ration\u00a0\u00bb un attach\u00e9 de l\u2019ambassade de Russie aux Pays-Bas \u00ab\u00a0dans une zone priv\u00e9e de l\u2019a\u00e9roport Schiphol\u00a0\u00bb \u00e0 Amsterdam, affirme le communiqu\u00e9.          La diplomatie russe accuse les Pays-Bas \u00ab\u00a0non seulement de ne pas emp\u00eacher ces actes ill\u00e9gitimes, mais aussi d\u2019y participer\u00a0\u00bb. Ainsi, \u00ab\u00a0en avril, des membres des services sp\u00e9ciaux n\u00e9erlandais ont tent\u00e9 de recruter trois diplomates russes qui avaient plus t\u00f4t \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9s personae non gratae\u00a0\u00bb. En juillet\u00a02020 \u00e0 La\u00a0Haye, \u00ab\u00a0un \u00e9quipement de surveillance a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert dans la voiture d\u2019un diplomate de l\u2019ambassade\u00a0\u00bb russe, assure le communiqu\u00e9. La Russie appelle \u00ab\u00a0les autorit\u00e9s n\u00e9erlandaises \u00e0 s\u2019abstenir de ces actes hostiles qui m\u00e8nent \u00e0 une d\u00e9gradation ult\u00e9rieure des relations bilat\u00e9rales\u00a0\u00bb et r\u00e9clame des \u00ab\u00a0mesures exhaustives visant \u00e0 emp\u00eacher de tels incidents dans l\u2019avenir\u00a0\u00bb, ajoute-t-il.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/61cda30_77c7532240124ac4b32f6dc962a9b7ed-77c7532240124ac4b32f6dc962a9b7ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ambassadeur n\u00e9erlandais en Russie convoqu\u00e9 apr\u00e8s des tentatives de \u00ab\u00a0recrutement\u00a0\u00bb de diplomate...","dateModified":"2022-10-31T14:04:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-confirme-avoir-frappe-des-infrastructures-energetiques-des-centaines-de-localites-sont-privees-d-electricite_6147969_3210.html#712193","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-confirme-avoir-frappe-des-infrastructures-energetiques-des-centaines-de-localites-sont-privees-d-electricite_6147969_3210.html","datePublished":"2022-10-31T12:38:24+00:00","articleBody":"     La Norv\u00e8ge, pays membre de l\u2019OTAN qui partage une fronti\u00e8re avec la Russie dans l\u2019Arctique, va relever son niveau d\u2019alerte militaire, a annonc\u00e9 son premier ministre, Jonas Gahr Store, lundi, reconnaissant toutefois qu\u2019aucune menace directe n\u2019avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9e contre le royaume.          \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons aujourd\u2019hui aucune raison de croire que la Russie veuille entra\u00eener la Norv\u00e8ge ou un autre pays directement dans la guerre, mais la guerre en Ukraine fait qu\u2019il est n\u00e9cessaire pour tous les pays de l\u2019OTAN d\u2019\u00eatre davantage sur leurs gardes\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9.          \u00ab\u00a0Je dois souligner qu\u2019il ne s\u2019est rien produit au cours du dernier jour ou des derni\u00e8res journ\u00e9es qui fait que l\u2019on monte d\u2019un cran maintenant. C\u2019est une \u00e9volution dans le temps qui fait que l\u2019on passe \u00e0 cela\u00a0\u00bb, a tenu \u00e0 pr\u00e9ciser M. Store.          Selon son ministre de la d\u00e9fense, Bjorn Arild Gram, ce rel\u00e8vement du niveau d\u2019alerte militaire se traduira concr\u00e8tement par des mesures dans la logistique, la s\u00e9curit\u00e9 des communications et la s\u00e9curit\u00e9 autour des installations de l\u2019arm\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/61cda30_77c7532240124ac4b32f6dc962a9b7ed-77c7532240124ac4b32f6dc962a9b7ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Norv\u00e8ge rel\u00e8ve son niveau d\u2019alerte militaire, sans menace directe d\u00e9tect\u00e9e","dateModified":"2022-10-31T13:19:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-confirme-avoir-frappe-des-infrastructures-energetiques-des-centaines-de-localites-sont-privees-d-electricite_6147969_3210.html#712187","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-confirme-avoir-frappe-des-infrastructures-energetiques-des-centaines-de-localites-sont-privees-d-electricite_6147969_3210.html","datePublished":"2022-10-31T11:48:49+00:00","articleBody":"     Le Kremlin a pr\u00e9venu lundi qu\u2019il serait \u00ab\u00a0dangereux\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0difficile\u00a0\u00bb de continuer \u00e0 mettre en \u0153uvre l\u2019accord sur les c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes sans Moscou, alors que des navires continuent de quitter l\u2019Ukraine. La Russie a d\u00e9cid\u00e9 samedi de suspendre l\u2019application de cet accord, conclu le 19\u00a0juillet sous l\u2019\u00e9gide des Nations unies (ONU) et de la Turquie, apr\u00e8s l\u2019attaque contre une partie de sa flotte en Crim\u00e9e, qu\u2019elle attribue \u00e0 l\u2019Ukraine et au Royaume-Uni. Et plus pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 des drones ayant emprunt\u00e9 le \u00ab\u00a0corridor des c\u00e9r\u00e9ales\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Dans des conditions o\u00f9 la Russie \u00e9voque l\u2019impossibilit\u00e9 de garantir la s\u00fbret\u00e9 de la navigation dans ces zones, alors un tel accord est difficilement applicable. Et cela prend un tour diff\u00e9rent, beaucoup plus risqu\u00e9, dangereux\u00a0\u00bb, a mis en garde le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, interrog\u00e9 sur la possibilit\u00e9 de continuer cet accord sans la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/61cda30_77c7532240124ac4b32f6dc962a9b7ed-77c7532240124ac4b32f6dc962a9b7ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie juge \u00ab\u00a0dangereux\u00a0\u00bb d\u2019appliquer l\u2019accord sur le transport de c\u00e9r\u00e9ales","dateModified":"2022-10-31T13:20:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-confirme-avoir-frappe-des-infrastructures-energetiques-des-centaines-de-localites-sont-privees-d-electricite_6147969_3210.html#712166","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-confirme-avoir-frappe-des-infrastructures-energetiques-des-centaines-de-localites-sont-privees-d-electricite_6147969_3210.html","datePublished":"2022-10-31T10:58:31+00:00","articleBody":"     Moscou a confirm\u00e9 que son arm\u00e9e avait frapp\u00e9 des installations \u00e9nerg\u00e9tiques en Ukraine avec des \u00ab\u00a0armes de haute pr\u00e9cision\u00a0\u00bb, par la voix de son minist\u00e8re de la d\u00e9fense. Kiev a fait \u00e9tat lundi matin d\u2019une \u00ab\u00a0attaque massive\u00a0\u00bb ayant notamment entra\u00een\u00e9 des coupures d\u2019eau et de courant.          Les forces arm\u00e9es russes \u00ab\u00a0continuent leurs frappes avec des armes de haute pr\u00e9cision et de longue port\u00e9e (\u2026) contre le commandement militaire et les syst\u00e8mes \u00e9nerg\u00e9tiques de l\u2019Ukraine. Toutes les frappes ont atteint leur objectif. Toutes les cibles d\u00e9sign\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le minist\u00e8re dans un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/61cda30_77c7532240124ac4b32f6dc962a9b7ed-77c7532240124ac4b32f6dc962a9b7ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou confirme avoir frapp\u00e9 des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques en Ukraine","dateModified":"2022-10-31T11:10:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-confirme-avoir-frappe-des-infrastructures-energetiques-des-centaines-de-localites-sont-privees-d-electricite_6147969_3210.html#712158","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-confirme-avoir-frappe-des-infrastructures-energetiques-des-centaines-de-localites-sont-privees-d-electricite_6147969_3210.html","datePublished":"2022-10-31T10:40:39+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Des centaines de localit\u00e9s dans sept r\u00e9gions d\u2019Ukraine\u00a0\u00bb ont \u00e9t\u00e9 priv\u00e9es d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 la suite de frappes \u00ab\u00a0massives\u00a0\u00bb russes lundi matin, a rapport\u00e9 le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, sur Telegram. \u00ab\u00a0Les terroristes russes ont de nouveau attaqu\u00e9 massivement l\u2019Ukraine. Leurs cibles ne sont pas les installations militaires, mais des infrastructures essentielles civiles\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 le dirigeant.          Le premier ministre a pr\u00e9cis\u00e9 que \u00ab\u00a0dix-huit installations, la plupart li\u00e9es [au syst\u00e8me] \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb avaient \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es, dans dix r\u00e9gions. Selon M.\u00a0Chmyhal, \u00ab\u00a044 des plus de 50\u00a0missiles tir\u00e9s sur notre territoire ont \u00e9t\u00e9 abattus\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/61cda30_77c7532240124ac4b32f6dc962a9b7ed-77c7532240124ac4b32f6dc962a9b7ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Des centaines de localit\u00e9s\u00a0\u00bb priv\u00e9es d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 dans sept r\u00e9gions","dateModified":"2022-10-31T11:13:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-confirme-avoir-frappe-des-infrastructures-energetiques-des-centaines-de-localites-sont-privees-d-electricite_6147969_3210.html#712138","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-confirme-avoir-frappe-des-infrastructures-energetiques-des-centaines-de-localites-sont-privees-d-electricite_6147969_3210.html","datePublished":"2022-10-31T10:10:01+00:00","articleBody":"     Des d\u00e9bris d\u2019un missile russe, abattu par Kiev, sont tomb\u00e9s lundi sur un village moldave frontalier de l\u2019Ukraine, faisant des d\u00e9g\u00e2ts mat\u00e9riels mais pas de victime dans l\u2019imm\u00e9diat. \u00ab\u00a0Un missile abattu par la d\u00e9fense antia\u00e9rienne ukrainienne est tomb\u00e9 \u00e0 l\u2019extr\u00e9mit\u00e9 nord de la localit\u00e9 de Naslavcea, en R\u00e9publique de Moldavie, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine. Pour le moment, aucune victime n\u2019est signal\u00e9e, mais les fen\u00eatres de plusieurs habitations ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur moldave dans un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/61cda30_77c7532240124ac4b32f6dc962a9b7ed-77c7532240124ac4b32f6dc962a9b7ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un missile russe abattu par l\u2019Ukraine tombe en Moldavie","dateModified":"2022-10-31T10:20:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-confirme-avoir-frappe-des-infrastructures-energetiques-des-centaines-de-localites-sont-privees-d-electricite_6147969_3210.html#712125","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-confirme-avoir-frappe-des-infrastructures-energetiques-des-centaines-de-localites-sont-privees-d-electricite_6147969_3210.html","datePublished":"2022-10-31T10:01:27+00:00","articleBody":"     Le maire de Kiev, Vitali Klitschko, a pr\u00e9cis\u00e9 sur le r\u00e9seau Telegram que \u00ab\u00a080\u00a0% des consommateurs de la capitale rest[ai]ent sans approvisionnement en eau\u00a0\u00bb, en raison des dommages caus\u00e9s \u00e0 une installation \u00e9nerg\u00e9tique pr\u00e8s de la capitale, lundi matin. La ville fait partie des cibles de plus de \u00ab\u00a050 missiles de croisi\u00e8re\u00a0\u00bb russes relev\u00e9s par les autorit\u00e9s ukrainiennes depuis le d\u00e9but de la journ\u00e9e.          \u00ab\u00a0Les sp\u00e9cialistes de [l\u2019entreprise] \u201cKyivvodokanal\u201d travaillent pour r\u00e9tablir le fonctionnement des stations d\u2019eau d\u00e8s que possible\u00a0\u00bb, ajoute M.\u00a0Klitschko, conseillant \u00e0 ses administr\u00e9s affect\u00e9s de s\u2019approvisionner \u00ab\u00a0aupr\u00e8s des pompes et des points de vente les plus proches\u00a0\u00bb. L\u2019\u00e9lu avait plus t\u00f4t rapport\u00e9 que 350\u00a0000\u00a0foyers de Kiev \u00e9taient priv\u00e9s d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 lundi matin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/61cda30_77c7532240124ac4b32f6dc962a9b7ed-77c7532240124ac4b32f6dc962a9b7ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"80\u00a0% de consommateurs priv\u00e9s d\u2019eau \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-10-31T10:56:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-confirme-avoir-frappe-des-infrastructures-energetiques-des-centaines-de-localites-sont-privees-d-electricite_6147969_3210.html#712106","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-confirme-avoir-frappe-des-infrastructures-energetiques-des-centaines-de-localites-sont-privees-d-electricite_6147969_3210.html","datePublished":"2022-10-31T09:44:01+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nPeut-on s'attendre \u00e0 ce que Lula reste sur la ligne neutre du Br\u00e9sil vis \u00e0 vis de la Guerre en Ukraine ou sur une condamnation ou un soutien de la Russie ?    Hello          Bonjour,          D\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par Moscou, \u00e0 la fin de f\u00e9vrier, le pr\u00e9sident br\u00e9silien, Jair Bolsonaro, avait effectivement pris soin de ne pas condamner la d\u00e9cision de Vladimir Poutine, d\u00e9clarant que son pays allait \u00ab\u00a0continuer dans la neutralit\u00e9\u00a0\u00bb et n\u2019allait pas \u00ab\u00a0prendre parti\u00a0\u00bb.          A gauche, si tous condamnent l\u2019invasion, les leaders se contentent le plus souvent de renvoyer dos \u00e0 dos les protagonistes, insistant sur la responsabilit\u00e9 de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN), s\u2019opposant \u00e0 toute sanction et \u00e9vitant de critiquer publiquement Vladimir Poutine ou m\u00eame d\u2019adresser des messages de solidarit\u00e9 au peuple ukrainien.          Au d\u00e9but de mai, Lula avait m\u00eame affirm\u00e9, dans un entretien au magazine am\u00e9ricain Time, que le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, \u00e9tait \u00ab\u00a0aussi responsable\u00a0\u00bb du conflit dans son pays que son homologue russe. Le vainqueur de la pr\u00e9sidentielle br\u00e9silienne avait \u00e9galement jug\u00e9 le comportement de M.\u00a0Zelensky \u00ab\u00a0bizarre\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0On dirait qu\u2019il fait partie d\u2019un spectacle. Il est \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 matin, midi et soir. (\u2026) Il devrait \u00eatre \u00e0 la table des n\u00e9gociations.\u00a0\u00bb L\u2019ic\u00f4ne de la gauche br\u00e9silienne avait accus\u00e9, par ailleurs, les puissances occidentales d\u2019\u00ab\u00a0inciter \u00e0 la haine contre Poutine\u00a0\u00bb.          On ne peut pas pr\u00e9voir la politique de Lula \u2013 il ne s\u2019est pas exprim\u00e9 sur ce qu\u2019il comptait faire pr\u00e9cis\u00e9ment une fois \u00e9lu \u2013 mais ses pr\u00e9c\u00e9dentes d\u00e9clarations ne semblent clairement pas indiquer la mise en place d\u2019une politique de soutien \u00e0 l\u2019Ukraine.             Lire aussi :     Lula et la gauche br\u00e9silienne cultivent l\u2019ambigu\u00eft\u00e9 sur la guerre en Ukraine          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/61cda30_77c7532240124ac4b32f6dc962a9b7ed-77c7532240124ac4b32f6dc962a9b7ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les navires qui s\u00e9curisent le transport des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes n\u2019o...","dateModified":"2022-10-31T09:47:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-confirme-avoir-frappe-des-infrastructures-energetiques-des-centaines-de-localites-sont-privees-d-electricite_6147969_3210.html#711959","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-confirme-avoir-frappe-des-infrastructures-energetiques-des-centaines-de-localites-sont-privees-d-electricite_6147969_3210.html","datePublished":"2022-10-31T09:23:50+00:00","articleBody":"     Dans son bulletin d\u2019information sur la guerre en Ukraine, publi\u00e9 ce matin\u00a0sur Twitter, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense du Royaume-Uni confirme le \u00ab\u00a0mauvais \u00e9quipement\u00a0\u00bb de la plupart des r\u00e9servistes russes mobilis\u00e9s sur le front depuis la mi-octobre. \u00ab\u00a0Les images [accessibles en] open source sugg\u00e8rent que les fusils qui [leur] ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9livr\u00e9s sont g\u00e9n\u00e9ralement des AKM, une arme introduite pour la premi\u00e8re fois en\u00a01959, d\u00e9veloppent les Britanniques. Beaucoup sont probablement dans un \u00e9tat \u00e0 peine utilisable \u00e0 la suite d\u2019un mauvais stockage.\u00a0\u00bb          Un mat\u00e9riel vieux et potentiellement d\u00e9fectueux qui pourrait directement affecter la strat\u00e9gie russe sur le front, ajoute le minist\u00e8re\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019int\u00e9gration des r\u00e9servistes avec des soldats sous contrat et des anciens combattants en Ukraine signifiera que les logisticiens russes devront pousser deux types de munitions d\u2019armes l\u00e9g\u00e8res vers les positions de premi\u00e8re ligne, plut\u00f4t qu\u2019un seul. Cela compliquera probablement davantage les syst\u00e8mes logistiques d\u00e9j\u00e0 tendus de la Russie.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/61cda30_77c7532240124ac4b32f6dc962a9b7ed-77c7532240124ac4b32f6dc962a9b7ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique confirme le \u00ab\u00a0mauvais \u00e9quipement\u00a0\u00bb des r\u00e9servistes russes","dateModified":"2022-10-31T09:25:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-confirme-avoir-frappe-des-infrastructures-energetiques-des-centaines-de-localites-sont-privees-d-electricite_6147969_3210.html#712071","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-confirme-avoir-frappe-des-infrastructures-energetiques-des-centaines-de-localites-sont-privees-d-electricite_6147969_3210.html","datePublished":"2022-10-31T09:00:49+00:00","articleBody":"     Dimanche, au lendemain de la d\u00e9cision russe de suspendre l\u2019accord sur le transport de c\u00e9r\u00e9ales, la Pologne assurait travailler \u00ab\u00a0avec ses partenaires europ\u00e9ens\u00a0\u00bb \u00e0 \u00ab\u00a0aider les Ukrainiens\u00a0\u00bb. Une initiative confirm\u00e9e lundi par Marc Fesneau. Le ministre de l\u2019agriculture a expliqu\u00e9 sur RMC que l\u2019objectif des Europ\u00e9ens \u00e9tait de \u00ab\u00a0faire en sorte que si \u00e7a ne peut pas passer par la mer Noire, \u00e7a passe par les voies terrestres\u00a0[\u2026] pour que ceux qui ont besoin de c\u00e9r\u00e9ales puissent en avoir \u00e0 des prix qui soient raisonnables\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Ce qu\u2019on va faire, c\u2019est continuer \u00e0 activer un dispositif qui ne nous mette pas dans la main et dans la bonne volont\u00e9 (en l\u2019occurrence, la mauvaise volont\u00e9) de Vladimir Poutine, qui ouvre et qui ferme la mer Noire au gr\u00e9 de son humeur ou au gr\u00e9 de ses int\u00e9r\u00eats g\u00e9opolitiques\u00a0\u00bb, a d\u00e9velopp\u00e9 M.\u00a0Fesneau. Cette position s\u2019inscrit dans le sillage d\u2019un accord de coop\u00e9ration sign\u00e9 \u00e0 la mi-septembre entre\u00a0la France et\u00a0la\u00a0Roumanie afin de faciliter les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes par voie terrestre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/61cda30_77c7532240124ac4b32f6dc962a9b7ed-77c7532240124ac4b32f6dc962a9b7ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France veut renforcer les exportations de c\u00e9r\u00e9ales par voie terrestre","dateModified":"2022-10-31T09:15:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-confirme-avoir-frappe-des-infrastructures-energetiques-des-centaines-de-localites-sont-privees-d-electricite_6147969_3210.html#712046","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-confirme-avoir-frappe-des-infrastructures-energetiques-des-centaines-de-localites-sont-privees-d-electricite_6147969_3210.html","datePublished":"2022-10-31T08:48:33+00:00","articleBody":"     Douze cargos ont quitt\u00e9 les ports ukrainiens lundi, selon le ministre des infrastructures d\u2019Ukraine. Et ce, malgr\u00e9 la d\u00e9cision de la Russie, samedi, de suspendre l\u2019application de l\u2019accord sur le transport de c\u00e9r\u00e9ales, conclu sous l\u2019\u00e9gide des Nations unies (ONU) et de la Turquie. \u00ab\u00a0Les d\u00e9l\u00e9gations de l\u2019ONU et de la Turquie fournissent dix \u00e9quipes d\u2019inspection pour inspecter 40\u00a0navires visant \u00e0 r\u00e9aliser l\u2019initiative c\u00e9r\u00e9ali\u00e8re de la mer Noire, pr\u00e9cise Olexandr Kubrakov sur Twitter.\u00a0Ce plan d\u2019inspection a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 par la d\u00e9l\u00e9gation ukrainienne.\u00a0La d\u00e9l\u00e9gation russe a \u00e9t\u00e9 inform\u00e9e.\u00a0\u00bb          Lundi, le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, a assur\u00e9 que son pays \u00e9tait \u00ab\u00a0r\u00e9solu \u00e0 poursuivre ses efforts\u00a0\u00bb et \u00e0 d\u00e9fendre l\u2019accord sur les c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, \u00ab\u00a0malgr\u00e9 les h\u00e9sitations russes\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Bien que la Russie se montre h\u00e9sitante parce que les m\u00eames facilit\u00e9s ne lui ont pas \u00e9t\u00e9 offertes [qu\u2019\u00e0 l\u2019Ukraine], nous sommes r\u00e9solus \u00e0 poursuivre nos efforts au service de l\u2019humanit\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident turc, l\u2019un des garants de l\u2019accord sign\u00e9 le 19\u00a0juillet \u00e0 Istanbul.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/61cda30_77c7532240124ac4b32f6dc962a9b7ed-77c7532240124ac4b32f6dc962a9b7ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Douze cargos ont quitt\u00e9 les ports ukrainiens ","dateModified":"2022-10-31T08:51:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-confirme-avoir-frappe-des-infrastructures-energetiques-des-centaines-de-localites-sont-privees-d-electricite_6147969_3210.html#712042","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-confirme-avoir-frappe-des-infrastructures-energetiques-des-centaines-de-localites-sont-privees-d-electricite_6147969_3210.html","datePublished":"2022-10-31T08:36:07+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e de l\u2019air ukrainienne rapporte sur Telegram que \u00ab\u00a0plus de 50 missiles de croisi\u00e8re\u00a0\u00bb ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9s par la Russie lundi matin sur l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Les terroristes russes ont, une fois de plus, lanc\u00e9 une attaque massive contre des installations du syst\u00e8me \u00e9nerg\u00e9tique dans un certain nombre de r\u00e9gions\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 un conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne, Kirill Timoshenko.          A Kiev, au moins cinq explosions ont \u00e9t\u00e9 entendues t\u00f4t lundi par des journalistes de l\u2019Agence France-Presse. \u00ab\u00a0Une partie de Kiev est sans \u00e9lectricit\u00e9 et dans certaines zones sans eau, \u00e0 la suite des frappes russes\u00a0\u00bb, a rapidement confirm\u00e9 le maire de la ville, Vitali Klitschko, sur Telegram. \u00ab\u00a0Des \u00e9lectriciens travaillent \u00e0 r\u00e9tablir l\u2019approvisionnement en \u00e9lectricit\u00e9 sur une installation endommag\u00e9e qui alimente environ 350\u00a0000 appartements \u00e0 Kiev\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.          Ces nouvelles frappes massives interviennent apr\u00e8s l\u2019annonce ce week-end par Moscou de suspendre sa participation \u00e0 l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, vitales pour l\u2019approvisionnement alimentaire mondial.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/61cda30_77c7532240124ac4b32f6dc962a9b7ed-77c7532240124ac4b32f6dc962a9b7ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Plus de 50 missiles de croisi\u00e8re\u00a0\u00bb lanc\u00e9s sur l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-10-31T08:42:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-confirme-avoir-frappe-des-infrastructures-energetiques-des-centaines-de-localites-sont-privees-d-electricite_6147969_3210.html#712032","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-confirme-avoir-frappe-des-infrastructures-energetiques-des-centaines-de-localites-sont-privees-d-electricite_6147969_3210.html","datePublished":"2022-10-31T08:18:51+00:00","articleBody":"     Maksym Kozytsky, gouverneur de Lviv, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, explique lundi matin sur Telegram qu\u2019un \u00ab\u00a0programme de panne d\u2019\u00e9lectricit\u00e9\u00a0\u00bb sera introduit dans sa r\u00e9gion \u00ab\u00a0et dans toute l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb. Objectif\u00a0: limiter la consommation d\u2019\u00e9nergie pour anticiper les \u00e9ventuelles p\u00e9nuries. Les consommateurs seraient ainsi r\u00e9partis en trois groupes, chacun ayant un horaire d\u2019interruption de courant. \u00ab\u00a0De plus, en raison des attaques contre des infrastructures critiques, auxquelles l\u2019Etat terroriste a eu recours aujourd\u2019hui, des coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 d\u2019urgence sont introduites en Ukraine\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise M.\u00a0Kozytsky.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/61cda30_77c7532240124ac4b32f6dc962a9b7ed-77c7532240124ac4b32f6dc962a9b7ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine met en place un \u00ab\u00a0programme de panne d\u2019\u00e9lectricit\u00e9\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-31T08:22:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-confirme-avoir-frappe-des-infrastructures-energetiques-des-centaines-de-localites-sont-privees-d-electricite_6147969_3210.html#711974","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-confirme-avoir-frappe-des-infrastructures-energetiques-des-centaines-de-localites-sont-privees-d-electricite_6147969_3210.html","datePublished":"2022-10-31T07:41:55+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Une attaque massive\u00a0\u00bb russe \u00e9tait en cours lundi matin contre des installations \u00e9nerg\u00e9tiques dans plusieurs r\u00e9gions d\u2019Ukraine, a d\u00e9plor\u00e9 la pr\u00e9sidence ukrainienne. Des frappes organis\u00e9es deux jours apr\u00e8s une attaque de la flotte russe en Crim\u00e9e, que Moscou a imput\u00e9e \u00e0 Kiev avec l\u2019aide de Londres, et invoqu\u00e9e pour justifier sa suspension de l\u2019accord sur le transport de c\u00e9r\u00e9ales.          \u00ab\u00a0Les terroristes russes ont, une fois de plus, lanc\u00e9 une attaque massive contre des installations du syst\u00e8me \u00e9nerg\u00e9tique dans un certain nombre de r\u00e9gions\u00a0\u00bb, a rapport\u00e9 un conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne, Kirill Timoshenko. \u00ab\u00a0Certains des missiles ont \u00e9t\u00e9 abattus par la d\u00e9fense antia\u00e9rienne, tandis que d\u2019autres ont atteint leur cible\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          A Kiev, le maire, Vitali Klitschko, a \u00e9crit sur le r\u00e9seau Telegram que des ing\u00e9nieurs travaillaient d\u00e9j\u00e0 \u00e0 r\u00e9tablir l\u2019approvisionnement en \u00e9lectricit\u00e9, perturb\u00e9 apr\u00e8s qu\u2019\u00ab\u00a0une installation \u00e9nerg\u00e9tique qui alimente environ 350\u00a0000\u00a0appartements\u00a0\u00bb a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9e. \u00ab\u00a0Au lieu de combattre sur le champ de bataille, la Russie combat des civils, a tanc\u00e9 sur Twitter Dmytro Kuleba, ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien. Ne justifiez pas ces attaques en les qualifiant de \u201cr\u00e9ponse\u201d. La Russie le fait parce qu\u2019elle a encore les missiles et la volont\u00e9 de tuer les Ukrainiens.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/61cda30_77c7532240124ac4b32f6dc962a9b7ed-77c7532240124ac4b32f6dc962a9b7ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Attaque massive\u00a0\u00bb contre des installations \u00e9nerg\u00e9tiques","dateModified":"2022-10-31T07:54:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-confirme-avoir-frappe-des-infrastructures-energetiques-des-centaines-de-localites-sont-privees-d-electricite_6147969_3210.html#711962","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-confirme-avoir-frappe-des-infrastructures-energetiques-des-centaines-de-localites-sont-privees-d-electricite_6147969_3210.html","datePublished":"2022-10-31T07:32:08+00:00","articleBody":"     Deux cargos charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales ont quitt\u00e9 lundi les ports ukrainiens et emprunt\u00e9 le corridor maritime humanitaire \u00e0 destination de la Turquie, selon le site sp\u00e9cialis\u00e9 Marine Traffic. Ces mouvements interviennent en d\u00e9pit de la suspension samedi par la Russie de l\u2019accord sur le transport de denr\u00e9es alimentaires, conclu en juillet sous l\u2019\u00e9gide de l\u2019ONU et de la Turquie. Une d\u00e9cision par Moscou apr\u00e8s l\u2019attaque d\u2019une partie de sa flotte en Crim\u00e9e, qu\u2019elle attribue \u00e0 l\u2019Ukraine et au Royaume-Uni. Et plus pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 des drones ayant emprunt\u00e9 le \u00ab\u00a0corridor des c\u00e9r\u00e9ales\u00a0\u00bb.          Douze cargos doivent quitter lundi les ports d\u2019Ukraine, et quatre autres se diriger vers eux, dont l\u2019un, sous pavillon turc, a d\u00e9j\u00e0 pris la mer, a pr\u00e9cis\u00e9 le Centre de coordination conjointe (JCC), charg\u00e9 de superviser l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes via la mer Noire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/61cda30_77c7532240124ac4b32f6dc962a9b7ed-77c7532240124ac4b32f6dc962a9b7ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux cargos charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales ont quitt\u00e9 les ports ukrainiens","dateModified":"2022-10-31T07:36:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-confirme-avoir-frappe-des-infrastructures-energetiques-des-centaines-de-localites-sont-privees-d-electricite_6147969_3210.html#711900","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-confirme-avoir-frappe-des-infrastructures-energetiques-des-centaines-de-localites-sont-privees-d-electricite_6147969_3210.html","datePublished":"2022-10-31T06:34:54+00:00","articleBody":"     Au moins cinq explosions ont \u00e9t\u00e9 entendues par des journalistes de l\u2019Agence France-Presse \u00e0 Kiev entre\u00a07\u00a0heures et\u00a07\u00a0h\u00a020 (heure \u00e0 Paris) lundi, trois jours apr\u00e8s une attaque de la flotte russe en Crim\u00e9e, que Moscou a imput\u00e9e \u00e0 l\u2019Ukraine avec l\u2019aide de Londres. Le maire de la ville, Vitali Klitschko, a rapport\u00e9 sur le r\u00e9seau social Telegram que des quartiers de Kiev \u00e9taient priv\u00e9s d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et certaines zones coup\u00e9es du r\u00e9seau d\u2019approvisionnement en eau.          Au m\u00eame moment, Anton Gerashchenko, conseiller du ministre de l\u2019int\u00e9rieur ukrainien, \u00e9voque sur Twitter \u00ab\u00a040\u00a0missiles de croisi\u00e8re russes sur l\u2019Ukraine\u00a0ce matin\u00a0\u00bb. La capitale avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9e les 10 et 17\u00a0octobre, notamment par des drones russes de fabrication iranienne.\u00a0Des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques avaient \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es, entra\u00eenant des coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 ces derniers jours.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/61cda30_77c7532240124ac4b32f6dc962a9b7ed-77c7532240124ac4b32f6dc962a9b7ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des explosions entendues \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-10-31T06:52:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-confirme-avoir-frappe-des-infrastructures-energetiques-des-centaines-de-localites-sont-privees-d-electricite_6147969_3210.html#711873","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-confirme-avoir-frappe-des-infrastructures-energetiques-des-centaines-de-localites-sont-privees-d-electricite_6147969_3210.html","datePublished":"2022-10-31T05:05:02+00:00","articleBody":"      L\u2019Ukraine a d\u00e9nonc\u00e9 dimanche des exportations de c\u00e9r\u00e9ales devenues \u00ab\u00a0impossibles\u00a0\u00bb du fait du blocus russe r\u00e9instaur\u00e9 par la Russie apr\u00e8s sa sortie, la veille, de l\u2019accord permettant leur acheminement, apr\u00e8s une attaque sur sa flotte en Crim\u00e9e.          L\u2019arm\u00e9e russe a assur\u00e9 dimanche que cette attaque men\u00e9e \u00e0 l\u2019aide de drones a\u00e9riens et marins et qui a touch\u00e9 au moins un navire militaire russe dans la baie de S\u00e9bastopol avait notamment utilis\u00e9 la zone s\u00e9curis\u00e9e vou\u00e9e au transport des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes.          Kiev a d\u00e9nonc\u00e9 samedi un \u00ab\u00a0faux pr\u00e9texte\u00a0\u00bb et appel\u00e9 la communaut\u00e9 internationale \u00e0 faire pression pour que Moscou \u00ab\u00a0respecte de nouveau ses obligations\u00a0\u00bb. Londres a d\u00e9menti toute responsabilit\u00e9 dans l\u2019attaque en Crim\u00e9e, et Washington et l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) ont condamn\u00e9 le retrait russe de cet accord essentiel pour l\u2019approvisionnement alimentaire mondial, conclu en juillet sous \u00e9gide des Nations unies (ONU) et de la Turquie.          L\u2019ONU a appel\u00e9 dimanche \u00e0 pr\u00e9server l\u2019accord. Antonio Guterres, s\u2019est dit \u00ab\u00a0profond\u00e9ment pr\u00e9occup\u00e9\u00a0\u00bb et a engag\u00e9 d\u2019\u00ab\u00a0intenses consultations\u00a0\u00bb afin que la Russie revienne sur sa d\u00e9cision. Le Centre de coordination conjointe charg\u00e9 de superviser cet accord a confirm\u00e9 qu\u2019aucun mouvement de cargo n\u2019avait \u00e9t\u00e9 valid\u00e9 dimanche.          Moscou a assur\u00e9 \u00eatre pr\u00eat \u00e0 remplacer les exportations ukrainiennes avec les siennes pour les pays pauvres et offert de leur donner gratuitement 500\u00a0000\u00a0tonnes de c\u00e9r\u00e9ales dans les prochains mois.          Sur le front, les combats et bombardements se sont poursuivis avec au moins 10\u00a0morts et 13\u00a0bless\u00e9s parmi les civils ces derni\u00e8res vingt-quatre\u00a0heures, selon le bilan de la pr\u00e9sidence.          L\u2019arm\u00e9e russe a, elle, assur\u00e9 avoir men\u00e9 une frappe sur un centre d\u2019entra\u00eenement des services sp\u00e9ciaux ukrainiens \u00e0 Otchakiv, dans la r\u00e9gion de Mykola\u00efv, dans le Sud. Moscou a assur\u00e9 samedi que c\u2019est \u00e0 Otchakiv qu\u2019avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9e l\u2019attaque de sa flotte en Crim\u00e9e avec l\u2019aide d\u2019experts britanniques.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/61cda30_77c7532240124ac4b32f6dc962a9b7ed-77c7532240124ac4b32f6dc962a9b7ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 l\u2019aube lundi 31 octobre","dateModified":"2022-10-31T07:01:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-confirme-avoir-frappe-des-infrastructures-energetiques-des-centaines-de-localites-sont-privees-d-electricite_6147969_3210.html#711871","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-confirme-avoir-frappe-des-infrastructures-energetiques-des-centaines-de-localites-sont-privees-d-electricite_6147969_3210.html","datePublished":"2022-10-31T04:55:00+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver le live d\u2019hier en cliquant sur\u00a0ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/61cda30_77c7532240124ac4b32f6dc962a9b7ed-77c7532240124ac4b32f6dc962a9b7ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-10-31T04:55:00+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/0/0/6000/4000/1342/894/3/0/61cda30_77c7532240124ac4b32f6dc962a9b7ed-77c7532240124ac4b32f6dc962a9b7ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/10/31/18-8">
<filnamedate="20221031"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221031"><AAMMJJHH="2022103118">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ Depuis plusieurs années, l’Afrique de l’Ouest est devenue une zone de transit pour les drogues produites en Amérique latine et destinées à l’Europe.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Brésil    Guerre en Ukraine    Inflation    Crise énergétique    Climat    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Royaume-Uni    Réforme des retraites    Coupe du monde 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Renault-Nissan : cette perte potentielle qu’il faut cacher                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le défaut d’information environnementale du CSE peut-il annuler des licenciements économiques ?   Francis Kessler Maître de conférences à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Bruno Alomar : « La question de la protection des données constitue une saga au long cours »   Bruno Alomar Directeur général du cabinet New Horizon Partners                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Inde : les images de l’effondrement du pont de Morbi, qui a fait au moins 132 morts                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Elu président du Brésil, Lula promet de s’engager pour un peuple qui « a trop souffert »                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Un soulagement planétaire après l’élection de Lula au Brésil                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Elon Musk, Bill Gates... « Il faut imaginer des moyens de contrôler la propension de milliardaires à se substituer aux Etats »   Philippe Bernard                     Enquête  Article réservé à nos abonnés De la mort digne à la fin de vie, une histoire de l’agonie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La France doit agir comme le meilleur allié de l’Ukraine »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         M le mag  Article réservé à nos abonnés Dean Tavoularis, un monument des décors de cinéma                   Disparitions Le chercheur et activiste américain Mike Davis est mort                   Culture « Shocking Schiaparelli, histoire d’une visionnaire de la mode », sur France 5 : une créatrice culottée et avant-gardiste                   Musiques  Article réservé à nos abonnés Bashung, Cut Killer, Hendrix, Oxmo Puccino… Nos conseils de livres sur la musique                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment le soutien-gorge se métamorphose, alors que de plus en plus de femmes veulent s’en passer                   Le Goût du Monde Objet écolo : la passoire en bambou                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Gand                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Le Monde Afrique        Sénégal             Au Sénégal, saisie record de 300 kg de cocaïne venant du Mali      Depuis plusieurs années, l’Afrique de l’Ouest est devenue une zone de transit pour les drogues produites en Amérique latine et destinées à l’Europe.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h27, mis à jour à 15h27    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Trois cents kilogrammes de cocaïne, d’une valeur de près de 37 millions d’euros, ont été saisis au Sénégal dans un camion frigorifique en provenance du Mali voisin, a annoncé la direction générale des douanes du pays. « Il s’agit de la plus grosse saisie de cocaïne par voie terrestre jamais réalisée par les douanes sénégalaises », indique-t-elle dans un communiqué publié dimanche soir 30 octobre.            Depuis plusieurs années, l’Afrique de l’Ouest est devenue une zone de transit pour les drogues produites en Amérique latine et destinées à l’Europe. La saisie a eu lieu samedi à Kidira, une localité à la frontière malienne. « La marchandise prohibée se trouvait dans une cachette aménagée d’un camion frigorifique immatriculé au Mali et en partance pour Dakar », précise le communiqué.            D’une valeur de près de 37 millions d’euros            Les deux conducteurs du camion ont été appréhendés après la saisie de la marchandise d’une valeur de 24 milliards de francs CFA (près de 37 millions d’euros), selon la même source. Des devises – dollars, francs CFA, francs guinéens, leones et ouguillas (monnaies sierra-léonaise et mauritanienne) – ont été également saisies sur les deux convoyeurs.                 Le Mali, pays sans ouverture sur la mer, fait venir et envoie nombre de ses marchandises par le port de Dakar. Plusieurs dizaines de camions traversent chaque jour la frontière pour transporter des produits par le Sénégal.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  De Louga au Sénégal à Paris, sur la route du trafic de crack                   Longtemps considérée comme une simple zone de transit, l’Afrique de l’Ouest et centrale est aussi devenue une région de forte consommation de drogues, selon un rapport de l’Office des Nations unies contre la drogue et le crime (ONUDC) publié en juin.            L’ONUDC précise qu’« entre 2019 et 2022 (…) au moins 57 tonnes de cocaïne ont été saisies en Afrique de l’Ouest ou en route vers cette région, principalement au Cap-Vert (16,6 tonnes), au Sénégal (4,7 tonnes), au Bénin (3,9 tonnes), en Côte d’Ivoire (3,5 tonnes), en Gambie (3 tonnes) et en Guinée-Bissau (2,7 tonnes) ».              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 2 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Climat : la prise de conscience  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/10/31/au-senegal-saisie-record-de-300-kg-de-cocaine-venant-du-mali_6148031_3212.html"},"headline":"Au S\u00e9n\u00e9gal, saisie record de 300\u00a0kg de coca\u00efne venant du Mali","dateCreated":"2022-10-31T15:27:06+01:00","datePublished":"2022-10-31T15:27:06+01:00","dateModified":"2022-10-31T15:27:50+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","S\u00e9n\u00e9gal"],"keywords":["International","Le Monde Afrique","Mali","S\u00e9n\u00e9gal"],"description":"Depuis plusieurs ann\u00e9es, l\u2019Afrique de l\u2019Ouest est devenue une zone de transit pour les drogues produites en Am\u00e9rique latine et destin\u00e9es \u00e0 l\u2019Europe.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/171/0/1024/512/1342/671/60/0/7241df8_1667226322095-000-par1447091.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"S\u00e9n\u00e9gal","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/senegal/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/31/18-9">
<filnamedate="20221031"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221031"><AAMMJJHH="2022103118">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ Cinq cents personnes participaient à la fête de Divali, la fête des lumières, sur le pont de Morbi avant la catastrophe, selon les autorités.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Brésil    Guerre en Ukraine    Inflation    Crise énergétique    Climat    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Royaume-Uni    Réforme des retraites    Coupe du monde 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Renault-Nissan : cette perte potentielle qu’il faut cacher                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le défaut d’information environnementale du CSE peut-il annuler des licenciements économiques ?   Francis Kessler Maître de conférences à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Bruno Alomar : « La question de la protection des données constitue une saga au long cours »   Bruno Alomar Directeur général du cabinet New Horizon Partners                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Inde : les images de l’effondrement du pont de Morbi, qui a fait au moins 132 morts                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Elu président du Brésil, Lula promet de s’engager pour un peuple qui « a trop souffert »                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Un soulagement planétaire après l’élection de Lula au Brésil                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Elon Musk, Bill Gates... « Il faut imaginer des moyens de contrôler la propension de milliardaires à se substituer aux Etats »   Philippe Bernard                     Enquête  Article réservé à nos abonnés De la mort digne à la fin de vie, une histoire de l’agonie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La France doit agir comme le meilleur allié de l’Ukraine »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         M le mag  Article réservé à nos abonnés Dean Tavoularis, un monument des décors de cinéma                   Disparitions Le chercheur et activiste américain Mike Davis est mort                   Culture « Shocking Schiaparelli, histoire d’une visionnaire de la mode », sur France 5 : une créatrice culottée et avant-gardiste                   Musiques  Article réservé à nos abonnés Bashung, Cut Killer, Hendrix, Oxmo Puccino… Nos conseils de livres sur la musique                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment le soutien-gorge se métamorphose, alors que de plus en plus de femmes veulent s’en passer                   Le Goût du Monde Objet écolo : la passoire en bambou                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Gand                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                          International       Inde             Effondrement d’un pont en Inde : au moins 137 morts, neuf personnes arrêtées pour homicides involontaires      Cinq cents personnes participaient à la fête de Divali, la fête des lumières, sur le pont de Morbi avant la catastrophe, selon les autorités.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h23, mis à jour à 15h30    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                         En Inde, le bilan s’alourdit après l’effondrement d’un pont suspendu dans l’Etat indien du Gujarat. Au moins 137 personnes sont mortes dans la soirée du dimanche 30 octobre, a annoncé lundi le chef de la police locale, P. Dekavadiya – un bilan précédent faisait état de 130 morts.            Neuf personnes ont par ailleurs été arrêtées lundi en relation avec l’effondrement de ce pont situé dans la ville de Morbi, à environ 200 kilomètres à l’ouest d’Ahmedabad, la principale ville de l’Etat du Gujarat. Ces neuf personnes sont toutes associées à une entreprise qui assurait des travaux de rénovation du pont. Elles font désormais l’objet d’une enquête pour homicides involontaires, a déclaré l’officier de police Ashok Kumar Yadav dans un communiqué, et une plainte contre X a été déposée.                 Les autorités ont évalué à 500 le nombre de personnes, dont des enfants, qui célébraient les fêtes de Divali sur cet ouvrage datant de l’époque coloniale, lorsque les câbles le soutenant ont cédé peu après la tombée de la nuit. Selon le chef de la police locale, une cinquantaine d’enfants font partie des victimes, le plus jeune était un petit garçon de 2 ans. Un homme politique local, Kalyanji Kundariya, a dit à la presse avoir perdu douze membres de sa famille dans la catastrophe, dont cinq enfants. Le chef de la police de Morbi, P. Dekavadiya, a précisé à l’Agence France-Presse que plus de 130 personnes avaient été secourues. Au moins quinze blessés sont hospitalisés.                           Des membres du Congrès indien de la jeunesse participent à une veillée à New Delhi le lundi 31 octobre 2022 en hommage aux victimes de l’effondrement d’un pont à Morbi.  SAJJAD HUSSAIN / AFP                 Des opérations de sauvetage toujours en cours            Le pont suspendu, long de 233 mètres, avait été construit en 1880 sur la rivière Machchhu avec des matériaux importés d’Angleterre, selon les médias locaux. Sandeepsinh Jhala, le chef de la municipalité de Morbi, a relevé qu’aucun certificat de conformité n’avait été délivré avant la réouverture au public, mercredi dernier, de cet ouvrage.            Le département du tourisme du Gujarat décrit le « grand pont suspendu » comme une « merveille artistique et technologique ». Selon des images de télésurveillance, la structure s’est balancée avant de céder, précipitant des dizaines de personnes dans la rivière.                Une opération de sauvetage avec des plongeurs, des embarcations et des dizaines de soldats était toujours en cours lundi.            Le premier ministre, Narendra Modi, qui se trouvait dans le Gujarat, dont il est originaire, s’est dit, sur Twitter, « profondément attristé par cette tragédie » et a annoncé des indemnisations pour les victimes. M. Modi, attendu sur place mardi, a également affirmé avoir « rarement ressenti autant de douleur dans sa vie ».            Le président russe, Vladimir Poutine, a adressé lundi ses condoléances aux familles des défunts, selon un communiqué du Kremlin. Le premier ministre japonais, Fumio Kishida, s’est dit « profondément attristé ». Le Népal, le Bhoutan et le Royaume-Uni ont également présenté leurs condoléances.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 2 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Climat : la prise de conscience  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/31/effondrement-d-un-pont-en-inde-au-moins-137-morts-neuf-personnes-arretees-pour-homicides-involontaires_6148030_3210.html"},"headline":"Effondrement d\u2019un pont en Inde\u00a0: au moins 137 morts, neuf personnes arr\u00eat\u00e9es pour homicides involontaires","dateCreated":"2022-10-31T15:23:44+01:00","datePublished":"2022-10-31T15:23:44+01:00","dateModified":"2022-10-31T15:30:02+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Inde"],"keywords":["Asie-Pacifique","Inde","International"],"description":"Cinq cents personnes participaient \u00e0 la f\u00eate de Divali, la f\u00eate des lumi\u00e8res, sur le pont de Morbi avant la catastrophe, selon les autorit\u00e9s.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/503/0/6036/3018/1342/671/60/0/880e784_5606538-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Inde","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/inde/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/31/18-10">
<filnamedate="20221031"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221031"><AAMMJJHH="2022103118">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ Le candidat de gauche a remporté la présidentielle d’une courte tête face au président sortant d’extrême droite, qui ne s’est toujours pas manifesté pour reconnaître sa défaite. Notre correspondant au Brésil, Bruno Meyerfeld, a répondu à vos questions.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ Pouvez-vous rappeler le taux de participation  ? A-t-il évolué par rapport au premier tour ? Aux dernières élections présidentielles ?    Luette         Bonjour Luette,          Finalement, l’abstention a terminé en baisse par rapport au premier tour, à 20,59 %. C’est beaucoup pour un pays où le vote est obligatoire de 18 à 70 ans. Mais c’est une bonne nouvelle, si l’on considère les événements survenus durant la journée du 30 octobre. Il apparaît désormais clairement que la police fédérale des routes (PRF) a mené des opérations coordonnées afin d’empêcher aux électeurs de Lula du Nordeste de se rendre aux urnes, établissant barrages et contrôles sur certains axes et créant, par endroits, des ralentissements considérables.                              15:38      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                           Lula disposera-t-il d’une majorité pour déployer son programme, ou sera-t-il un président paralysé par l’extrême droite ?    Bamboo         Bom dia, Bamboo,          c’est l’une des grandes questions, ce matin. Lula a promis de gros investissements sociaux, la protection de l’Amazonie, la « fin de la faim », etc. Cependant, le nouveau Congrès est dominé par les ultraconservateurs. A peine 20 % des députés sont issus de la coalition de Lula. Ce dernier devra donc nouer des alliances, en particulier avec les partis du « centrao », ce « gros centre », regroupement de petites formations opportunistes, sans idéologie. Passer un pacte avec ce groupe pourrait l’assurer d’une majorité, mais le forcerait à passer des accords contre nature avec des partis souvent poursuivis pour des affaires de corruption…        Bruno Meyerfeld (Rio de Janeiro, correspondant)            15:35      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                           Que pouvons-nous attendre comme réaction de la part du président déchu ? Un scénario à l’américaine ?    K         Salut K,          C’est la grande question ce matin au Brésil. Il a perdu, mais d’une très faible marge (2 millions de voix sur un collège électoral de 156 millions !), et est parvenu à faire élire 14 gouverneurs alliés (sur 27), autour de 200 élus à la Chambre des députés (c’est-à-dire 40 % du total). Il pourrait devenir un puissant leader de l’opposition. Souhaite-t-il jeter tout cela à la poubelle en tentant une fuite en avant et une contestation dans la rue, qui serait probablement vaine, ses plus proches alliés, comme le président de la Chambre des députés, Arthur Lira, ayant déjà reconnu la victoire de Lula ? Jair Bolsonaro ne s’est pas encore exprimé. On attend…                  Bruno Meyerfeld (Rio de Janeiro, correspondant)            15:32      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                           Bonjour Quand le nouveau président est il censé prendre le pouvoir ?    Paulita         Bonjour Paulita          Lula doit prendre le pouvoir le 1er janvier 2023, lors d’une cérémonie ultracodifiée à Brasilia… que nous couvrirons évidemment pour vous et pour Le Monde !        Bruno Meyerfeld (Rio de Janeiro, correspondant)            14:34      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Posez vos questions sur l’élection de Lula        Bonjour et bienvenue dans ce tchat.          Notre journaliste Bruno Meyerfeld, correspondant du Monde au Brésil, répondra à partir de 15 h 30 à vos questions, au lendemain de la victoire de Luiz Inacio Lula da Silva à la présidentielle.          En attendant, voici un peu de lecture :          De la prison à la présidence, un retour spectaculaire pour Lula, mais moins triomphal que prévu          La joie des partisans de Lula après la victoire sur le fil de leur champion face à Bolsonaro          L’éditorial du « Monde » : l’élection de Lula, un soulagement planétaire          Le camp de Bolsonaro s’empare de Sao Paulo                         Le contexte          Image de couverture :   CAIO GUATELLI / AFP          A sa libération de prison, Luiz Inacio Lula da Silva assurait vouloir « sauver » le Brésil du « projet de haine » de Jair Bolsonaro. Avec 50,9 % des voix, dimanche 30 octobre, contre 49,1 % pour le président sortant d’extrême droite, le « phénix du Brésil » a obtenu une victoire plus courte qu’annoncé – soit environ deux millions de voix sur 120 millions de votants.Le Brésil est suspendu à la réaction de son adversaire, Jair Bolsonaro, qui n’a toujours pas reconnu sa défaite. Un silence assourdissant qui laisse planer la menace d’une éventuelle contestation du résultat. La transition, qui au Brésil dure jusqu’au 1er janvier, date de l’intronisation du nouveau président à Brasilia, ne sera certainement pas une mince affaire.Lula hérite d’un pays violent et ultrapolarisé à l’issue de la campagne la plus brutale de l’histoire récente du Brésil. L’icône de la gauche sera confrontée à un Congrès qui lui est hostile. Après le vote d’hier, les bolsonaristes seront également majoritaires parmi les gouverneurs : ils détiennent 14 Etats sur 27, dont le bolsonariste  dans l’Etat de Sao Paulo, le plus peuplé et le plus riche du Brésil.Le gouvernement de Lula devra, par ailleurs, redonner des moyens aux organismes de surveillance de la déforestation en Amazonie, très affaiblis par les coupes de crédit, les démembrements et l’impunité totale de toutes sortes de trafiquants. Durant le premier mandat de Jair Bolsonaro, près de 40 000 km² de forêt ont été rasés en quatre ans, soit l’équivalent d’un pays comme la Suisse.Autre défi de taille pour Lula, qui devra financer les politiques sociales promises sans la croissance de ses précédents mandats : les finances de l’Etat brésilien ont été plombées après la distribution, à des fins électoralistes, de dizaines de milliards de reais d’aides par le président sortant.         Pour approfondir         Récit. Victoire de Lula : de la prison à la présidence, un retour spectaculaire mais moins triomphal que prévuEditorial. Election de Lula au Brésil : un soulagement planétaireReportage. La joie des partisans de Lula après la victoire sur le fil de leur champion face à BolsonaroReportage vidéo. « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/bresil-victoire-de-lula-silence-inquietant-de-bolsonaro-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148028_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/bresil-victoire-de-lula-silence-inquietant-de-bolsonaro-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148028_3210.html","coverageStartTime":"2022-10-31T15:51:26+00:00","coverageEndTime":"2022-10-31T15:51:27+00:00","headline":"Br\u00e9sil\u00a0: \u00ab\u00a0La courte victoire de Lula sonne comme un avertissement pour la gauche\u00a0\u00bb","description":"Le candidat de gauche a remport\u00e9 la pr\u00e9sidentielle d\u2019une courte t\u00eate face au pr\u00e9sident sortant d\u2019extr\u00eame droite, qui ne s\u2019est toujours pas manifest\u00e9 pour reconna\u00eetre sa d\u00e9faite. Notre correspondant au Br\u00e9sil, Bruno Meyerfeld, a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions.","articleSection":["International","Br\u00e9sil"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","Br\u00e9sil"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Brésil : « La courte victoire de Lula sonne comme un avertissement pour la gauche »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le candidat de gauche a remport\u00e9 la pr\u00e9sidentielle d\u2019une courte t\u00eate face au pr\u00e9sident sortant d\u2019extr\u00eame droite, qui ne s\u2019est toujours pas manifest\u00e9 pour reconna\u00eetre sa d\u00e9faite. Notre correspondant au Br\u00e9sil, Bruno Meyerfeld, a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/0/0/3497/2331/1342/894/3/0/941ab62_5604391-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-10-31T15:51:26+00:00"
,"endDate":"2022-10-31T15:51:27+00:00"
  Ce live tchat s\u2019ach\u00e8ve. Merci pour votre participation\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/291/0/3497/1748/1342/671/60/0/941ab62_5604391-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Br\u00e9sil\u00a0: \u00ab\u00a0La courte victoire de Lula sonne comme un avertissement pour la gauche\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-31T15:33:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/bresil-victoire-de-lula-silence-inquietant-de-bolsonaro-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148028_3210.html#712528","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/bresil-victoire-de-lula-silence-inquietant-de-bolsonaro-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148028_3210.html","datePublished":"2022-10-31T15:31:08+00:00","articleBody":"    Quelle est la position de Lula sur la guerre en Ukraine ?     Jesus Quintero         Hello Jesus Quintero,          Lula et la gauche br\u00e9silienne cultivent une ambigu\u00eft\u00e9 assez d\u00e9routante sur la guerre en Ukraine. Il n\u2019a jamais apport\u00e9 son soutien au peuple ukrainien et s\u2019oppose \u00e0 toute sanction contre la Russie. Dans une r\u00e9cente interview au Time, il a affirm\u00e9 que le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, \u00e9tait \u00ab\u00a0aussi responsable\u00a0\u00bb du conflit.  \u00ab\u00a0Si on encourage Zelensky, lui-m\u00eame pense qu\u2019il est le meilleur. En fait, nous devrions lui dire s\u00e9rieusement\u00a0: \u201cTu es un bon humoriste, mais on ne va pas faire une guerre pour que tu puisses te donner en spectacle\u201d\u00a0\u00bb, a \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9 Lula, qui estime que la guerre pourrait \u00eatre facilement r\u00e9solue au Br\u00e9sil, \u00ab\u00a0\u00e0 table, en prenant une bi\u00e8re\u00a0\u00bb. En coulisse, les cadres du Parti des travailleurs reprennent all\u00e8grement la rh\u00e9torique de Poutine, torpillant l\u2019OTAN et allant jusqu\u2019\u00e0 affirmer que le gouvernement de Kiev serait proche des nazis\u2026 La gauche br\u00e9silienne demeure marqu\u00e9e par l\u2019anti-imp\u00e9rialisme, m\u00e9lange d\u2019antiam\u00e9ricanisme radical et de tiers-mondisme un peu dat\u00e9. Nous avons consacr\u00e9 des articles \u00e0 la question, qui sont \u00e0 retrouver sur le site du Monde.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/291/0/3497/1748/1342/671/60/0/941ab62_5604391-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Br\u00e9sil\u00a0: \u00ab\u00a0La courte victoire de Lula sonne comme un avertissement pour la gauche\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-31T15:37:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/bresil-victoire-de-lula-silence-inquietant-de-bolsonaro-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148028_3210.html#712526","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/bresil-victoire-de-lula-silence-inquietant-de-bolsonaro-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148028_3210.html","datePublished":"2022-10-31T15:26:12+00:00","articleBody":"              Quels sont les moyens l\u00e9gaux de contestation de l'\u00e9lection que pourrait exercer Bolsonaro ? Une institution ind\u00e9pendante serait-elle amen\u00e9e \u00e0 trancher et si uoi dans quel d\u00e9lai ? Existe-t-il des exemples historiques ?    Francisco         Bonjour,Francisco,          Bolsonaro peut d\u00e9poser un recours devant le Tribunal sup\u00e9rieur \u00e9lectoral, le TSE, mais cela peut prendre plusieurs ann\u00e9es avant d\u2019\u00eatre jug\u00e9. C\u2019est une option, mais qui a peu de chances d\u2019\u00eatre payante et seulement \u00e0 tr\u00e8s long terme\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/291/0/3497/1748/1342/671/60/0/941ab62_5604391-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Br\u00e9sil\u00a0: \u00ab\u00a0La courte victoire de Lula sonne comme un avertissement pour la gauche\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-31T15:31:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/bresil-victoire-de-lula-silence-inquietant-de-bolsonaro-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148028_3210.html#712521","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/bresil-victoire-de-lula-silence-inquietant-de-bolsonaro-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148028_3210.html","datePublished":"2022-10-31T15:24:01+00:00","articleBody":"              Simone Tebet s'est largement investie dans la campagne pr le 2eme tour en faveur de Lula. Quelle pourrait \u00eatre son r\u00f4le dans le gouvernement ? est ce une potentielle candidate s\u00e9rieuse pour dans 4 ans ?     rapido         R\u00e9ponse rapide, cher rapido,          Le soutien de Simone Tebet a \u00e9t\u00e9 crucial pour Lula afin de gagner des voix dans l\u2019int\u00e9rieur rural. Sans son appui, Lula ne l\u2019aurait peut-\u00eatre pas emport\u00e9. Elle aura \u00e0 n\u2019en pas douter un minist\u00e8re de poids dans son futur gouvernement. Lula r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 la nommer \u00e0 l\u2019agriculture. De quoi donner des sueurs froides aux d\u00e9fenseurs de l\u2019environnement\u00a0: cette \u00e9lue du Mato Grosso do Sul s\u2019est distingu\u00e9e par son opposition acharn\u00e9e \u00e0 l\u2019homologation de terres indig\u00e8nes et aux restrictions sur l\u2019agron\u00e9goce\u2026                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/291/0/3497/1748/1342/671/60/0/941ab62_5604391-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Br\u00e9sil\u00a0: \u00ab\u00a0La courte victoire de Lula sonne comme un avertissement pour la gauche\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-31T15:29:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/bresil-victoire-de-lula-silence-inquietant-de-bolsonaro-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148028_3210.html#712519","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/bresil-victoire-de-lula-silence-inquietant-de-bolsonaro-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148028_3210.html","datePublished":"2022-10-31T15:22:18+00:00","articleBody":"              Il faudra sans doute un suivi quotidien des r\u00e9actions de J Bolsonaro , capable de \"faire du Trump\" (cf les deux mois qui ont suivi l'\u00e9lection de Biden et l'assaut du Capitole) : merci de pr\u00e9voir le n\u00e9cessaire\r\n\r\n\r\n    JEAN         On est sur le pont, cher JEAN\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/291/0/3497/1748/1342/671/60/0/941ab62_5604391-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Br\u00e9sil\u00a0: \u00ab\u00a0La courte victoire de Lula sonne comme un avertissement pour la gauche\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-31T15:22:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/bresil-victoire-de-lula-silence-inquietant-de-bolsonaro-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148028_3210.html#712501","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/bresil-victoire-de-lula-silence-inquietant-de-bolsonaro-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148028_3210.html","datePublished":"2022-10-31T15:21:57+00:00","articleBody":"              bonjour,\r\n\r\nLe vote est obligatoire \u00e0 partir de 18 ans et pourtant il y a pr\u00e8s de 20% d'abstention.\r\nQu'encourent ceux qui s'abstiennent ?    oudot12         Une amende de 1 \u00e0 3 reais (0,2 \u00e0 0,6\u00a0centime d\u2019euro). D\u2019autres sanctions sont \u00e9galement appliqu\u00e9es, comme l\u2019impossibilit\u00e9 d\u2019obtenir ou de renouveler sa carte d\u2019identit\u00e9 et son passeport, participer \u00e0 des concours de la fonction publique, etc.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/291/0/3497/1748/1342/671/60/0/941ab62_5604391-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Br\u00e9sil\u00a0: \u00ab\u00a0La courte victoire de Lula sonne comme un avertissement pour la gauche\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-31T15:31:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/bresil-victoire-de-lula-silence-inquietant-de-bolsonaro-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148028_3210.html#712434","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/bresil-victoire-de-lula-silence-inquietant-de-bolsonaro-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148028_3210.html","datePublished":"2022-10-31T15:19:01+00:00","articleBody":"    Franchement, avec \u00e0 peine plus de 50 % des voix, ne peut-on pas consid\u00e9rer qu'il s'agit d'une victoire par d\u00e9faut qui s'explique notamment par un rejet de Bolsonaro plus que par une adh\u00e9sion au programme du PT ? Le \"lulisme\" n'est-il pas en train de s'\u00e9teindre ?     Storio         Bonjour Storio,          Vous avez raison, je crois personnellement qu\u2019une page se tourne. Sans Lula, Jair Bolsonaro l\u2019aurait probablement largement emport\u00e9 face \u00e0 la gauche, et ce, d\u00e8s le premier tour. Le lulisme repr\u00e9sente encore un puissant courant mobilisateur au sein de la soci\u00e9t\u00e9, mais il est aujourd\u2019hui majoritaire de seulement quelques centaines de milliers de voix\u2026 Il ne repr\u00e9sente plus cette onde \u00e9crasante des ann\u00e9es\u00a02000, lorsque Lula obtenait 85\u00a0% de popularit\u00e9 et faisait l\u2019unanimit\u00e9. De fait, la campagne de Lula a montr\u00e9 ses faiblesses structurelles\u00a0: relais vieillissants, retard sur les r\u00e9seaux sociaux, difficult\u00e9 \u00e0 s\u2019adresser aux \u00e9vang\u00e9liques. La courte victoire de Lula sonne comme un avertissement pour la gauche. Un \u00e9norme travail de reconstruction doit \u00eatre entam\u00e9. Au risque de voir l\u2019extr\u00eame droite revenir au pouvoir dans quatre ans\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/291/0/3497/1748/1342/671/60/0/941ab62_5604391-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Br\u00e9sil\u00a0: \u00ab\u00a0La courte victoire de Lula sonne comme un avertissement pour la gauche\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-31T15:30:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/bresil-victoire-de-lula-silence-inquietant-de-bolsonaro-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148028_3210.html#712422","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/bresil-victoire-de-lula-silence-inquietant-de-bolsonaro-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148028_3210.html","datePublished":"2022-10-31T15:10:39+00:00","articleBody":"              Lula profitera-t-il d'une Am\u00e9rique latine gaucho-friendly pour relancer les projets d'int\u00e9gration \u00e9conomique, culturelle et environnementale?    Latinofan.         Salut Latinofan,          C\u2019est l\u2019id\u00e9e. Certains, \u00e0 gauche, comme l\u2019ancien ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res Celso Amorim, r\u00eavent d\u2019une int\u00e9gration politique plus forte encore de l\u2019Am\u00e9rique latine face aux Etats-Unis. Probl\u00e8me\u00a0: toutes ces gauches ne se ressemblent pas. Lula est tr\u00e8s proche de son ami argentin Alberto Fernandez. Mais Lula, 77 ans, est d\u2019une tout autre g\u00e9n\u00e9ration que Gabriel Boric, 36\u00a0ans, au Chili. Un exemple\u00a0: M.\u00a0Boric n\u2019h\u00e9site pas \u00e0 critiquer durement la situation des droits humains dans les r\u00e9gimes cubains et nicaraguayens, quand Lula entretient la plus grande ambiguit\u00e9 sur ce sujet...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/291/0/3497/1748/1342/671/60/0/941ab62_5604391-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Br\u00e9sil\u00a0: \u00ab\u00a0La courte victoire de Lula sonne comme un avertissement pour la gauche\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-31T15:19:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/bresil-victoire-de-lula-silence-inquietant-de-bolsonaro-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148028_3210.html#712407","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/bresil-victoire-de-lula-silence-inquietant-de-bolsonaro-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148028_3210.html","datePublished":"2022-10-31T15:07:45+00:00","articleBody":"    C'est quoi la PRF (et son crime)?    Perdu         Bonjour, Perdu,          Comme je l\u2019ai dit plus bas, la Police f\u00e9d\u00e9rale des routes (PRF) s\u2019est rendue hier coupable de bloquer des axes routiers dans plus de 500 op\u00e9rations afin d\u2019emp\u00eacher manifestement les \u00e9lecteurs des bastions de Lula dans le Nordeste de se rendre aux urnes. Pour r\u00e9pondre \u00e0 votre question\u00a0: la PRF est une institution forte de 12\u00a0000\u00a0hommes, aux ordres du gouvernement f\u00e9d\u00e9ral de Brasilia (alors que la plupart des autres polices ob\u00e9issent aux gouverneurs) charg\u00e9e de veiller sur les 75\u00a0000\u00a0km d\u2019axes routiers f\u00e9d\u00e9raux du pays. Longtemps, ce fut une police de second plan, s\u2019occupant de circulation routi\u00e8re\u2026, mais depuis l\u2019arriv\u00e9e au pouvoir de Jair Bolsonaro elle a totalement chang\u00e9 de dimension et de m\u00e9thode. Ce dernier a choy\u00e9 la PRF, lui offrant une hausse de budget faramineux (+ 54\u00a0% pour les trois ann\u00e9es 2019-2021 par rapport au budget triannuel ant\u00e9rieur) et un meilleur armement (avec d\u00e9sormais des v\u00e9hicules blind\u00e9s et des armes lourdes\u2026). La PRF fait de moins en moins de contr\u00f4le routier et de plus en plus de maintien de l\u2019ordre. Elle est aussi de plus en plus violente\u00a0: en\u00a02021, elle s\u2019est rendue responsable de la mort de trente-cinq Br\u00e9siliens, contre quatre en\u00a02019. En mai dernier, ses membres se sont illustr\u00e9s de mani\u00e8re sinistre, en asphyxiant un homme noir dans le coffre d\u2019une voiture dans l\u2019Etat de Sergipe, au motif qu\u2019il conduisait une moto sans porter de casque. Bref, cette police est de plus en plus dangereuse et acquise \u00e0 l\u2019extr\u00eame droite. Certains la surnomment la \u00ab\u00a0milice de Bolsonaro\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/291/0/3497/1748/1342/671/60/0/941ab62_5604391-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Br\u00e9sil\u00a0: \u00ab\u00a0La courte victoire de Lula sonne comme un avertissement pour la gauche\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-31T15:19:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/bresil-victoire-de-lula-silence-inquietant-de-bolsonaro-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148028_3210.html#712390","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/bresil-victoire-de-lula-silence-inquietant-de-bolsonaro-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148028_3210.html","datePublished":"2022-10-31T15:01:00+00:00","articleBody":"              Bom dia\r\nbeaucoup de militaires occupent des postes cl\u00e9s au Br\u00e9sil, Lula va t\u2019il pouvoir travailler avec eux ?    Albar         Excellente question, cher Albar\u00a0!          Oui, Jair Bolsonaro a nomm\u00e9 des militaires \u00e0 tous les \u00e9tages \u00e0 Brasilia. A une certaine \u00e9poque, pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des postes de son gouvernement \u00e9taient occup\u00e9s par des officiers et au moins 6\u00a0000 occupent des postes de civils au sein de l\u2019administration. C\u2019est sans pr\u00e9c\u00e9dent depuis la fin de la dictature.          Lula sera oblig\u00e9 de \u00ab\u00a0faire avec\u00a0\u00bb l\u2019arm\u00e9e, qui demeure une force de premier plan au Br\u00e9sil. L\u2019\u00e9quipe dirigeante du Parti des travailleurs (PT) m\u2019a inform\u00e9 que le PT pourrait accepter de confier \u00e0 un membre des \u00ab\u00a0forces de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb le poste de ministre de la d\u00e9fense, mais Lula s\u2019est engag\u00e9 publiquement \u00e0 le remettre \u00e0 un civil\u2026 Un certain nombre de militaires devraient par ailleurs rester en poste afin de ne pas froisser l\u2019\u00e9tat-major, en particulier dans les secteurs strat\u00e9giques des t\u00e9l\u00e9communications ou de l\u2019\u00e9nergie.          Lula avait d\u2019excellentes relations avec l\u2019arm\u00e9e lorsqu\u2019il \u00e9tait \u00e0 la t\u00eate du pays. Il avait obtenu pour le Br\u00e9sil la direction de la force de maintien de la paix de l\u2019ONU en Ha\u00efti, la Minustah. Beaucoup de militaires au pouvoir aujourd\u2019hui sous Bolsonaro sont des v\u00e9t\u00e9rans de cette op\u00e9ration et conservent une certaine estime pour le chef du PT.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/291/0/3497/1748/1342/671/60/0/941ab62_5604391-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Br\u00e9sil\u00a0: \u00ab\u00a0La courte victoire de Lula sonne comme un avertissement pour la gauche\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-31T15:16:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/bresil-victoire-de-lula-silence-inquietant-de-bolsonaro-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148028_3210.html#712362","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/bresil-victoire-de-lula-silence-inquietant-de-bolsonaro-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148028_3210.html","datePublished":"2022-10-31T14:54:43+00:00","articleBody":"              Bonjour, comment expliquer le score obtenu par Jair Bolsonaro dans les etats du sud et du sud-est du pays ?    Anton         Bonjour, Anton,          De fait, la police f\u00e9d\u00e9rale des routes (PRF) et son directeur g\u00e9n\u00e9ral ont commis hier un tr\u00e8s grave crime \u00e9lectoral. Le Tribunal sup\u00e9rieur \u00e9lectoral avait totalement interdit ce type d\u2019op\u00e9ration le jour de l\u2019\u00e9lection. Son pr\u00e9sident, Alexandre de Moraes, a cependant d\u00e9cid\u00e9 de jouer l\u2019apaisement et de sauvegarder la poursuite du processus \u00e9lectoral. Il n\u2019a cependant pas ferm\u00e9 la porte \u00e0 d\u2019\u00e9ventuelles poursuites pour crime de droit commun en cas de preuve d\u2019\u00ab\u00a0abus de pouvoir\u00a0\u00bb de la part de la police ou de l\u2019ex\u00e9cutif. On imagine qu\u2019il garde cette arme sous la main en cas de nouveaux troubles\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/291/0/3497/1748/1342/671/60/0/941ab62_5604391-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Br\u00e9sil\u00a0: \u00ab\u00a0La courte victoire de Lula sonne comme un avertissement pour la gauche\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-31T15:00:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/bresil-victoire-de-lula-silence-inquietant-de-bolsonaro-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148028_3210.html#712344","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/bresil-victoire-de-lula-silence-inquietant-de-bolsonaro-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148028_3210.html","datePublished":"2022-10-31T14:49:55+00:00","articleBody":"              Il semble que des barrages soient organis\u00e9s par des routiers s'opposant au r\u00e9sultat. Que va faire la police routi\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale qui s'est tristement engag\u00e9e dans des contr\u00f4les routiers \"inopin\u00e9s\" hier ?     Savon         Bom dia, Savon,          Des camionneurs favorables \u00e0 Jair Bolsonaro bloquent effectivement des axes routiers dans onze Etats du pays. Le plus sensible d\u2019entre eux demeure la Dutra, cette autoroute qui relie Rio de Janeiro \u00e0 Sao Paulo, v\u00e9ritable \u00ab\u00a0voix sacr\u00e9e\u00a0\u00bb du Br\u00e9sil. Mais cela est pour l\u2019instant peu coordonn\u00e9. Plusieurs leaders historiques parmi les camionneurs ne soutiennent d\u2019ailleurs pas le mouvement. On attend la r\u00e9action de Jair Bolsonaro et l\u2019action de la PRF\u2026 Dans un Br\u00e9sil tr\u00e8s d\u00e9pendant des axes routiers, d\u00e9nu\u00e9 de liaisons ferroviaires, les camionneurs sont effectivement capables de bloquer tout le pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/291/0/3497/1748/1342/671/60/0/941ab62_5604391-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Br\u00e9sil\u00a0: \u00ab\u00a0La courte victoire de Lula sonne comme un avertissement pour la gauche\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-31T14:54:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/bresil-victoire-de-lula-silence-inquietant-de-bolsonaro-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148028_3210.html#712333","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/bresil-victoire-de-lula-silence-inquietant-de-bolsonaro-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148028_3210.html","datePublished":"2022-10-31T14:46:07+00:00","articleBody":"              Bonjour !\r\nToujours pas de r\u00e9action de Jair Bolsonaro ? C'est un bon ou un mauvais signe ?    Popov         Salut Popov,          Toujours rien\u2026 Les voies du \u00ab\u00a0Mythe\u00a0\u00bb, comme le surnomment ses partisans, demeurent imp\u00e9n\u00e9trables.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/291/0/3497/1748/1342/671/60/0/941ab62_5604391-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Br\u00e9sil\u00a0: \u00ab\u00a0La courte victoire de Lula sonne comme un avertissement pour la gauche\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-31T14:54:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/bresil-victoire-de-lula-silence-inquietant-de-bolsonaro-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148028_3210.html#712296","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/bresil-victoire-de-lula-silence-inquietant-de-bolsonaro-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148028_3210.html","datePublished":"2022-10-31T14:43:07+00:00","articleBody":"              Bonjour,\nPouvez-vous rappeler le taux de participation  ? A-t-il \u00e9volu\u00e9 par rapport au premier tour ? Aux derni\u00e8res \u00e9lections pr\u00e9sidentielles ?    Luette         Bonjour Luette,          Finalement, l\u2019abstention a termin\u00e9 en baisse par rapport au premier tour, \u00e0 20,59\u00a0%. C\u2019est beaucoup pour un pays o\u00f9 le vote est obligatoire de 18 \u00e0 70\u00a0ans. Mais c\u2019est une bonne nouvelle, si l\u2019on consid\u00e8re les \u00e9v\u00e9nements survenus durant la journ\u00e9e du 30\u00a0octobre. Il appara\u00eet d\u00e9sormais clairement que la police f\u00e9d\u00e9rale des routes (PRF) a men\u00e9 des op\u00e9rations coordonn\u00e9es afin d\u2019emp\u00eacher aux \u00e9lecteurs de Lula du Nordeste de se rendre aux urnes, \u00e9tablissant barrages et contr\u00f4les sur certains axes et cr\u00e9ant, par endroits, des ralentissements consid\u00e9rables.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/291/0/3497/1748/1342/671/60/0/941ab62_5604391-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Br\u00e9sil\u00a0: \u00ab\u00a0La courte victoire de Lula sonne comme un avertissement pour la gauche\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-31T14:50:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/bresil-victoire-de-lula-silence-inquietant-de-bolsonaro-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148028_3210.html#712278","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/bresil-victoire-de-lula-silence-inquietant-de-bolsonaro-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148028_3210.html","datePublished":"2022-10-31T14:38:28+00:00","articleBody":"              Lula disposera-t-il d\u2019une majorit\u00e9 pour d\u00e9ployer son programme, ou sera-t-il un pr\u00e9sident paralys\u00e9 par l\u2019extr\u00eame droite ?    Bamboo         Bom dia, Bamboo,          c\u2019est l\u2019une des grandes questions, ce matin. Lula a promis de gros investissements sociaux, la protection de l\u2019Amazonie, la \u00ab\u00a0fin de la faim\u00a0\u00bb, etc. Cependant, le nouveau Congr\u00e8s est domin\u00e9 par les ultraconservateurs. A peine 20\u00a0% des d\u00e9put\u00e9s sont issus de la coalition de Lula. Ce dernier devra donc nouer des alliances, en particulier avec les partis du \u00ab\u00a0centrao\u00a0\u00bb, ce \u00ab\u00a0gros centre\u00a0\u00bb, regroupement de petites formations opportunistes, sans id\u00e9ologie. Passer un pacte avec ce groupe pourrait l\u2019assurer d\u2019une majorit\u00e9, mais le forcerait \u00e0 passer des accords contre nature avec des partis souvent poursuivis pour des affaires de corruption\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/291/0/3497/1748/1342/671/60/0/941ab62_5604391-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Br\u00e9sil\u00a0: \u00ab\u00a0La courte victoire de Lula sonne comme un avertissement pour la gauche\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-31T14:55:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/bresil-victoire-de-lula-silence-inquietant-de-bolsonaro-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148028_3210.html#712264","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/bresil-victoire-de-lula-silence-inquietant-de-bolsonaro-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148028_3210.html","datePublished":"2022-10-31T14:35:08+00:00","articleBody":"              Que pouvons-nous attendre comme r\u00e9action de la part du pr\u00e9sident d\u00e9chu ? Un sc\u00e9nario \u00e0 l\u2019am\u00e9ricaine ?    K         Salut K,          C\u2019est la grande question ce matin au Br\u00e9sil. Il a perdu, mais d\u2019une tr\u00e8s faible marge (2\u00a0millions de voix sur un coll\u00e8ge \u00e9lectoral de 156\u00a0millions\u00a0!), et est parvenu \u00e0 faire \u00e9lire 14 gouverneurs alli\u00e9s (sur 27), autour de 200 \u00e9lus \u00e0 la Chambre des d\u00e9put\u00e9s (c\u2019est-\u00e0-dire 40\u00a0% du total). Il pourrait devenir un puissant leader de l\u2019opposition. Souhaite-t-il jeter tout cela \u00e0 la poubelle en tentant une fuite en avant et une contestation dans la rue, qui serait probablement vaine, ses plus proches alli\u00e9s, comme le pr\u00e9sident de la Chambre des d\u00e9put\u00e9s, Arthur Lira, ayant d\u00e9j\u00e0 reconnu la victoire de Lula\u00a0? Jair Bolsonaro ne s\u2019est pas encore exprim\u00e9. On attend\u2026                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/291/0/3497/1748/1342/671/60/0/941ab62_5604391-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Br\u00e9sil\u00a0: \u00ab\u00a0La courte victoire de Lula sonne comme un avertissement pour la gauche\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-31T14:42:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/bresil-victoire-de-lula-silence-inquietant-de-bolsonaro-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148028_3210.html#712261","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/bresil-victoire-de-lula-silence-inquietant-de-bolsonaro-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148028_3210.html","datePublished":"2022-10-31T14:32:09+00:00","articleBody":"              Bonjour Quand le nouveau pr\u00e9sident est il cens\u00e9 prendre le pouvoir ?    Paulita         Bonjour Paulita          Lula doit prendre le pouvoir le 1er\u00a0janvier\u00a02023, lors d\u2019une c\u00e9r\u00e9monie ultracodifi\u00e9e \u00e0 Brasilia\u2026 que nous couvrirons \u00e9videmment pour vous et pour Le Monde\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/291/0/3497/1748/1342/671/60/0/941ab62_5604391-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Br\u00e9sil\u00a0: \u00ab\u00a0La courte victoire de Lula sonne comme un avertissement pour la gauche\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-31T14:36:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/bresil-victoire-de-lula-silence-inquietant-de-bolsonaro-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148028_3210.html#712223","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/bresil-victoire-de-lula-silence-inquietant-de-bolsonaro-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148028_3210.html","datePublished":"2022-10-31T13:34:35+00:00","articleBody":"     Bonjour et bienvenue dans ce tchat.          Notre journaliste Bruno Meyerfeld, correspondant du Monde au Br\u00e9sil, r\u00e9pondra \u00e0 partir de 15\u00a0h\u00a030 \u00e0 vos questions, au lendemain de la victoire de Luiz Inacio Lula da Silva \u00e0 la pr\u00e9sidentielle.          En attendant, voici un peu de lecture\u00a0:          De la prison \u00e0 la pr\u00e9sidence, un retour spectaculaire pour Lula, mais moins triomphal que pr\u00e9vu          La joie des partisans de Lula apr\u00e8s la victoire sur le fil de leur champion face \u00e0 Bolsonaro          L\u2019\u00e9ditorial du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb\u00a0: l\u2019\u00e9lection de Lula, un soulagement plan\u00e9taire          Le camp de Bolsonaro s\u2019empare de Sao Paulo      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/291/0/3497/1748/1342/671/60/0/941ab62_5604391-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Posez vos questions sur l\u2019\u00e9lection de Lula","dateModified":"2022-10-31T13:36:36+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/0/0/3497/2331/1342/894/3/0/941ab62_5604391-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/10/31/18-11">
<filnamedate="20221031"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221031"><AAMMJJHH="2022103118">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Pour retrouver son leadership en Europe, Paris doit opérer un tournant radical de sa politique étrangère, notamment en figurant parmi les principaux soutiens militaires de Kiev, estime, dans une tribune au « Monde », un collectif d’universitaires et de responsables de think tanks.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Brésil    Guerre en Ukraine    Inflation    Crise énergétique    Climat    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Royaume-Uni    Réforme des retraites    Coupe du monde 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Renault-Nissan : cette perte potentielle qu’il faut cacher                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le défaut d’information environnementale du CSE peut-il annuler des licenciements économiques ?   Francis Kessler Maître de conférences à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Bruno Alomar : « La question de la protection des données constitue une saga au long cours »   Bruno Alomar Directeur général du cabinet New Horizon Partners                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Inde : les images de l’effondrement du pont de Morbi, qui a fait au moins 132 morts                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Elu président du Brésil, Lula promet de s’engager pour un peuple qui « a trop souffert »                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Un soulagement planétaire après l’élection de Lula au Brésil                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Elon Musk, Bill Gates... « Il faut imaginer des moyens de contrôler la propension de milliardaires à se substituer aux Etats »   Philippe Bernard                     Enquête  Article réservé à nos abonnés De la mort digne à la fin de vie, une histoire de l’agonie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La France doit agir comme le meilleur allié de l’Ukraine »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         M le mag  Article réservé à nos abonnés Dean Tavoularis, un monument des décors de cinéma                   Disparitions Le chercheur et activiste américain Mike Davis est mort                   Culture « Shocking Schiaparelli, histoire d’une visionnaire de la mode », sur France 5 : une créatrice culottée et avant-gardiste                   Musiques  Article réservé à nos abonnés Bashung, Cut Killer, Hendrix, Oxmo Puccino… Nos conseils de livres sur la musique                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment le soutien-gorge se métamorphose, alors que de plus en plus de femmes veulent s’en passer                   Le Goût du Monde Objet écolo : la passoire en bambou                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Gand                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La bataille de l’énergie                                                                                          Débats       Guerre en Ukraine         « La France doit agir comme le meilleur allié de l’Ukraine »   Tribune        Collectif        Pour retrouver son leadership en Europe, Paris doit opérer un tournant radical de sa politique étrangère, notamment en figurant parmi les principaux soutiens militaires de Kiev, estime, dans une tribune au « Monde », un collectif d’universitaires et de responsables de think tanks.   Publié aujourd’hui à 13h30, mis à jour à 13h30    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    L’issue de la guerre en Ukraine reste incertaine. Mais les contours de « l’Europe d’après » se dessinent déjà, avec un centre de gravité qui, en toute hypothèse, se déplacera vers l’est du continent. Et où la France risque un sérieux déclassement.          Notre traditionnelle posture de « puissance d’équilibre » et de dialogue avec Moscou est en effet décrédibilisée au sein d’une OTAN ressoudée. Tout comme notre projet d’« autonomie stratégique » européenne, pertinente sur le fond, mais qui n’est actuellement plus audible et qui doit être repensé.          Erreurs et insuffisances          Les Etats les plus actifs dans le soutien à l’Ukraine contestent le primat de Paris et de Berlin au sein de l’Union européenne (UE). Ne nous leurrons pas : par ses erreurs et ses insuffisances face à l’agression russe, la France a manqué une occasion historique d’y faire valoir sa place et sa force de proposition.          Mais, en s’adaptant maintenant à ces nouvelles réalités stratégiques, notre pays peut encore prétendre à un tel rôle. Derrière la lutte héroïque des Ukrainiens se joue en effet aussi une compétition entre les alliés soutenant Kiev, tels le Royaume-Uni qui cherche à retrouver une place en Europe, et la Pologne qui entend y affirmer la sienne. Dans cette compétition, nous devons donc gagner deux batailles-clés.                           Lire aussi la tribune :  Article réservé à nos abonnés  Ukraine : « Depuis le début du conflit, la position de la France a dérouté les Ukrainiens »                 La première est celle du leadership européen. La France a notamment été à la traîne en matière d’aide militaire. Elle n’a débuté l’envoi de canons Caesar qu’en mai, alors que nos voisins avaient envoyé de grandes quantités d’artillerie et de chars dès les premières semaines du conflit.          L’aide militaire française restait, à la mi-octobre, inférieure à celle de l’Estonie et dix-sept fois inférieure à celle du Royaume-Uni. La France est en outre quasi absente dans l’entraînement des Ukrainiens. Si le matériel envoyé est de grande qualité et si l’aide au renseignement est essentielle, ce soutien reste globalement insuffisant.          De 100 millions à 4 milliards d’euros          Or, pour retrouver une capacité de leadership, la France doit figurer parmi les principaux soutiens militaires de l’Ukraine. Première puissance militaire d’Europe continentale, elle doit agir comme la meilleure alliée de celle-ci. Elle a pour l’heure laissé ce rôle aux Anglo-Saxons qu’elle critique si souvent, mais dont le soutien à Kiev est décisif. Elle a conforté ses alliés dans l’idée que seule l’Amérique pouvait vraiment les défendre face à la menace russe. Rien n’est cependant perdu.          Nous pouvons et devons hisser notre soutien militaire à Kiev au premier rang européen. Par exemple, en portant de 100 millions à 4 milliards d’euros le montant du fonds d’aide militaire annoncé par le président de la république. Sacrifice excessif ? Le coût d’un tel geste équivaudrait à la suppression de la redevance pour l’audiovisuel public.        Il vous reste 53.3% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/31/la-france-doit-agir-comme-le-meilleur-allie-de-l-ukraine_6148025_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La France doit agir comme le meilleur alli\u00e9 de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-31T13:30:10+01:00","datePublished":"2022-10-31T13:30:10+01:00","dateModified":"2022-10-31T13:30:38+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["D\u00e9fense","Guerre en Ukraine","Tribunes","Ukraine","D\u00e9bats","Europe","International"],"description":"Pour retrouver son leadership en Europe, Paris doit op\u00e9rer un tournant radical de sa politique \u00e9trang\u00e8re, notamment en figurant parmi les principaux soutiens militaires de Kiev, estime, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, un collectif d\u2019universitaires et de responsables de think tanks.","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/01/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/0f7186c_1664660828338-000-32cj8bm.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/31/18-12">
<filnamedate="20221031"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221031"><AAMMJJHH="2022103118">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ La base militaire de Wawa, qui avait subi un assaut en juillet, abrite près de 1 700 combattants affiliés à l’Etat islamique.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Brésil    Guerre en Ukraine    Inflation    Crise énergétique    Climat    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Royaume-Uni    Réforme des retraites    Coupe du monde 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Renault-Nissan : cette perte potentielle qu’il faut cacher                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le défaut d’information environnementale du CSE peut-il annuler des licenciements économiques ?   Francis Kessler Maître de conférences à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Bruno Alomar : « La question de la protection des données constitue une saga au long cours »   Bruno Alomar Directeur général du cabinet New Horizon Partners                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Inde : les images de l’effondrement du pont de Morbi, qui a fait au moins 132 morts                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Elu président du Brésil, Lula promet de s’engager pour un peuple qui « a trop souffert »                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Un soulagement planétaire après l’élection de Lula au Brésil                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Elon Musk, Bill Gates... « Il faut imaginer des moyens de contrôler la propension de milliardaires à se substituer aux Etats »   Philippe Bernard                     Enquête  Article réservé à nos abonnés De la mort digne à la fin de vie, une histoire de l’agonie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La France doit agir comme le meilleur allié de l’Ukraine »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         M le mag  Article réservé à nos abonnés Dean Tavoularis, un monument des décors de cinéma                   Disparitions Le chercheur et activiste américain Mike Davis est mort                   Culture « Shocking Schiaparelli, histoire d’une visionnaire de la mode », sur France 5 : une créatrice culottée et avant-gardiste                   Musiques  Article réservé à nos abonnés Bashung, Cut Killer, Hendrix, Oxmo Puccino… Nos conseils de livres sur la musique                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment le soutien-gorge se métamorphose, alors que de plus en plus de femmes veulent s’en passer                   Le Goût du Monde Objet écolo : la passoire en bambou                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Gand                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Le Monde Afrique        Nigeria             Au Nigeria, l’armée repousse une attaque d’envergure dans l’ouest, huit djihadistes tués      La base militaire de Wawa, qui avait subi un assaut en juillet, abrite près de 1 700 combattants affiliés à l’Etat islamique.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h30, mis à jour à 12h30    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         L’armée nigériane a repoussé une attaque contre une base militaire dans l’ouest du pays où sont détenus près de 1 700 djihadistes, tuant huit insurgés présumés affiliés au groupe Etat islamique, ont déclaré, lundi 31 octobre, deux sources militaires.            Des dizaines de combattants du groupe Etat islamique en Afrique de l’Ouest (Iswap) ont tenté de pénétrer samedi dans la base militaire de Wawa, dans l’Etat du Niger, près de la frontière avec le Bénin, pour libérer des centaines de djihadistes, ont affirmé à l’AFP les deux officiers sous couvert d’anonymat.                             Lire aussi :  Au Nigeria, la sécurité renforcée dans tout le pays après des alertes aux attentats                   Cette attaque rappelle la capacité de l’Iswap de frapper à des centaines de kilomètres de son fief du nord-est, où l’armée combat une insurrection djihadiste vieille de treize ans.                 « Les terroristes ont attaqué la base vers minuit en grand nombre, mais ont été pulvérisés par l’appui aérien, ce qui a conduit à la mort de huit d’entre eux », a déclaré l’un des officiers. Trois assaillants, dont leur commandant, ont été capturés au cours de l’attaque, a-t-il ajouté. L’armée n’a fait aucun commentaire officiel.            Avertis par des renseignements, les soldats attendaient que les insurgés attaquent la base, a affirmé un deuxième officier ayant donné le même bilan. Les djihadistes, lourdement armés, ont tenté de faire exploser les portes de la base, mais ont rencontré une « vive résistance » de la part des soldats, a-t-il poursuivi : « Il était évident qu’ils voulaient libérer d’autres terroristes détenus dans la base comme ils l’avaient fait dans la prison de Kuje. »            Sécurité renforcée à Abuja            En juillet, des combattants de l’Iswap avaient en effet attaqué la prison de Kuje, située près de la capitale Abuja, et libéré des centaines de détenus, dont de nombreux commandants djihadistes.                Entre 2017 et 2018, la base de Wawa avait été utilisée comme tribunal pour juger des centaines de djihadistes de Boko Haram et de l’Iswap.                             Lire aussi :  Nigeria : Washington ordonne le départ de son personnel non essentiel de la capitale                   Vendredi, la police nigériane a renforcé la sécurité, en particulier dans la capitale, après la mise en garde des Etats-Unis et du Royaume-Uni contre un risque « accru d’attaque terroriste » à Abuja. Washington n’a pas donné davantage de détails mais a ordonné aux familles de son personnel diplomatique de quitter Abuja.            De plus en plus, l’Iswap revendique des attaques loin du nord-est, notamment dans les Etats de Kogi et du Niger, qui bordent tous deux le Territoire de la capitale fédérale (FCT), où se trouve Abuja. L’insurrection djihadiste dans le nord-est a fait près de 40 000 morts et deux millions de déplacés.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 2 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Climat : la prise de conscience  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/10/31/au-nigeria-l-armee-repousse-une-attaque-d-envergure-dans-l-ouest-huit-djihadistes-tues_6148018_3212.html"},"headline":"Au Nigeria, l\u2019arm\u00e9e repousse une attaque d\u2019envergure dans l\u2019ouest, huit djihadistes tu\u00e9s","dateCreated":"2022-10-31T12:30:24+01:00","datePublished":"2022-10-31T12:30:24+01:00","dateModified":"2022-10-31T12:30:38+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Nigeria"],"keywords":["International","\u00c9tat islamique","Le Monde Afrique","Nigeria"],"description":"La base militaire de Wawa, qui avait subi un assaut en juillet, abrite pr\u00e8s de 1\u00a0700 combattants affili\u00e9s \u00e0 l\u2019Etat islamique.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/85/0/1024/512/1342/671/60/0/183e7bd_1667215775988-000-32dw88p.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Nigeria","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/nigeria/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/31/18-13">
<filnamedate="20221031"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221031"><AAMMJJHH="2022103118">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ L’ancien policier est mis en cause dans l’affaire d’espionnage et de chantage qui secoue le club de football parisien depuis septembre. Lui accuse son ancien employeur, la Direction générale de la sécurité intérieure, contre lequel il a porté plainte pour « harcèlement » et « discrimination ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Brésil    Guerre en Ukraine    Inflation    Crise énergétique    Climat    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Royaume-Uni    Réforme des retraites    Coupe du monde 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Renault-Nissan : cette perte potentielle qu’il faut cacher                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le défaut d’information environnementale du CSE peut-il annuler des licenciements économiques ?   Francis Kessler Maître de conférences à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Bruno Alomar : « La question de la protection des données constitue une saga au long cours »   Bruno Alomar Directeur général du cabinet New Horizon Partners                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Inde : les images de l’effondrement du pont de Morbi, qui a fait au moins 132 morts                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Elu président du Brésil, Lula promet de s’engager pour un peuple qui « a trop souffert »                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Un soulagement planétaire après l’élection de Lula au Brésil                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Elon Musk, Bill Gates... « Il faut imaginer des moyens de contrôler la propension de milliardaires à se substituer aux Etats »   Philippe Bernard                     Enquête  Article réservé à nos abonnés De la mort digne à la fin de vie, une histoire de l’agonie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La France doit agir comme le meilleur allié de l’Ukraine »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         M le mag  Article réservé à nos abonnés Dean Tavoularis, un monument des décors de cinéma                   Disparitions Le chercheur et activiste américain Mike Davis est mort                   Culture « Shocking Schiaparelli, histoire d’une visionnaire de la mode », sur France 5 : une créatrice culottée et avant-gardiste                   Musiques  Article réservé à nos abonnés Bashung, Cut Killer, Hendrix, Oxmo Puccino… Nos conseils de livres sur la musique                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment le soutien-gorge se métamorphose, alors que de plus en plus de femmes veulent s’en passer                   Le Goût du Monde Objet écolo : la passoire en bambou                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Gand                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Société       Police et justice             Malik Nait-Liman, de l’ombre des services secrets aux intrigues du PSG      L’ancien policier est mis en cause dans l’affaire d’espionnage et de chantage qui secoue le club de football parisien depuis septembre. Lui accuse son ancien employeur, la Direction générale de la sécurité intérieure, contre lequel il a porté plainte pour « harcèlement » et « discrimination ».          Par Christophe Ayad         Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 12h00    Temps de Lecture 10 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Malik Nait Liman, ancien policier et ancien responsable des relations avec les supporteurs du Paris Saint-Germain, à Paris, le 25 octobre 2022.  LEA CRESPI POUR « LE MONDE »               Il est l’un des personnages-clés de l’affaire judiciaire à tiroirs qui secoue le Paris Saint-Germain (PSG) depuis fin septembre. Malik Nait-Liman, 45 ans, est un ancien policier antiterroriste reconverti dans la sécurité du club de football parisien, qu’il a quitté récemment. Mis en examen pour « violation du secret professionnel », « trafic d’influence », « corruption », « faux », « aide à l’entrée et au séjour irrégulier en bande organisée », « détournement de finalité d’un fichier de données », « compromission du secret de la défense nationale » et « prise illégale d’intérêts » dans le cadre de ses activités au PSG, il a longuement rencontré Le Monde pour raconter son parcours et s’expliquer sur ces accusations. Grand, mince, charmeur, c’est un homme fatigué et en colère contre la Direction générale de la sécurité intérieure (DGSI), dont il estime qu’elle s’acharne contre lui.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Affaire d’espionnage au PSG : le lobbyiste Tayeb Benabderrahmane contre-attaque                 De mère française et de père algérien, Malik Nait-Liman est né à Lagny-sur-Marne, en Seine-et-Marne. Devenu policier, il intègre les Renseignements généraux (RG) en 2004. « A l’époque, mes origines et le fait d’être musulman étaient un plus. J’étais recruté pour entrer dans les mosquées, dans les quartiers. » Rapidement, il est affecté aux filatures et aux interpellations. Un travail de terrain où il ne faut pas avoir froid aux yeux. Il infiltre des lieux de culte, « filoche » des nationalistes corses et basques.          Les ennuis commencent selon lui lorsque Nicolas Sarkozy fond, en 2008, les RG et la Direction de la surveillance du territoire (DST) en un seul organisme, la Direction centrale du renseignement intérieur (DCRI) − devenue DGSI en 2014. Les anciens de la DST voient d’un mauvais œil débarquer les ex-RG, qu’ils n’estiment pas dignes de leur standing. Les RG, eux, voient ceux de la DST comme des ronds-de-cuir ou les traitent de « Quechua », en référence à une marque de vêtements de randonnée qu’ils portent trop volontiers lors des filatures et qui les rend facilement reconnaissables.          Contrat de confiance rompu          A ses débuts, Malik Nait-Liman est un brillant élément, bien noté et régulièrement félicité, notamment par Bernard Squarcini, le patron de l’époque de la DCRI : « C’était un bon élément, je n’ai jamais rien vu de négatif sur lui », confirme celui qui a dirigé la DCRI jusqu’en mai 2012. Sa carrière bascule en 2011, lorsqu’une agente de la DCRI est sanctionnée pour avoir informé un syndicaliste d’un coup de filet à venir. Ce dernier prévient la presse. Résultat : le jour J, les médias rappliquent. Malik Nait-Liman prend la défense de la policière, qui a été sanctionnée, en public face à son chef de service. A partir de là, le contrat de confiance entre les deux hommes est rompu.        Il vous reste 82.14% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/10/31/malik-nait-liman-de-l-ombre-des-services-secrets-aux-intrigues-du-psg_6148015_3224.html"},"headline":"Malik Nait-Liman, de l\u2019ombre des services secrets aux intrigues du PSG","dateCreated":"2022-10-31T12:00:08+01:00","datePublished":"2022-10-31T12:00:08+01:00","dateModified":"2022-10-31T12:00:43+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice"],"keywords":["Sport","Football","Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9","International","Proche-Orient","Qatar"],"description":"L\u2019ancien policier est mis en cause dans l\u2019affaire d\u2019espionnage et de chantage qui secoue le club de football parisien depuis septembre. Lui accuse son ancien employeur, la Direction g\u00e9n\u00e9rale de la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure, contre lequel il a port\u00e9 plainte pour \u00ab\u00a0harc\u00e8lement\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0discrimination\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Christophe Ayad"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/443/0/4370/2185/1342/671/60/0/c8237c6_1667147896392-nait-liman-malik-13a6014.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/31/18-14">
<filnamedate="20221031"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221031"><AAMMJJHH="2022103118">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ Une enquête déontologique du conseil de l’ordre des avocats est en cours concernant le possible rôle de plusieurs avocats parisiens dans la libération, en 2020, du lobbyiste Tayeb Benabderrahmane, retenu au Qatar contre la remise de documents relatifs au président du PSG, Nasser Al-Khelaïfi.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Brésil    Guerre en Ukraine    Inflation    Crise énergétique    Climat    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Royaume-Uni    Réforme des retraites    Coupe du monde 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Renault-Nissan : cette perte potentielle qu’il faut cacher                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le défaut d’information environnementale du CSE peut-il annuler des licenciements économiques ?   Francis Kessler Maître de conférences à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Bruno Alomar : « La question de la protection des données constitue une saga au long cours »   Bruno Alomar Directeur général du cabinet New Horizon Partners                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Inde : les images de l’effondrement du pont de Morbi, qui a fait au moins 132 morts                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Elu président du Brésil, Lula promet de s’engager pour un peuple qui « a trop souffert »                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Un soulagement planétaire après l’élection de Lula au Brésil                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Elon Musk, Bill Gates... « Il faut imaginer des moyens de contrôler la propension de milliardaires à se substituer aux Etats »   Philippe Bernard                     Enquête  Article réservé à nos abonnés De la mort digne à la fin de vie, une histoire de l’agonie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La France doit agir comme le meilleur allié de l’Ukraine »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         M le mag  Article réservé à nos abonnés Dean Tavoularis, un monument des décors de cinéma                   Disparitions Le chercheur et activiste américain Mike Davis est mort                   Culture « Shocking Schiaparelli, histoire d’une visionnaire de la mode », sur France 5 : une créatrice culottée et avant-gardiste                   Musiques  Article réservé à nos abonnés Bashung, Cut Killer, Hendrix, Oxmo Puccino… Nos conseils de livres sur la musique                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment le soutien-gorge se métamorphose, alors que de plus en plus de femmes veulent s’en passer                   Le Goût du Monde Objet écolo : la passoire en bambou                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Gand                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Société       Justice             Espionnage au PSG : plusieurs avocats parisiens dans la tourmente de l’affaire « Al-Khelaïfi »      Une enquête déontologique du conseil de l’ordre des avocats est en cours concernant le possible rôle de plusieurs avocats parisiens dans la libération, en 2020, du lobbyiste Tayeb Benabderrahmane, retenu au Qatar contre la remise de documents relatifs au président du PSG, Nasser Al-Khelaïfi.          Par Christophe Ayad et Rémi Dupré         Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 15h22    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Depuis plusieurs semaines, le patronyme de Tayeb Benabderrahmane revient en boucle dans les conciliabules entre « grands » avocats parisiens. Révélée par Libération, l’histoire de ce lobbyiste franco-algérien, arrêté puis détenu entre le 13 janvier et le 1er juillet 2020 au Qatar avant d’y être assigné à résidence jusqu’à son retour en France le 1er novembre 2020, ne laisse guère insensibles les célèbres pénalistes du barreau de la capitale.          D’autant que, comme l’a rapporté Libération, une enquête déontologique a été ouverte par le conseil de l’ordre des avocats du barreau de Paris, en janvier 2022, après une plainte de M. Benabderrahmane, en septembre 2021. Ce dernier reproche à ses avocats, Olivier Pardo, Benjamin Mathieu et Olivier Baratelli, de lui avoir fait signer à distance, le 10 juillet 2020, un protocole transactionnel d’accord « largement déséquilibré », « reçu sur l’application Signal » ce jour-là, dans lequel il s’est engagé à remettre, « en échange de [s]a libération », des documents prétendument compromettants sur Nasser Al-Khelaïfi, président du Paris-Saint-Germain, patron du groupe BeIn Media Group et ministre sans portefeuille au Qatar.          « Me Pardo m’indique qu’il n’y a aucune marge de manœuvre et qu’il faut signer dans les minutes qui suivent », a-t-il témoigné devant l’ordre, le 11 janvier 2022. Le lobbyiste assure avoir découvert, mécontent, les « tractations » menées autour de son cas à sa « sortie » de détention, « pendant [s]on assignation à résidence ».          Selon nos informations, les conclusions de l’enquête déontologique seront rendues d’ici une quinzaine de jours. Le barreau de Paris décidera alors si une procédure disciplinaire doit être ouverte ou non.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Affaire d’espionnage au PSG : le lobbyiste Tayeb Benabderrahmane contre-attaque                 Le plaignant reproche en outre à ses conseils « l’exploitation de l’extrême état de faiblesse et de détresse physique et psychologique de [s]on épouse », à qui « une facture de provision d’honoraires de 84 000 euros [sur 120 000 euros au total] » aurait été envoyée par ses avocats.          « Choix du silence »          Au barreau de Paris, M. Benabderrahmane a également déclaré que ses avocats avaient fait « le choix du silence » et n’avaient pas signalé aux autorités françaises sa « situation », refusant « d’alerter les autorités consulaires françaises à Doha, et ou de prévenir le Quai d’Orsay et/ou le procureur de la République ».          Des « faits de complicité de subornation de témoin et d’extorsion » ainsi que « de rétention anormale et préjudiciable des informations et documents concernant le traitement de l’affaire par le cabinet de Me Pardo » sont également évoqués dans la plainte, que Le Monde a consultée.        Il vous reste 66.83% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/10/31/espionnage-au-psg-le-barreau-de-paris-confronte-a-l-affaire-al-khelaifi_6148014_3224.html"},"headline":"Espionnage au PSG\u00a0: plusieurs avocats parisiens dans la tourmente de l\u2019affaire \u00ab\u00a0Al-Khela\u00effi\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-31T12:00:08+01:00","datePublished":"2022-10-31T12:00:08+01:00","dateModified":"2022-10-31T15:22:42+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Justice"],"keywords":["Police et justice","Justice","International","Proche-Orient","Qatar","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Une enqu\u00eate d\u00e9ontologique du conseil de l\u2019ordre des avocats est en cours concernant le possible r\u00f4le de plusieurs avocats parisiens dans la lib\u00e9ration, en\u00a02020, du lobbyiste Tayeb Benabderrahmane, retenu au Qatar contre la remise de documents relatifs au pr\u00e9sident du PSG, Nasser Al-Khela\u00effi.","author":[{"@type":"Person","name":"Christophe Ayad"}
,{"@type":"Person","name":"R\u00e9mi Dupr\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/246/0/1758/879/1342/671/60/0/994f2dd_1667201000222-000-32l79nk.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/31/18-15">
<filnamedate="20221031"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221031"><AAMMJJHH="2022103118">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ Priver de nouveau Kiev de la possibilité d’écouler sa production agricole par la mer noire risque d’agraver la crise alimentaire mondiale.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Brésil    Guerre en Ukraine    Inflation    Crise énergétique    Climat    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Royaume-Uni    Réforme des retraites    Coupe du monde 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Renault-Nissan : cette perte potentielle qu’il faut cacher                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le défaut d’information environnementale du CSE peut-il annuler des licenciements économiques ?   Francis Kessler Maître de conférences à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Bruno Alomar : « La question de la protection des données constitue une saga au long cours »   Bruno Alomar Directeur général du cabinet New Horizon Partners                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Inde : les images de l’effondrement du pont de Morbi, qui a fait au moins 132 morts                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Elu président du Brésil, Lula promet de s’engager pour un peuple qui « a trop souffert »                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Un soulagement planétaire après l’élection de Lula au Brésil                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Elon Musk, Bill Gates... « Il faut imaginer des moyens de contrôler la propension de milliardaires à se substituer aux Etats »   Philippe Bernard                     Enquête  Article réservé à nos abonnés De la mort digne à la fin de vie, une histoire de l’agonie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La France doit agir comme le meilleur allié de l’Ukraine »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         M le mag  Article réservé à nos abonnés Dean Tavoularis, un monument des décors de cinéma                   Disparitions Le chercheur et activiste américain Mike Davis est mort                   Culture « Shocking Schiaparelli, histoire d’une visionnaire de la mode », sur France 5 : une créatrice culottée et avant-gardiste                   Musiques  Article réservé à nos abonnés Bashung, Cut Killer, Hendrix, Oxmo Puccino… Nos conseils de livres sur la musique                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment le soutien-gorge se métamorphose, alors que de plus en plus de femmes veulent s’en passer                   Le Goût du Monde Objet écolo : la passoire en bambou                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Gand                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La bataille de l’énergie                                                                                              International       Guerre en Ukraine             En se retirant de l’accord céréalier, Moscou mise sur une aggravation de la crise alimentaire mondiale      Priver de nouveau Kiev de la possibilité d’écouler sa production agricole par la mer noire risque d’agraver la crise alimentaire mondiale.          Par Marie Jégo et Benoît Vitkine(Moscou, correspondant)         Publié aujourd’hui à 11h29, mis à jour à 11h29    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Aleksander Krostrytsa, responsable du site de Syntez Group, à Dobroslav, au nord d’Odessa, au milieu du hangar du stockage de l’entreprise, le 14 avril 2022.  LUCAS BARIOULET POUR « LE MONDE »               L’accord sur les exportations de céréales venant des ports ukrainiens de la mer Noire, le seul compromis d’envergure négocié entre Kiev et Moscou depuis le début du conflit, en février, a volé en éclats. Même si les mouvements de cargos au départ ou en direction de ces ports ne s’étaient pas aussitôt interrompus, lundi 31 octobre, la décision, annoncée par la partie russe, samedi, fait craindre une nouvelle hausse des cours du blé et une aggravation de la crise alimentaire mondiale.          L’accord, baptisé « initiative céréalière de la mer Noire », avait été négocié en juillet, sous l’égide de l’ONU et de la Turquie. Il a permis à l’Ukraine d’exporter des millions de tonnes de céréales auparavant soumises à un strict blocus russe en mer Noire, où se trouvent les ports céréaliers. Dès dimanche soir, les représentants russes auprès du Centre de coordination conjointe, chargés d’inspecter les navires passant par le détroit du Bosphore, annonçaient leur départ de cette instance « pour une durée indéterminée ». Le sort des derniers bateaux en transit est encore incertain.          Des dégâts « insignifiants »          Pour justifier sa décision, Moscou met en cause une « attaque terroriste » attribuée à l’armée ukrainienne, dont les drones ont frappé la flotte russe basée à Sébastopol, en Crimée annexée, dans la nuit de vendredi à samedi. Décrite comme « massive » par la Russie, la frappe n’aurait cependant infligé que des dégâts « insignifiants » à un dragueur de mines de la marine, sans faire de victimes, toujours selon Moscou.          Des sources ukrainiennes présentent un tableau différent de cette attaque, qui aurait vu l’utilisation conjointe de drones aériens et maritimes. Selon elles, quatre bateaux militaires russes auraient été endommagés, dont le navire amiral de la flotte, la frégate Amiral-Makarov, utilisé pour lancer des missiles de type Kalibr vers l’Ukraine et qui a remplacé le croiseur Moskva, coulé au mois d’avril.          Le gouvernement de Kiev et ses alliés occidentaux sont tenus pour responsables par Moscou, qui accuse l’Ukraine d’avoir mené l’attaque contre la flotte de la mer Noire avec l’appui du Royaume-Uni, la diplomatie russe évoquant l’implication de « spécialistes britanniques » dans l’opération, sans en fournir la preuve. La Russie avance aussi que des bateaux civils censés transporter du grain ont pu être utilisés dans ce cadre. Lundi, la Russie a mené de nouvelles attaques sur des infrastructures à travers tout le territoire ukrainien.           Dimanche, le président Zelensky a accusé Moscou de bloquer depuis septembre les navires transportant des céréales ukrainiennes en mer Noire        Il vous reste 60.82% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/31/en-se-retirant-de-l-accord-cerealier-moscou-mise-sur-une-aggravation-de-la-crise-alimentaire-mondiale_6148008_3210.html"},"headline":"En se retirant de l\u2019accord c\u00e9r\u00e9alier, Moscou mise sur une aggravation de la crise alimentaire mondiale","dateCreated":"2022-10-31T11:29:13+01:00","datePublished":"2022-10-31T11:29:13+01:00","dateModified":"2022-10-31T11:29:26+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","Guerre en Ukraine","International","Europe","Ukraine"],"description":"Priver de nouveau Kiev de la possibilit\u00e9 d\u2019\u00e9couler sa production agricole par la mer noire risque d\u2019agraver la crise alimentaire mondiale.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie J\u00e9go"}
,{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Vitkine","description":"Moscou, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/611379c_1667200793209-ok-14042022-l2560903.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/31/18-16">
<filnamedate="20221031"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221031"><AAMMJJHH="2022103118">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ L’heure était à la fête, dimanche 30 octobre, et des centaines d’Indiens étaient rassemblés sur un pont piétonnier, à Morbi, lorsque, soudain, les câbles ont lâché. Au moins 132 personnes ont été tuées dans cet effondrement spectaculaire.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Brésil    Guerre en Ukraine    Inflation    Crise énergétique    Climat    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Royaume-Uni    Réforme des retraites    Coupe du monde 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Renault-Nissan : cette perte potentielle qu’il faut cacher                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le défaut d’information environnementale du CSE peut-il annuler des licenciements économiques ?   Francis Kessler Maître de conférences à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Bruno Alomar : « La question de la protection des données constitue une saga au long cours »   Bruno Alomar Directeur général du cabinet New Horizon Partners                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Inde : les images de l’effondrement du pont de Morbi, qui a fait au moins 132 morts                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Elu président du Brésil, Lula promet de s’engager pour un peuple qui « a trop souffert »                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Un soulagement planétaire après l’élection de Lula au Brésil                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Elon Musk, Bill Gates... « Il faut imaginer des moyens de contrôler la propension de milliardaires à se substituer aux Etats »   Philippe Bernard                     Enquête  Article réservé à nos abonnés De la mort digne à la fin de vie, une histoire de l’agonie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La France doit agir comme le meilleur allié de l’Ukraine »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         M le mag  Article réservé à nos abonnés Dean Tavoularis, un monument des décors de cinéma                   Disparitions Le chercheur et activiste américain Mike Davis est mort                   Culture « Shocking Schiaparelli, histoire d’une visionnaire de la mode », sur France 5 : une créatrice culottée et avant-gardiste                   Musiques  Article réservé à nos abonnés Bashung, Cut Killer, Hendrix, Oxmo Puccino… Nos conseils de livres sur la musique                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment le soutien-gorge se métamorphose, alors que de plus en plus de femmes veulent s’en passer                   Le Goût du Monde Objet écolo : la passoire en bambou                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Gand                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                        International       Inde             Inde : les images de l’effondrement du pont de Morbi, qui a fait au moins 132 morts      vidéo   L’heure était à la fête, dimanche 30 octobre, et des centaines d’Indiens étaient rassemblés sur un pont piétonnier, à Morbi, lorsque, soudain, les câbles ont lâché. Au moins 132 personnes ont été tuées dans cet effondrement spectaculaire.          Par Service vidéo du Monde (avec Reuters)        Publié aujourd’hui à 10h54, mis à jour à 10h54        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                La fête religieuse a tourné au fiasco, dimanche 30 octobre, dans la ville indienne de Morbi, dans l’ouest du pays. Alors que des centaines de personnes, y compris des femmes et des enfants, étaient rassemblées sur un célèbre pont suspendu de l’Etat du Gujarat, les câbles ont lâché.            La chute a été mortelle pour au moins 132 personnes, selon les autorités locales. Celles-ci ont dépêché de nombreux plongeurs et soldats pour organiser une large opération de sauvetage. Une enquête a également été ouverte pour déterminer les causes de l’effondrement de ce pont, construit en 1880, sous l’ère coloniale britannique.                             Lire aussi :  Un pont suspendu s’effondre dans l’ouest de l’Inde, faisant au moins cent trente morts                        Service vidéo du Monde (avec Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 2 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Climat : la prise de conscience  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/10/31/inde-les-images-de-l-effondrement-du-pont-de-morbi-qui-a-fait-au-moins-132-morts_6147999_3210.html"},"headline":"Inde\u00a0: les images de l\u2019effondrement du\u00a0pont de\u00a0Morbi, qui a fait au\u00a0moins 132\u00a0morts","dateCreated":"2022-10-31T10:54:19+01:00","datePublished":"2022-10-31T10:54:19+01:00","dateModified":"2022-10-31T10:54:31+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Inde"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","International","Asie-Pacifique","Inde"],"description":"L\u2019heure \u00e9tait \u00e0 la f\u00eate, dimanche\u00a030\u00a0octobre, et des centaines d\u2019Indiens \u00e9taient rassembl\u00e9s sur un pont pi\u00e9tonnier, \u00e0 Morbi, lorsque, soudain, les c\u00e2bles ont l\u00e2ch\u00e9. Au moins 132\u00a0personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es dans cet effondrement spectaculaire.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/294/0/3529/1764/1342/671/60/0/37a7bd6_5604378-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Inde\u00a0: les images de l\u2019effondrement du\u00a0pont de\u00a0Morbi, qui a fait au\u00a0moins 132\u00a0morts","uploadDate":"2022-10-31T10:54:19+01:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8f2o0r?pubtool=oembed","duration":"01:07"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/294/0/3529/1764/1342/671/60/0/37a7bd6_5604378-01-06.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Inde","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/inde/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/31/18-17">
<filnamedate="20221031"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221031"><AAMMJJHH="2022103118">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ Aucune mesure n’avait été prise pour contrôler la foule dans le quartier de Séoul où 154 personnes sont mortes dans la nuit de samedi à dimanche.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Brésil    Guerre en Ukraine    Inflation    Crise énergétique    Climat    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Royaume-Uni    Réforme des retraites    Coupe du monde 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Renault-Nissan : cette perte potentielle qu’il faut cacher                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le défaut d’information environnementale du CSE peut-il annuler des licenciements économiques ?   Francis Kessler Maître de conférences à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Bruno Alomar : « La question de la protection des données constitue une saga au long cours »   Bruno Alomar Directeur général du cabinet New Horizon Partners                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Inde : les images de l’effondrement du pont de Morbi, qui a fait au moins 132 morts                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Elu président du Brésil, Lula promet de s’engager pour un peuple qui « a trop souffert »                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Un soulagement planétaire après l’élection de Lula au Brésil                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Elon Musk, Bill Gates... « Il faut imaginer des moyens de contrôler la propension de milliardaires à se substituer aux Etats »   Philippe Bernard                     Enquête  Article réservé à nos abonnés De la mort digne à la fin de vie, une histoire de l’agonie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La France doit agir comme le meilleur allié de l’Ukraine »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         M le mag  Article réservé à nos abonnés Dean Tavoularis, un monument des décors de cinéma                   Disparitions Le chercheur et activiste américain Mike Davis est mort                   Culture « Shocking Schiaparelli, histoire d’une visionnaire de la mode », sur France 5 : une créatrice culottée et avant-gardiste                   Musiques  Article réservé à nos abonnés Bashung, Cut Killer, Hendrix, Oxmo Puccino… Nos conseils de livres sur la musique                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment le soutien-gorge se métamorphose, alors que de plus en plus de femmes veulent s’en passer                   Le Goût du Monde Objet écolo : la passoire en bambou                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Gand                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           International       Corée du Sud             La Corée du Sud à l’heure du deuil et des interrogations sur le « cauchemar d’Halloween »      Aucune mesure n’avait été prise pour contrôler la foule dans le quartier de Séoul où 154 personnes sont mortes dans la nuit de samedi à dimanche.          Par Philippe Mesmer(Tokyo, correspondance)         Publié aujourd’hui à 10h50    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Une religieuse bouddhiste prie sur un mémorial de fortune dans le quartier d’Itaewon, à Séoul, le 31 octobre 2022.  ANTHONY WALLACE / AFP               Déclaré par les autorités sud-coréennes zone de catastrophe spéciale, Itaewon était fermé au public lundi 31 octobre. Les télévisions ont toutefois diffusé des images de la ruelle du quartier festif de Séoul, où ont péri 154 jeunes, dont 26 étrangers, étouffés et piétinés dans un mouvement de foule pendant les célébrations d’Halloween, au cœur de la nuit du 29 au 30 octobre. Encore jonchée de morceaux de tissu rouge, de sacs multicolores et d’une citrouille au sourire macabre, la venelle pentue d’à peine 4 mètres de large, habituellement grouillante, n’est plus que silence.          A Itaewon comme dans le reste de la Corée du Sud, l’heure est au recueillement. L’ensemble des festivités et autres concerts prévus dans le pays ont été annulés. Le président conservateur, Yoon Seok-youl, qui a décrété un deuil national jusqu’au 5 novembre, s’est rendu, lundi, avec son épouse, Kim Keon-hee, à l’autel installé devant l’hôtel de ville de la capitale sud-coréenne. Le couple a déposé des fleurs et a observé un moment de silence. Le dirigeant a annulé tous ses engagements pour se concentrer sur les suites de ce que la presse sud-coréenne appelle déjà le « cauchemar d’Halloween ».          Un cauchemar décrit sur les réseaux sociaux ou dans la presse par les survivants : « Les gens criaient pour leur vie, mais personne ne pouvait bouger. » « J’ai cru que j’allais mourir. Mon corps entier était coincé parmi tous les autres, tandis que des gens riaient d’une terrasse et nous filmaient. » Un employé de bar d’Itaewon a raconté à l’agence Yonhap comment il avait aidé les pompiers à transporter une « cinquantaine de corps », et exprimé sa reconnaissance d’avoir « pu dégager une personne vivante coincée sous plusieurs cadavres ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Deuil national en Corée du Sud après la bousculade qui a fait plus de 150 morts à Séoul                 Le cauchemar est aussi celui des proches des victimes, dont certains ont été confrontés à de terribles difficultés pour connaître le sort de leur enfant. Un père, également cité dans les médias locaux, dit avoir erré longuement dans les hôpitaux où les blessés avaient été transférés, dont l’hôpital universitaire Soonchunhyang, à Séoul, à la recherche de sa fille dont il n’avait plus de nouvelles. Il a finalement appris que son corps reposait dans un hôpital de la province de Gyeonggi, voisine de Séoul.          Fête pour la jeunesse          Le deuil s’accompagne de polémiques, notamment sur la diffusion d’images et de vidéos de personnes défuntes, « ce qui devrait être interdit », souligne dans son éditorial du 31 octobre le quotidien conservateur JoongAng. Nam Young-hee, une responsable du Parti démocrate d’opposition, est critiquée pour avoir attribué dans un message sur Facebook la responsabilité de la catastrophe au transfert, en juillet, par Yoon Suk-yeol, de la présidence sud-coréenne dans le quartier Yongsan, ce qui aurait pour conséquence de mobiliser d’importants moyens policiers. Elle a par la suite retiré son message.        Il vous reste 58.36% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/31/la-coree-du-sud-a-l-heure-du-deuil-et-des-interrogations-sur-le-cauchemar-d-halloween_6147998_3210.html"},"headline":"La Cor\u00e9e du Sud \u00e0 l\u2019heure du deuil et des interrogations sur le \u00ab\u00a0cauchemar d\u2019Halloween\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-31T10:50:24+01:00","datePublished":"2022-10-31T10:50:24+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Cor\u00e9e du Sud"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Cor\u00e9e du Sud"],"description":"Aucune mesure n\u2019avait \u00e9t\u00e9 prise pour contr\u00f4ler la foule dans le quartier de S\u00e9oul o\u00f9 154 personnes sont mortes dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Mesmer","description":"Tokyo, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/61f7eb5_5603304-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cor\u00e9e du Sud","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coree-du-sud/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/31/18-18">
<filnamedate="20221031"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221031"><AAMMJJHH="2022103118">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ Le double attentat qui a fait plus de 100 morts, samedi, dans la capitale somalienne, est attribué au groupe djihadiste. Cette branche d’Al-Qaida a intensifié ses attaques depuis l’été, en réaction aux opérations des autorités.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Brésil    Guerre en Ukraine    Inflation    Crise énergétique    Climat    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Royaume-Uni    Réforme des retraites    Coupe du monde 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Renault-Nissan : cette perte potentielle qu’il faut cacher                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le défaut d’information environnementale du CSE peut-il annuler des licenciements économiques ?   Francis Kessler Maître de conférences à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Bruno Alomar : « La question de la protection des données constitue une saga au long cours »   Bruno Alomar Directeur général du cabinet New Horizon Partners                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Inde : les images de l’effondrement du pont de Morbi, qui a fait au moins 132 morts                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Elu président du Brésil, Lula promet de s’engager pour un peuple qui « a trop souffert »                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Un soulagement planétaire après l’élection de Lula au Brésil                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Elon Musk, Bill Gates... « Il faut imaginer des moyens de contrôler la propension de milliardaires à se substituer aux Etats »   Philippe Bernard                     Enquête  Article réservé à nos abonnés De la mort digne à la fin de vie, une histoire de l’agonie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La France doit agir comme le meilleur allié de l’Ukraine »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         M le mag  Article réservé à nos abonnés Dean Tavoularis, un monument des décors de cinéma                   Disparitions Le chercheur et activiste américain Mike Davis est mort                   Culture « Shocking Schiaparelli, histoire d’une visionnaire de la mode », sur France 5 : une créatrice culottée et avant-gardiste                   Musiques  Article réservé à nos abonnés Bashung, Cut Killer, Hendrix, Oxmo Puccino… Nos conseils de livres sur la musique                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment le soutien-gorge se métamorphose, alors que de plus en plus de femmes veulent s’en passer                   Le Goût du Monde Objet écolo : la passoire en bambou                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Gand                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Le Monde Afrique        Somalie             Somalie : à Mogadiscio, la vengeance sanglante des Chabab      Le double attentat qui a fait plus de 100 morts, samedi, dans la capitale somalienne, est attribué au groupe djihadiste. Cette branche d’Al-Qaida a intensifié ses attaques depuis l’été, en réaction aux opérations des autorités.          Par Noé Hochet-Bodin(Nairobi, correspondance)         Publié aujourd’hui à 10h42, mis à jour à 15h44    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des habitants transportent le corps d’une victime à Mogadiscio, en Somalie, le 30 octobre 2022, après un attentat à la voiture piégée contre le ministère de l’Éducation, le 29 octobre 2022.  HASSAN ALI ELMI/AFP               La similitude du mode opératoire est particulièrement troublante. Cinq ans après l’attentat le plus meurtrier ayant eu lieu sur le sol africain (587 victimes suite à l’explosion d’un camion piégé le 14 octobre 2017), la grande artère de la capitale somalienne, Mogadiscio, où il s’était déroulé, a été la cible d’une nouvelle attaque à la voiture piégée, perpétrée par les mêmes auteurs : les djihadistes du groupe des Chabab.          Samedi 29 octobre, c’est encore le carrefour de Zobe, point de passage animé de la capitale, qui a été visé par ce mouvement affilié à Al-Qaida. Cette artère où se bousculent les marchands était alors en pleine effervescence. La double explosion a fait au moins cent morts et plus de trois cents blessés, selon la présidence.          Une première voiture piégée a ciblé l’entrée du ministère de l’éducation. Quelques minutes plus tard, un second véhicule a explosé au milieu de la foule venue porter secours, soulevant deux immenses gerbes de fumées et de poussières dans le ciel de Mogadiscio.          Bâtiments pulvérisés          Interrogé par l’agence Reuters, un homme, présent sur le carrefour de Zobe, Abdullahi Aden, a reconnu parmi les décombres les restes du tuk-tuk d’un ami qu’il a cherché toute la journée. « Nous étions fatigués et désespérés, mais nous avons finalement retrouvé son corps à l’hôpital, à minuit, dit-il, horrifié. Je ne pourrais jamais effacer cette image de ma tête. » Le souffle des explosions a pulvérisé les vitres des bâtiments alentour, détruit des dizaines d’échoppes et de véhicules, dont les carcasses gisaient encore le lendemain sur l’asphalte. Ce dimanche, des ambulanciers et des habitants de la capitale poursuivaient les fouilles dans les décombres.          Arrivé sur les lieux quelques heures après l’attaque, le président Hassan Cheikh Mohamoud a exhorté la communauté internationale à mobiliser des médecins et appelé les Somaliens à faire don de leur sang. A Mogadiscio, les hôpitaux manquent de matériel et débordent de blessés. « Le nombre de morts et de blessés continue d’augmenter », déplorait-il samedi soir. « C’est au même endroit [qu’en 2017] et ce sont les mêmes innocents (…). Ce n’est pas juste. Si Dieu le veut, ils ne seront plus en mesure de perpétrer un nouvel attentat [comme celui de Zobe] », a-t-il fustigé, en référence aux djihadistes des Chabab.          L’Union européenne (UE) s’est empressée de condamner l’attaque qui « ne fait que nous rappeler la barbarie des Chabab contre son propre peuple et révèle la véritable hypocrisie de ses intentions », a indiqué le chef de la diplomatie de l’UE, Josep Borrell, dans un communiqué publié dimanche.        Il vous reste 60.9% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/10/31/a-mogadiscio-la-vengeance-sanglante-des-chabab_6147994_3212.html"},"headline":"Somalie\u00a0: \u00e0 Mogadiscio, la vengeance sanglante des Chabab","dateCreated":"2022-10-31T10:42:59+01:00","datePublished":"2022-10-31T10:42:59+01:00","dateModified":"2022-10-31T15:44:46+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Somalie"],"keywords":["International","Le Monde Afrique","Somalie"],"description":"Le double attentat qui a fait plus de 100 morts, samedi, dans la capitale somalienne, est attribu\u00e9 au groupe djihadiste. Cette branche d\u2019Al-Qaida a intensifi\u00e9 ses attaques depuis l\u2019\u00e9t\u00e9, en r\u00e9action aux op\u00e9rations des autorit\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"No\u00e9 Hochet-Bodin","description":"Nairobi, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/430633c_1667153633878-250922.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Somalie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/somalie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/31/18-19">
<filnamedate="20221031"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221031"><AAMMJJHH="2022103118">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ Le champion de la gauche obtient 50,9 % des suffrages au terme d’une journée de vote pleine de tensions.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Brésil    Guerre en Ukraine    Inflation    Crise énergétique    Climat    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Royaume-Uni    Réforme des retraites    Coupe du monde 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Renault-Nissan : cette perte potentielle qu’il faut cacher                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le défaut d’information environnementale du CSE peut-il annuler des licenciements économiques ?   Francis Kessler Maître de conférences à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Bruno Alomar : « La question de la protection des données constitue une saga au long cours »   Bruno Alomar Directeur général du cabinet New Horizon Partners                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Inde : les images de l’effondrement du pont de Morbi, qui a fait au moins 132 morts                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Elu président du Brésil, Lula promet de s’engager pour un peuple qui « a trop souffert »                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Un soulagement planétaire après l’élection de Lula au Brésil                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Elon Musk, Bill Gates... « Il faut imaginer des moyens de contrôler la propension de milliardaires à se substituer aux Etats »   Philippe Bernard                     Enquête  Article réservé à nos abonnés De la mort digne à la fin de vie, une histoire de l’agonie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La France doit agir comme le meilleur allié de l’Ukraine »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         M le mag  Article réservé à nos abonnés Dean Tavoularis, un monument des décors de cinéma                   Disparitions Le chercheur et activiste américain Mike Davis est mort                   Culture « Shocking Schiaparelli, histoire d’une visionnaire de la mode », sur France 5 : une créatrice culottée et avant-gardiste                   Musiques  Article réservé à nos abonnés Bashung, Cut Killer, Hendrix, Oxmo Puccino… Nos conseils de livres sur la musique                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment le soutien-gorge se métamorphose, alors que de plus en plus de femmes veulent s’en passer                   Le Goût du Monde Objet écolo : la passoire en bambou                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Gand                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           International       Brésil             Election présidentielle au Brésil : la joie des partisans de Lula après la victoire sur le fil de leur champion face à Bolsonaro      Le champion de la gauche obtient 50,9 % des suffrages au terme d’une journée de vote pleine de tensions.          Par Bruno Meyerfeld(Rio de Janeiro, correspondant), Anne Vigna(Brasilia, envoyée spéciale) et Angeline Montoya(Sao Paulo, envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 10h39, mis à jour à 14h42    Temps de Lecture 6 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des partisans célèbrent la victoire de Lula à l’élection présidentielle brésilienne, à Sao Paulo, au Brésil.  FRANCISCO PRONER /VU’ POUR « LE MONDE »               C’est une longue attente, inquiète et silencieuse, qui s’achève dans un cri de joie. La nuit est tombée, et voilà trois bonnes heures que les bureaux de vote ont fermé au Brésil. De Rio à Sao Paulo en passant par le Nordeste et l’Amazonie, les partisans de la gauche, vêtus de rouge, s’assemblent dans les bars et les places publiques, les yeux rivés sur les écrans de télévision, diffusant en direct le décompte des résultats. Tout cela est long, éprouvant. Quand soudain, le verdict tombe. Et le Brésil chavire dans l’allégresse.          L’ancien président et candidat de la gauche Luiz Inacio Lula da Silva a remporté ce dimanche 30 octobre le second tour de l’élection présidentielle brésilienne face au chef de l’Etat sortant d’extrême droite, Jair Bolsonaro. Avec 50,9 % des voix, le leader du Parti des travailleurs (PT) n’a obtenu qu’une courte victoire sur son adversaire, qui totalise 49,1 % des suffrages. Suffisamment, cependant, pour la rendre incontestable.          « Le cauchemar se termine »          Des heures durant, les lulistes ont refusé d’y croire. Dès 18 h 45, leur champion passe en tête. Mais, sur la place Cinelandia, dans le centre de Rio, les visages demeurent fermés. « La tension fait partie de l’émotion ! », plaisante un jeune homme d’origine japonaise, recouvert d’autocollants « Lula ». Chaque petit pourcentage grappillé sur Jair Bolsonaro est salué par un tonnerre d’applaudissements anxieux et de chants « Olé, olé olé ola, Lula, Lula ! ».          Il faudra attendre 20 heures et l’annonce officielle des résultats pour que la joie éclate dans la nuit. Dans le ciel claquent des feux d’artifice rougeoyant. Des inconnus pleurent et s’enlacent de toutes leurs forces. « C’est le jour le plus heureux de l’histoire récente du Brésil ! », s’émeut Leonardo, réalisateur de 30 ans, venu faire la fête sur l’avenue Paulista de Sao Paulo. A quelques mètres, Francili, une coiffeuse quadragénaire, s’écrie : « C’est l’amour qui a gagné, vous comprenez ? L’amour ! »                           Lire aussi :  Election de Lula au Brésil : un soulagement planétaire                 La gauche est émue, car elle a eu peur. Sa victoire a été obtenue d’un cheveu et à l’arraché, au terme d’une journée électrique, qui a failli voir dérailler l’ensemble du processus électoral. « On est partagés entre le soulagement de voir ce cauchemar se terminer et l’effarement, car nous avons failli connaître un coup d’Etat ! », résume Lucas, 24 ans, un étudiant en sciences politiques croisé sur la place Cinelandia.          La journée a débuté dans une atmosphère très tendue. Dans les rues, des Brésiliens de gauche, habillés de rouge, croisent leurs compatriotes et adversaires d’extrême droite, vêtus de vert et d’or. Parfois, la rencontre dégénère. « Voleur ! Gros cul ! Très bientôt, ton président sera en prison ! », hurle, près de la plage de Copacabana, à Rio, un luliste en direction d’un homme au maillot de la Seleçao. Médusés, les passants font comme si de rien n’était…        Il vous reste 69.18% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/31/election-presidentielle-au-bresil-la-joie-des-partisans-de-lula-apres-la-victoire-sur-le-fil-de-leur-champion-face-a-bolsonaro_6147993_3210.html"},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle au Br\u00e9sil\u00a0: la joie des partisans de Lula apr\u00e8s la victoire sur le fil de leur champion face \u00e0 Bolsonaro","dateCreated":"2022-10-31T10:39:29+01:00","datePublished":"2022-10-31T10:39:29+01:00","dateModified":"2022-10-31T14:42:52+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Br\u00e9sil"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","Br\u00e9sil"],"description":"Le champion de la gauche obtient 50,9\u00a0% des suffrages au terme d\u2019une journ\u00e9e de vote pleine de tensions.","author":[{"@type":"Person","name":"Bruno Meyerfeld","description":"Rio de Janeiro, correspondant"}
,{"@type":"Person","name":"Anne Vigna","description":"Brasilia, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
,{"@type":"Person","name":"Angeline Montoya","description":"Sao Paulo, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/665/0/6700/3350/1342/671/60/0/5ad8124_1667178066085-image00005.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Br\u00e9sil","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/bresil/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/31/18-20">
<filnamedate="20221031"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221031"><AAMMJJHH="2022103118">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ Un partisan du président sortant devient gouverneur de l’Etat le plus riche du Brésil.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Brésil    Guerre en Ukraine    Inflation    Crise énergétique    Climat    Politique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Royaume-Uni    Réforme des retraites    Coupe du monde 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Renault-Nissan : cette perte potentielle qu’il faut cacher                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le défaut d’information environnementale du CSE peut-il annuler des licenciements économiques ?   Francis Kessler Maître de conférences à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Bruno Alomar : « La question de la protection des données constitue une saga au long cours »   Bruno Alomar Directeur général du cabinet New Horizon Partners                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Inde : les images de l’effondrement du pont de Morbi, qui a fait au moins 132 morts                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Elu président du Brésil, Lula promet de s’engager pour un peuple qui « a trop souffert »                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Un soulagement planétaire après l’élection de Lula au Brésil                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Elon Musk, Bill Gates... « Il faut imaginer des moyens de contrôler la propension de milliardaires à se substituer aux Etats »   Philippe Bernard                     Enquête  Article réservé à nos abonnés De la mort digne à la fin de vie, une histoire de l’agonie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La France doit agir comme le meilleur allié de l’Ukraine »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         M le mag  Article réservé à nos abonnés Dean Tavoularis, un monument des décors de cinéma                   Disparitions Le chercheur et activiste américain Mike Davis est mort                   Culture « Shocking Schiaparelli, histoire d’une visionnaire de la mode », sur France 5 : une créatrice culottée et avant-gardiste                   Musiques  Article réservé à nos abonnés Bashung, Cut Killer, Hendrix, Oxmo Puccino… Nos conseils de livres sur la musique                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment le soutien-gorge se métamorphose, alors que de plus en plus de femmes veulent s’en passer                   Le Goût du Monde Objet écolo : la passoire en bambou                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Gand                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           International       Brésil             Elections au Brésil : le camp de Bolsonaro s’empare de Sao Paulo      Un partisan du président sortant devient gouverneur de l’Etat le plus riche du Brésil.          Par Anne Vigna(Brasilia, envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 10h36, mis à jour à 14h23    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Tarcisio de Freitas, lors d’une réunion avec le président Jair Bolsonaro et des dirigeants politiques, à Sao Paulo, le 20 octobre 2022.  MARIANA GREIF / REUTERS               C’est une consolation de taille pour l’extrême droite après la défaite du président Jair Bolsonaro : l’ancien ministre des infrastructures Tarcisio de Freitas a gagné haut la main l’Etat de Sao Paulo, douchant une nouvelle fois les espoirs du Parti des travailleurs (PT), qui n’a jamais réussi à emporter le poste tant convoité de gouverneur de ce territoire.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Election présidentielle au Brésil : la joie des partisans de Lula après la victoire sur le fil de leur champion face à Bolsonaro                 Son candidat, Fernando Haddad, ancien maire de Sao Paulo et candidat malheureux du PT à la présidentielle de 2018, était pourtant annoncé comme favori dans les sondages, au début de la campagne électorale. Il s’est finalement incliné de 10 points (44,70 %) face au candidat bolsonariste (55,27 %) et a immédiatement reconnu sa défaite, tout en critiquant dans son discours le chef de l’Etat, qui n’avait alors toujours pas admis la sienne : « Je crois en la démocratie, et être démocrate signifie reconnaître le résultat de son adversaire. En pensant aux habitants de Sao Paulo, je souhaite ce soir bonne chance à Tarcisio de Freitas », a déclaré l’ancien ministre de l’éducation à son QG de campagne, où ses partisans, déçus pour lui, se réjouissaient en même temps de la victoire de l’ancien président Lula.          L’implication, aux côtés de Haddad, de Geraldo Alckmin, vice-président de Lula, et qui a gouverné à trois reprises cet Etat pour le Parti de la social-démocratie brésilienne (PSDB, droite), n’a guère fait baisser le sentiment « anti-PT » particulièrement élevé dans ce fief conservateur. Disputant la première élection de sa vie à 47 ans, Tarcisio de Freitas va donc diriger l’Etat le plus peuplé (46 millions d’habitants) et le plus riche du Brésil, dont le PIB est plus important que celui de bien des pays d’Amérique latine et représente un tiers de celui du pays.          Débat sur l’insécurité          En tant que ministre des infrastructures, il a été perçu comme un bolsonariste « modéré » au sein du gouvernement, tout en conservant la confiance du chef de l’Etat. Cet ancien capitaine, sorti de la même académie militaire que le président, et diplômé en ingénierie, a été porté par l’agrobusiness, qui a apprécié de voir goudronner des routes stratégiques pour l’acheminement des marchandises. Dans l’intérieur rural de Sao Paulo, il a très vite gagné les voix, l’influence et l’apport financier de celui-ci.             






