<FILE-date="2022/03/15/19">

<article-nb="2022/03/15/19-1">
<filnamedate="20220315"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220315"><AAMMJJHH="2022031519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Les images de Marina Ovsiannikova et de sa pancarte critiquant l’opération militaire de Moscou en Ukraine ont fait le tour du monde. Son avocat redoute qu’elle soit désormais jugée pour publication d’« informations mensongères » sur l’armée russe, un crime passible d’une peine maximale de quinze ans de prison.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Retraites : « La réforme prévue tourne à nouveau le dos au progrès »   Christiane Marty Economistes                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Mélenchon, l’inconfortable menace pour Macron, à l’approche de la présidentielle                   Élection présidentielle 2022 Jean Lassalle envisage de retirer sa candidature à l’Elysée, faute d’invitations aux émissions politiques             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Chez Orange, la nomination du futur président met le groupe sous tension                   Économie  Article réservé à nos abonnés En Inde, le coup de force de Mukesh Ambani face à Amazon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Grand bazar sur le marché des infrastructures de télécoms »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Retraites : « La réforme prévue tourne à nouveau le dos au progrès »   Christiane Marty Economistes              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:58    Enquête Les vidéos qui confirment l’usage d’armes à sous-munitions dans les zones civiles en Ukraine                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’Arabie saoudite, royaume de la peine de mort                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Pierre Blavier, chercheur : « Il n’y a pas de lien mécanique entre la hausse des prix du carburant et l’éclosion d’un mouvement social »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En Californie, les compagnies pétrolières sont accusées de profiter des prix élevés de l’essence »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est urgent de prôner une approche globale et transversale de la sécurité publique »   David Marti Maire du Creusot, président de la Communauté Urbaine Creusot-Montceau, co-président de la commission « sécurité et prévention » de France urbaine              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’actrice Souheila Yacoub, championne du grand écart                   Économie  Article réservé à nos abonnés Situation de crise à la rédaction de « Livres Hebdo »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The Andy Warhol Diaries », sur Netflix : une intimité secrète et paradoxale de l’artiste scrutée et réévaluée                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Drôle », « Ce que Pauline ne vous dit pas », « Kamikaze » : trois idées de séries             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’actrice Souheila Yacoub, championne du grand écart                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          La carte          Vos questions          Newsletter International                                                                       International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : la journaliste russe qui a brandi une pancarte contre le conflit lors d’un journal télévisé a été condamnée à une amende et libérée      Les images de Marina Ovsiannikova et de sa pancarte critiquant l’opération militaire de Moscou en Ukraine ont fait le tour du monde. Son avocat redoute qu’elle soit désormais jugée pour publication d’« informations mensongères » sur l’armée russe, un crime passible d’une peine maximale de quinze ans de prison.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h41, mis à jour à 18h45    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Marina Ovsiannikova, a été condamnée à une amende de 30 000 roubles (247 euros) pour avoir enfreint les lois sur les manifestations, à Moscou, le 15 mars 2022.  AFP                 Un tribunal de Moscou a infligé, mardi 15 mars, une amende à Marina Ovsiannikova, employée d’une chaîne de télévision russe qui a fait irruption lundi pendant un journal télévisé pro-Kremlin pour dénoncer l’offensive en Ukraine, sans toutefois l’emprisonner.            Reconnue coupable d’avoir commis une « infraction administrative », Mme Ovsiannikova devra payer une amende de 30 000 roubles (environ 250 euros au taux actuel), selon une journaliste de l’Agence France-Presse présente à l’audience.              « Ma vie a beaucoup changé, c’est sûr. Je suis contente d’avoir exprimé ce que je pensais. Plus important, il y a maintenant une nouvelle tendance : d’autres journalistes suivent mon exemple », a déclaré Mme Ovsiannikova à l’issue de l’audience.            Lors d’une brève déclaration à la presse ensuite, elle a dit vouloir avant toute chose « se reposer » après cette épreuve « très difficile ».            « Il s’agit de jours très difficiles dans ma vie, j’ai passé près de deux jours sans sommeil, l’interrogatoire a duré quatorze heures. Je n’ai pas eu le droit de parler avec mes proches, ni eu accès à une assistance juridique et c’est pourquoi j’étais dans une position très difficile. Aujourd’hui, je dois me reposer. »            Macron prêt à offrir une « protection » à la journaliste            Marina Ovsiannikova s’est illustrée en faisant irruption en direct lundi soir lors du journal télévisé le plus regardé de Russie, sur la chaîne Pervy Kanal, avec une pancarte critiquant l’opération militaire de Moscou en Ukraine et dénonçant la « propagande » des médias contrôlés par le pouvoir.                              Lire aussi   « Ne croyez pas la propagande » : la protestation antiguerre d’une journaliste russe                   Les images de ce geste ont fait le tour du monde, dans un contexte de répression sans merci de toute voix critique en Russie. Le président français, Emmanuel Macron, a déclaré être prêt à offrir « une protection » consulaire à Mme Ovsiannikova, soit à l’ambassade, soit en lui accordant l’asile.                            Bien que remise en liberté mardi, elle risque encore des poursuites au pénal passibles de lourdes peines de prison. L’audience de mardi n’était en effet pas directement consacrée à l’action de M. Ovsiannikova à l’antenne de Pervy Kanal, mais à une vidéo diffusée parallèlement sur Internet dans laquelle elle dénonce l’entrée des troupes russes en Ukraine. Son avocat a dit à l’AFP redouter qu’elle soit jugée pour publication d’« informations mensongères » sur l’armée russe, un crime passible d’une peine maximale de quinze ans de prison.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 16 mars   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Nouvelle Vague  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleures coques pour iPhone                                       Services                                                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/15/russie-la-journaliste-qui-a-brandi-une-pancarte-contre-la-guerre-lors-d-un-journal-televise-condamnee-a-une-amende-et-liberee_6117644_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la journaliste russe qui a brandi une pancarte contre le conflit lors d\u2019un journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e \u00e0 une amende et lib\u00e9r\u00e9e","dateCreated":"2022-03-15T18:41:41+01:00","datePublished":"2022-03-15T18:41:41+01:00","dateModified":"2022-03-15T18:45:54+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Les images de Marina Ovsiannikova et de sa pancarte critiquant l\u2019op\u00e9ration militaire de Moscou en Ukraine ont fait le tour du monde. Son avocat redoute qu\u2019elle soit d\u00e9sormais jug\u00e9e pour publication d\u2019\u00ab\u00a0informations mensong\u00e8res\u00a0\u00bb sur l\u2019arm\u00e9e russe, un crime passible d\u2019une peine maximale de quinze ans de prison.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/684/0/6979/3489/1342/696/60/0/5082a43_1647362456675-280289.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/15/19-2">
<filnamedate="20220315"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220315"><AAMMJJHH="2022031519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Quatre millions de personnes pourraient vouloir quitter le pays pour échapper à la guerre, selon les premières prévisions de l’ONU. Les pourparlers entre l’Ukraine et la Russie ont repris mardi après-midi. Un couvre-feu de trente-six heures est instauré à partir de mardi soir à Kiev, après une série d’explosions.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                    Trois millions de réfugiés depuis le début de la guerre         Le point sur les négociations, les réactions et le volet diplomatique à la mi-journée         Le point sur la situation en Ukraine à la mi-journée                    Le contexte       Live  animé par Anna Villechenon, Pierre Bouvier et Marie Slavicek         Au vingtième jour de la guerre en Ukraine, mardi 15 mars, l’armée russe avance lentement et, selon l’état-major de l’armée ukrainienne, « l’ennemi continue de mener des frappes avec des missiles et des bombes, de l’artillerie et des chars sur des infrastructures et des quartiers civils » dans plusieurs grandes et moyennes villes.Kiev, la capitale ukrainienne, sera sous couvre-feu pour trente-six heures, à partir de mardi soir à 20 heures. Plusieurs explosions ont retenti dans Sviatochyn et Podil, quartiers résidentiels de la ville, à l’aube. Les troupes russes se trouveraient à environ 15 kilomètres du centre-ville. Des combats ont lieu depuis plusieurs jours à la périphérie nord-ouest, dans les villes d’Irpin, Hostomel ou Boutcha. Mais « Kiev est encore ouvert au sud (…), les routes du sud sont praticables, permettant aux Kiéviens de fuir et à la capitale d’être ravitaillée », comme le rapporte notre envoyé spécial, Rémy Ourdan.Les premiers ministres de la Pologne, de la République tchèque et de la Slovénie sont en route pour Kiev afin de rencontrer le président Volodymyr Zelensky et assurer « le soutien sans équivoque » de l’UE.Dans le Sud, le siège de Marioupol, port stratégique, dure depuis plus d’une semaine. Le Comité international de la Croix-Rouge (CICR) parle de conditions de vie « qui ne sont rien de moins qu’un cauchemar ». Pendant que les combats ont lieu au nord de la métropole, les missiles russes pulvérisent bâtiments civils et militaires. A Mykolaïv, ville portuaire de la mer Noire, les bombardements se poursuivent. Les troupes russes se rapprochent, mais leur objectif reste Odessa, pour couper l’accès de l’Ukraine à la mer. Le ministère de la défense russe a assuré, selon plusieurs agences officielles russes, que l’armée contrôlait la région autour de Kherson. Tombée il y a près de dix jours, elle est la seule grande ville sous contrôle russe.A l’Est, les Russes tentent toujours de prendre Kharkiv, deuxième ville du pays, selon l’état-major de l’armée. Le CICR rapporte qu’un convoi de trente bus est prêt à quitter la ville de Soumy, à quelques kilomètres de là. Valentyn Reznitchenko, gouverneur de la région de Dnipro, affirme que l’armée russe a détruit l’aéroport de la ville dans la nuit de lundi et mardi.Le bilan humain demeure incertain. Au moins 636 civils ont été tués depuis le début de la guerre, selon le décompte fait dimanche par l’ONU, qui souligne que ce bilan serait inférieur à la réalité. Près de 3 millions de personnes ont fui les combats et les bombardements, dont 1,6 million d’enfants, et environ 2 millions d’habitants ont été déplacés. Près de 1 300 militaires ukrainiens ont été tués, selon le président ukrainien alors que la Russie n’a diffusé, le 2 mars, qu’un seul et unique bilan : 498 soldats tués.La quatrième session de pourparlers a repris mardi 15 mars après-midi, après une « pause technique » annoncée hier en fin d’après-midi, par le chef des négociateurs ukrainiens, Mykhaïlo Podoliak.Marina Ovsiannikova, employée de la puissante chaîne publique russe Pervy Kanal, a brandi en direct une pancarte dénonçant l’attaque sur l’Ukraine et la propagande russe, pendant le journal télévisé. Elle pourrait être poursuivie pour avoir « discrédité l’utilisation des forces armées russes ».Les Etats membres de l’UE ont adopté, lundi, une quatrième salve de sanctions contre des entreprises et des oligarques russes. 862 personnes et 53 entités russes figuraient déjà sur cette liste noire qui interdit l’entrée sur le territoire de l’UE et permet la saisie des avoirs.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine :         Reportage. En Ukraine, une camionnette transportant sept éducatrices pour enfants prise pour cible         Entretien. Sergei Guriev, économiste : « Vladimir Poutine va détruire l’économie russe »         Analyse. Pourquoi la France a maintenu ses exportations d’équipements militaires à la Russie après 2014         Reportage. La station de ski de Bukovel, un refuge huppé à l’écart des bombes         Tribune. Raphaël Glucksmann : « Si nous ne défendons pas l’Ukraine pour nos principes, alors faisons-le pour nos intérêts vitaux »         Décryptages. Rester en Russie, le pari contesté de TotalEnergies         Notre direct du lundi 14 mars est à retrouver ici.                          Trois millions de réfugiés depuis le début de la guerre         Le point sur les négociations, les réactions et le volet diplomatique à la mi-journée         Le point sur la situation en Ukraine à la mi-journée                                                                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html","coverageStartTime":"2022-03-15T17:48:42+00:00","coverageEndTime":"2022-03-16T05:48:42+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU recense trois\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s, l\u2019OTAN convoque un somme...","description":"Quatre millions de personnes pourraient vouloir quitter le pays pour \u00e9chapper \u00e0 la guerre, selon les premi\u00e8res pr\u00e9visions de l\u2019ONU. Les pourparlers entre l\u2019Ukraine et la Russie ont repris mardi apr\u00e8s-midi. Un couvre-feu de trente-six heures est instaur\u00e9 \u00e0 partir de mardi soir \u00e0 Kiev, apr\u00e8s une s\u00e9rie d\u2019explosions.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Anna Villechenon, Pierre Bouvier et Marie Slavicek"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : l’ONU recense trois millions de réfugiés, l’OTAN convoque un sommet extraordinaire le 24 mars","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Quatre millions de personnes pourraient vouloir quitter le pays pour \u00e9chapper \u00e0 la guerre, selon les premi\u00e8res pr\u00e9visions de l\u2019ONU. Les pourparlers entre l\u2019Ukraine et la Russie ont repris mardi apr\u00e8s-midi. Un couvre-feu de trente-six heures est instaur\u00e9 \u00e0 partir de mardi soir \u00e0 Kiev, apr\u00e8s une s\u00e9rie d\u2019explosions.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/0/0/5568/3712/1342/696/3/0/dde5ba5_5756574-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Anna Villechenon, Pierre Bouvier et Marie Slavicek"
,"startDate":"2022-03-15T17:48:42+00:00"
,"endDate":"2022-03-16T05:48:42+00:00"
  Bonsoir, la visite de 3 Premiers Ministres d'Europe de l'Est \u00e0 Kyiv s'est-elle bien tenue cet apr\u00e8s-midi?    C\u00e9cile         Bonsoir C\u00e9cile,          Le premier ministre polonais Mateusz Morawiecki et ses homologues tch\u00e8que Petr Fiala et slov\u00e8ne Janez Jansa semblent \u00eatre arriv\u00e9s \u00e0 destination, si l\u2019on en croit les photos publi\u00e9es par Mateusz Morawiecki et Petr Fiala sur Twitter. Ils devraient donner une conf\u00e9rence de presse dans la soir\u00e9e.                                                        ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/296/0/5568/2780/1342/696/60/0/dde5ba5_5756574-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU recense trois\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s, l\u2019OTAN convoque un somme...","dateModified":"2022-03-15T17:59:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html#276202","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html","datePublished":"2022-03-15T17:35:36+00:00","articleBody":"     La commissaire europ\u00e9enne \u00e0 la sant\u00e9, Stella Kyriakides, a annonc\u00e9 que les pays de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) ont r\u00e9serv\u00e9 plus de 10\u00a0000 lits d\u2019h\u00f4pitaux pour des Ukrainiens. \u00ab\u00a0Cela comprend les lits pour les patients en p\u00e9diatrie, pour les nouveau-n\u00e9s pr\u00e9matur\u00e9s et leurs m\u00e8res, pour les patients atteints d\u2019un cancer, les grands br\u00fbl\u00e9s et les patients en unit\u00e9 de soins intensifs\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 Mme\u00a0Kyriakides.          Pour g\u00e9rer le transfert des Ukrainiens fuyant la guerre vers des h\u00f4pitaux europ\u00e9ens, des \u00ab\u00a0hubs sanitaires\u00a0\u00bb \u2013 points de contr\u00f4le de l\u2019\u00e9tat de sant\u00e9 des patients \u2013 seront install\u00e9s aux fronti\u00e8res entre l\u2019UE et l\u2019Ukraine. D\u2019ores et d\u00e9j\u00e0, \u00ab\u00a0des premiers patients en p\u00e9diatrie ont \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9s cette semaine de Pologne vers l\u2019Italie\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 Mme\u00a0Kyriakides.          En France, les premiers patients pourraient arriver \u00ab\u00a0d\u2019ici \u00e0 la fin de la semaine\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le ministre de la sant\u00e9 fran\u00e7ais, Olivier V\u00e9ran.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/296/0/5568/2780/1342/696/60/0/dde5ba5_5756574-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les pays de l\u2019UE r\u00e9servent plus de 10\u00a0000 lits d\u2019h\u00f4pitaux pour des Ukrainiens","dateModified":"2022-03-15T17:47:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html#276204","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html","datePublished":"2022-03-15T17:26:26+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg, annonce avoir convoqu\u00e9 un sommet extraordinaire des dirigeants des pays de l\u2019Alliance le 24\u00a0mars \u00e0 Bruxelles, o\u00f9 se tiendra aussi une r\u00e9union des chefs d\u2019Etat et de gouvernement de l\u2019Union europ\u00e9enne, en pr\u00e9sence de Joe Biden. Cette rencontre portera \u00ab\u00a0sur les cons\u00e9quences de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, notre ferme soutien \u00e0 l\u2019Ukraine, et le renforcement de la dissuasion et de la d\u00e9fense de l\u2019OTAN face \u00e0 une nouvelle r\u00e9alit\u00e9 pour notre s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Stoltenberg dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0En cette p\u00e9riode critique, l\u2019Am\u00e9rique du Nord et l\u2019Europe doivent continuer \u00e0 faire front ensemble au sein de l\u2019OTAN.\u00a0\u00bb          De son c\u00f4t\u00e9, la Maison Blanche a fait savoir que Joe Biden r\u00e9affirmera son \u00ab\u00a0engagement \u00e0 toute \u00e9preuve\u00a0\u00bb aupr\u00e8s des membres de l\u2019OTAN.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/296/0/5568/2780/1342/696/60/0/dde5ba5_5756574-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019OTAN annonce un sommet extraordinaire le 24\u00a0mars","dateModified":"2022-03-15T17:30:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html#276192","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html","datePublished":"2022-03-15T17:21:39+00:00","articleBody":"     La Russie a annonc\u00e9 des sanctions contre le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, son secr\u00e9taire d\u2019Etat, Antony Blinken, le premier ministre canadien, Justin Trudeau, et plusieurs membres de leurs gouvernements, en r\u00e9ponse aux mesures punitives prises contre Moscou apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.          Cette d\u00e9cision \u00ab\u00a0est la cons\u00e9quence in\u00e9vitable du cap extr\u00eamement russophobe que suit l\u2019actuelle administration am\u00e9ricaine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe dans un communiqu\u00e9. La nature exacte des sanctions n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9e, le minist\u00e8re russe se contentant de dire qu\u2019elles \u00e9taient prises \u00ab\u00a0selon le principe de la r\u00e9ciprocit\u00e9\u00a0\u00bb.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/296/0/5568/2780/1342/696/60/0/dde5ba5_5756574-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou sanctionne Biden, Trudeau et des responsables am\u00e9ricains et canadiens","dateModified":"2022-03-15T17:28:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html#276187","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html","datePublished":"2022-03-15T17:20:41+00:00","articleBody":"     Moscou a d\u00e9cid\u00e9 mardi d\u2019engager la proc\u00e9dure de \u00ab\u00a0sortie du Conseil de l\u2019Europe\u00a0\u00bb, en accusant l\u2019OTAN et l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) d\u2019en avoir fait un instrument au service de \u00ab\u00a0leur expansion militaro-politique et \u00e9conomique \u00e0 l\u2019est\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Ceux qui nous forcent \u00e0 prendre cette mesure porteront toute la responsabilit\u00e9 de la destruction de l\u2019espace humanitaire et juridique commun sur le continent et des cons\u00e9quences pour le Conseil de l\u2019Europe lui-m\u00eame, qui, sans la Russie, perdra son statut paneurop\u00e9en\u00a0\u00bb, a assur\u00e9, dans un communiqu\u00e9, le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe. La diplomatie russe accuse \u00e9galement les institutions du Conseil de l\u2019Europe, y compris la Cour europ\u00e9enne des droits de l\u2019homme (CEDH), son instance judiciaire, d\u2019avoir \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0syst\u00e9matiquement utilis\u00e9es pour exercer des pressions sur la Russie et s\u2019ing\u00e9rer dans ses affaires int\u00e9rieures\u00a0\u00bb.          D\u00e8s le lendemain du d\u00e9clenchement, le 24\u00a0f\u00e9vrier, de l\u2019offensive russe en Ukraine, le Conseil de l\u2019Europe avait d\u00e9cid\u00e9 de suspendre la participation de la Russie \u00e0 ses diff\u00e9rents organes, \u00e0 l\u2019exception de la CEDH, le dernier recours pour les quelque 145\u00a0millions de citoyens russes. Vigie des droits humains en Europe, le Conseil de l\u2019Europe, cr\u00e9\u00e9 en\u00a01949, r\u00e9unissait jusqu\u2019alors la quasi-totalit\u00e9 des Etats du continent, 47 au total, dont la Russie, depuis 1996, et l\u2019Ukraine, depuis 1995.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/296/0/5568/2780/1342/696/60/0/dde5ba5_5756574-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie annonce engager la proc\u00e9dure de sortie du Conseil de l\u2019Europe","dateModified":"2022-03-15T17:25:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html#276097","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html","datePublished":"2022-03-15T17:14:29+00:00","articleBody":"     Le Conseil de l\u2019Union europ\u00e9enne a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019imposer de nouvelles mesures restrictives \u00e0 l\u2019encontre de quinze personnes et neuf entit\u00e9s suppl\u00e9mentaires en raison de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine          Parmi les personnes inscrites sur la liste figurent Roman Abramovich et German Khan, ainsi que d\u2019autres hommes et femmes d\u2019affaires de premier plan intervenant dans des secteurs \u00e9conomiques-cl\u00e9s tels que le fer et l\u2019acier, l\u2019\u00e9nergie, le secteur bancaire, les m\u00e9dias, les produits militaires et \u00e0 double usage et les services. La liste comprend \u00e9galement des lobbyistes et des propagandistes, tels que Konstantin Ernst (PDG de Channel One Russia), qui diffusent le discours du Kremlin sur la situation en Ukraine.          Parmi les entit\u00e9s faisant l\u2019objet de sanctions figurent des entreprises des secteurs de l\u2019aviation, des biens militaires et \u00e0 double usage, de la construction navale et de la construction m\u00e9canique.          L\u2019ensemble des mesures restrictives de l\u2019UE s\u2019applique d\u00e9sormais \u00e0 877 personnes et soixante-deux entit\u00e9s au total. Les personnes d\u00e9sign\u00e9es font l\u2019objet d\u2019un gel des avoirs et il est interdit aux citoyens et aux entreprises de l\u2019UE de mettre des fonds \u00e0 leur disposition. Les personnes physiques sont en outre frapp\u00e9es d\u2019une interdiction de voyager qui les emp\u00eache d\u2019entrer sur le territoire de l\u2019UE ou de transiter par celui-ci.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/296/0/5568/2780/1342/696/60/0/dde5ba5_5756574-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" Entr\u00e9e en vigueur de nouvelles sanctions de l\u2019UE","dateModified":"2022-03-15T17:24:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html#276050","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html","datePublished":"2022-03-15T17:02:35+00:00","articleBody":"    Bonjour, je trouve inadmissible que la question de Goyave et p\u00e2t\u00e9 en cro\u00fbte soit rest\u00e9e sans r\u00e9ponse depuis d\u00e9j\u00e0 12 minutes !    k         Bonjour K,          On attend une question de \u00ab\u00a0Saladeverte\u00a0\u00bb. Mais oui, la taille de silex, ce n\u2019est pas un savoir inutile. A condition d\u2019en trouver.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/296/0/5568/2780/1342/696/60/0/dde5ba5_5756574-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU recense trois\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s, l\u2019OTAN convoque un somme...","dateModified":"2022-03-15T17:13:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html#276007","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html","datePublished":"2022-03-15T17:01:12+00:00","articleBody":"     Au total, 97 enfants ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s depuis le d\u00e9but de la guerre, le 24\u00a0f\u00e9vrier, a d\u00e9clar\u00e9 mardi devant le Parlement canadien le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, qui a appel\u00e9 les alli\u00e9s de Kiev \u00e0 \u00ab\u00a0accentuer leur aide\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous ne demandons pas grand-chose. Nous demandons un soutien r\u00e9el, qui nous aidera \u00e0 l\u2019emporter\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 en direct par vid\u00e9o.          \u00ab\u00a0Vous nous fournissez de l\u2019aide militaire, humanitaire, vous avez mis en place des sanctions s\u00e9v\u00e8res, mais nous voyons que malheureusement cela ne met pas fin \u00e0 la guerre\u00a0\u00bb, a-t-il encore d\u00e9clar\u00e9, \u00e9voquant la volont\u00e9 des Russes d\u2019\u00ab\u00a0an\u00e9antir l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous voulons vivre, nous voulons la paix\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, demandant aux parlementaires canadiens d\u2019imaginer leurs villes sous les bombardements, leurs villes assi\u00e9g\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/296/0/5568/2780/1342/696/60/0/dde5ba5_5756574-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky affirme que 97 enfants ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s depuis le d\u00e9but de la guerre","dateModified":"2022-03-15T17:06:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html#275964","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html","datePublished":"2022-03-15T16:52:18+00:00","articleBody":"     Le Tribunal arbitral du sport a refus\u00e9, mardi, de suspendre les sanctions que l\u2019UEFA a prises contre les clubs et s\u00e9lections russes. Il doit se prononcer d\u2019ici \u00e0 la fin de semaine sur l\u2019exclusion de la Russie de la prochaine Coupe du monde de football, qui se tiendra en\u00a02022 au Qtar.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: le football russe reste banni des comp\u00e9titions europ\u00e9ennes         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/296/0/5568/2780/1342/696/60/0/dde5ba5_5756574-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU recense trois\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s, l\u2019OTAN convoque un somme...","dateModified":"2022-03-15T17:00:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html#275927","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html","datePublished":"2022-03-15T16:51:45+00:00","articleBody":"    Plein de gens reprochent que leur question ne soit pas s\u00e9lectionn\u00e9e et ne comprennent pas que ce live n'est pas un forum... Vous devriez peut-\u00eatre mettre 5 min de questions (sans y r\u00e9pondre) juste pour qu'ils se rendent compte du flux (et j'imagine du caract\u00e8re farfelu ou redondant) de certaines questions ou commentaires...)    minot         Bonjour minot          Comme vous voyez, 1\u00a0329 questions sont pos\u00e9es, et nous ne sommes que deux journalistes \u00e0 y r\u00e9pondre et \u00e0 g\u00e9rer les entr\u00e9es d\u2019actualit\u00e9 sur ce live, tout en ayant un \u0153il sur le reste de l\u2019actualit\u00e9. Nous ne pourrons donc pas r\u00e9pondre \u00e0 beaucoup de ces questions, et certaines nous laissent d\u2019ailleurs dubitatifs.              Capture d'\u00e9cran du Live du Monde, le 15 mars 2022 \u00e0 17 h 45.        ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/cb97294_1647362853934-ecran.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU recense trois\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s, l\u2019OTAN convoque un somme...","dateModified":"2022-03-15T17:24:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html#275905","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html","datePublished":"2022-03-15T16:44:57+00:00","articleBody":"         Marina Ovsiannikova, r\u00e9dactrice en chef de la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision publique Channel One qui a protest\u00e9 contre l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine pendant le journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 du soir de la cha\u00eene, lundi dernier, quitte le tribunal. Elle a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e \u00e0 une amende de 30\u00a0000 roubles (247\u00a0euros) pour avoir enfreint les lois sur les manifestations, \u00e0 Moscou, le 15 mars 2022. AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/5082a43_1647362456675-280289.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU recense trois\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s, l\u2019OTAN convoque un somme...","dateModified":"2022-03-15T16:52:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html#275903","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html","datePublished":"2022-03-15T16:44:16+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Ma vie a beaucoup chang\u00e9, c\u2019est s\u00fbr. Je suis contente d\u2019avoir exprim\u00e9 ce que je pensais. Plus important, il y a maintenant une nouvelle tendance\u00a0: d\u2019autres journalistes suivent mon exemple\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Marina Ovsiannikova \u00e0 l\u2019AFP \u00e0 l\u2019issue de l\u2019audience qui s\u2019est tenue mardi. La journaliste russe \u2013 qui a fait irruption pendant un journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9, lundi, pour d\u00e9noncer l\u2019offensive en Ukraine \u2013 a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e \u00e0 une amende et lib\u00e9r\u00e9e.          Lors d\u2019une br\u00e8ve d\u00e9claration \u00e0 la presse ensuite, elle a dit vouloir avant toute chose \u00ab\u00a0se reposer\u00a0\u00bb apr\u00e8s cette \u00e9preuve \u00ab\u00a0tr\u00e8s difficile\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0J\u2019ai pass\u00e9 pr\u00e8s de deux jours sans sommeil, l\u2019interrogatoire a dur\u00e9 quatorze heures\u00a0\u00bb, a-t-elle dit. \u00ab\u00a0Je n\u2019ai pas eu le droit de parler avec mes proches, ni eu acc\u00e8s \u00e0 une assistance juridique et c\u2019est pourquoi j\u2019\u00e9tais dans une position tr\u00e8s difficile\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.          Bien que remise en libert\u00e9, Marina Ovsiannikova risque encore des poursuites au p\u00e9nal passibles de lourdes peines de prison. L\u2019audience de mardi n\u2019\u00e9tait en effet pas directement consacr\u00e9e \u00e0 son action de lundi, mais \u00e0 une vid\u00e9o diffus\u00e9e parall\u00e8lement sur Internet dans laquelle elle d\u00e9nonce l\u2019entr\u00e9e des troupes russes en Ukraine. Son avocat a dit \u00e0 l\u2019AFP redouter qu\u2019elle soit jug\u00e9e pour publication d\u2019\u00ab\u00a0informations mensong\u00e8res\u00a0\u00bb sur l\u2019arm\u00e9e russe, un crime passible d\u2019une peine maximale de 15 ans de prison.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/296/0/5568/2780/1342/696/60/0/dde5ba5_5756574-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marina Ovsiannikova dit vouloir \u00ab\u00a0se reposer\u00a0\u00bb apr\u00e8s cette \u00e9preuve \u00ab\u00a0tr\u00e8s difficile\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-03-15T17:10:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html#275851","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html","datePublished":"2022-03-15T16:44:01+00:00","articleBody":"     Quelque trois millions de personnes ont fui l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier, selon un d\u00e9compte publi\u00e9 mardi par l\u2019Organisation internationale pour les migrations (OIM).          Pour sa part, le Haut-Commissariat des Nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s (HCR) recensait exactement 2\u00a0969\u00a0600 r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens sur son site Internet, qui est en g\u00e9n\u00e9ral actualis\u00e9 \u00e0 la mi-journ\u00e9e.          Le d\u00e9calage entre les chiffres de l\u2019OIM et ceux du HCR peut s\u2019expliquer par des m\u00e9thodes de comptage diff\u00e9rentes\u00a0: l\u2019OIM prend aussi en compte les quelque 157\u00a0000 r\u00e9fugi\u00e9s ayant fui l\u2019Ukraine qui sont des ressortissants de pays tiers.          L\u2019Europe n\u2019avait pas connu de flot aussi rapide de r\u00e9fugi\u00e9s depuis la seconde guerre mondiale. Quatre millions de personnes pourraient vouloir quitter le pays pour \u00e9chapper \u00e0 la guerre, selon les premi\u00e8res pr\u00e9visions de l\u2019ONU.          Avant ce conflit, l\u2019Ukraine \u00e9tait peupl\u00e9e de plus de 37\u00a0millions de personnes dans les territoires contr\u00f4l\u00e9s par Kiev \u2013 qui n\u2019incluent donc pas la Crim\u00e9e, annex\u00e9e par la Russie en\u00a02014, ni les zones situ\u00e9es dans l\u2019est, sous contr\u00f4le des s\u00e9paratistes prorusses.              Des personnes ayant fui la guerre en Ukraine se reposent \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur d\u2019un stade couvert utilis\u00e9 comme centre de r\u00e9fugi\u00e9s, dans le village de Medyka, un poste-fronti\u00e8re entre la Pologne et l\u2019Ukraine, le mardi 15\u00a0mars 2022. PETROS GIANNAKOURIS \/ AP          La Pologne accueille \u00e0 elle seule plus de la moiti\u00e9 des r\u00e9fugi\u00e9s, soit 1\u00a0808\u00a0436 personnes, selon le HCR. Avant cette crise, la Pologne abritait d\u00e9j\u00e0 environ 1,5\u00a0million d\u2019Ukrainiens venus, pour la plupart, travailler dans ce pays membre de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE).          La Hongrie accueille 263\u00a0888 personnes, selon des chiffres du HCR. Le pays compte cinq postes-fronti\u00e8res avec l\u2019Ukraine. Plusieurs villes frontali\u00e8res, comme Zahony, ont am\u00e9nag\u00e9 des b\u00e2timents publics en centres de secours.          La Slovaquie d\u00e9nombre 213\u00a0000 personnes ayant fui l\u2019Ukraine.          Le nombre de personnes ayant trouv\u00e9 refuge en Russie s\u2019\u00e9l\u00e8ve \u00e0 pr\u00e8s de 142\u00a0994. Le HCR note aussi que, entre le 18 et le 23\u00a0f\u00e9vrier, 96\u00a0000 personnes sont pass\u00e9es des territoires s\u00e9paratistes prorusses, de Donetsk et de Lougansk, en Russie.          Selon le HCR, 337\u00a0215 personnes sont entr\u00e9es en Moldavie, petit pays de 2,6\u00a0millions d\u2019habitants et l\u2019un des plus pauvres d\u2019Europe. Une partie de ces r\u00e9fugi\u00e9s poursuivent leur route jusqu\u2019en Roumanie ou en Hongrie, souvent pour retrouver de la famille.          Selon l\u2019agence de l\u2019ONU pour les r\u00e9fugi\u00e9s, 453\u00a0432 personnes sont entr\u00e9es en Roumanie. Comme ce que l\u2019on constate en Moldavie, de nombreux r\u00e9fugi\u00e9s d\u00e9cident de poursuivre leur route une fois en s\u00e9curit\u00e9.       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/484d86f_1647360714550-163935.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trois millions de r\u00e9fugi\u00e9s depuis le d\u00e9but de la guerre","dateModified":"2022-03-15T16:57:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html#275840","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html","datePublished":"2022-03-15T16:38:18+00:00","articleBody":"    Paris, le Kremlin Bic\u00eatre, faudrait changer nom de quartier maintenant.    fabrice         Bonjour fabrice,          En effet, la municipalit\u00e9 pourrait envisager de tranformer le nom du \u00ab\u00a0Kremlin-Bic\u00eatre\u00a0\u00bb en\u2026 \u00ab\u00a0Kiev-Bic\u00eatre\u00a0\u00bb.          Il y a une proc\u00e9dure pour cela, pr\u00e9vue par le Code g\u00e9n\u00e9ral des collectivit\u00e9s territoriales.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/296/0/5568/2780/1342/696/60/0/dde5ba5_5756574-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU recense trois\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s, l\u2019OTAN convoque un somme...","dateModified":"2022-03-15T16:48:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html#275328","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html","datePublished":"2022-03-15T16:30:20+00:00","articleBody":"         Des manifestants se rassemblent devant le Parlement sud-africain en soutien au peuple ukrainien, et pour demander au gouvernement sud-africain de condamner l\u2019invasion russe, au Cap, le 15\u00a0mars 2022. RODGER BOSCH \/ AFP            ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/e3bfe56_1647356026934-280003.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU recense trois\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s, l\u2019OTAN convoque un somme...","dateModified":"2022-03-15T17:01:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html#275736","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html","datePublished":"2022-03-15T16:19:57+00:00","articleBody":"     L\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) a mis en garde, mardi, la Russie contre toute tentative d\u2019utilisation d\u2019armes chimiques en Ukraine. \u00ab\u00a0La Russie lance des accusations absurdes contre des laboratoires biologiques et des armes chimiques en Ukraine. C\u2019est un mensonge de plus. Mais nous sommes pr\u00e9occup\u00e9s par le fait que Moscou pourrait organiser une op\u00e9ration clandestine, sous faux drapeau, incluant \u00e9ventuellement des armes chimiques\u00a0\u00bb, a d\u00e9nonc\u00e9 le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse.          \u00ab\u00a0Utiliser des armes chimiques serait une violation du trait\u00e9 sur l\u2019interdiction des armes chimiques dont la Russie est signataire\u00a0\u00bb, a-t-il averti. \u00ab\u00a0La Russie a d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9 par le pass\u00e9 des agents chimiques contre des opposants politiques\u00a0\u00bb, a-t-il rappel\u00e9. \u00ab\u00a0Cr\u00e9er un pr\u00e9texte pour utiliser une arme chimique est inacceptable. Le prix serait tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, mais je ne veux pas sp\u00e9culer sur la r\u00e9ponse militaire de l\u2019OTAN \u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Par ailleurs, l\u2019Alliance renforce ses d\u00e9fenses sur son flanc oriental avec l\u2019activation pour la premi\u00e8re fois de sa force de r\u00e9action rapide, et le d\u00e9ploiement des syst\u00e8mes antimissiles Patriot par les Etats-Unis en Pologne et par l\u2019Allemagne et les Pays-Bas en Slovaquie, a dit Jens Stoltenberg. \u00ab\u00a0Plusieurs centaines de milliers de militaires sont en \u00e9tat d\u2019alerte et plus de 100 000 militaires am\u00e9ricains sont pr\u00e9sents en Europe\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.          \u00ab\u00a0C\u2019est la r\u00e9ponse imm\u00e9diate\u00a0\u00bb de l\u2019Alliance \u00e0 la menace russe apport\u00e9e par la guerre en Ukraine, a-t-il expliqu\u00e9. \u00ab\u00a0Les ministres de la d\u00e9fense [de l\u2019OTAN] vont devoir mercredi prendre des d\u00e9cisions pour des mesures concr\u00e8tes \u00e0 plus long terme, comme l\u2019envoi de renforts significatifs, le pr\u00e9positionnement de mat\u00e9riels, le d\u00e9ploiement de syst\u00e8mes de d\u00e9fense a\u00e9rienne et cyber\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9taill\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/296/0/5568/2780/1342/696/60/0/dde5ba5_5756574-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019OTAN met en garde Moscou contre l\u2019utilisation d\u2019armes chimiques","dateModified":"2022-03-15T16:24:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html#275731","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html","datePublished":"2022-03-15T16:18:12+00:00","articleBody":"     Illia Ponomarenko, du Kyiv Independent, annonce que la journaliste Oleksandra Kuvshynova a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e en m\u00eame temps que Pierre Zakrzewski, cameraman de Fox News. Elle avait 24 ans. Le v\u00e9hicule \u00e0 bord duquel se trouvaient les journalistes a \u00e9t\u00e9 la cible de tirs lundi \u00e0 Horenka, \u00e0 une trentaine de kilom\u00e8tres de la capitale ukrainienne, Kiev. Benjamin Hall, journaliste de Fox News, a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/296/0/5568/2780/1342/696/60/0/dde5ba5_5756574-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La journaliste ukrainienne Oleksandra Kuvshynova tu\u00e9e aux c\u00f4t\u00e9s de Pierre Zakrzewski","dateModified":"2022-03-15T17:28:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html#275734","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html","datePublished":"2022-03-15T16:14:31+00:00","articleBody":"     Un tribunal de Moscou a inflig\u00e9, mardi, une amende \u00e0 Marina Ovsiannikova, une employ\u00e9e de la cha\u00eene publique Pervy Kanal, qui a fait irruption pendant un journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 pro-Kremlin pour d\u00e9noncer l\u2019offensive en Ukraine. Alors que la pr\u00e9sentatrice, Ekaterina Andre\u00efeva, \u00e9tait en train de parler, Marina Ovsiannikova a surgi derri\u00e8re elle munie d\u2019une pancarte, sur laquelle on pouvait lire\u00a0: \u00ab\u00a0Non \u00e0 la guerre. Ne croyez pas la propagande. On vous ment, ici\u00a0\u00bb.          Reconnue coupable d\u2019avoir commis une \u00ab\u00a0infraction administrative\u00a0\u00bb, Marina Ovsiannikova devra payer une amende de 30\u00a0000 roubles (environ 250 euros), selon une journaliste de l\u2019AFP pr\u00e9sente \u00e0 l\u2019audience. Remise en libert\u00e9, elle risque toutefois encore des poursuites au p\u00e9nal passibles de lourdes peines de prison.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/296/0/5568/2780/1342/696/60/0/dde5ba5_5756574-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-15T16:34:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html#275688","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html","datePublished":"2022-03-15T16:01:03+00:00","articleBody":"         Image satellite d\u2019incendies pr\u00e8s de la rue Fontanna, dans l\u2019est de Marioupol, en Ukraine, le lundi 14\u00a0mars 2022. MAXAR TECHNOLOGIES VIA AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/bfdd466_1647359970234-162615.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU recense trois\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s, l\u2019OTAN convoque un somme...","dateModified":"2022-03-15T16:07:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html#275558","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html","datePublished":"2022-03-15T15:52:17+00:00","articleBody":"    Bonjour a vous,\r\nQuel est la position de Trump dans tout  \u00e7a ? Vu sa complaisance envers la Russie durant tout son mandat, on est en droit de se dire qu'il est aussi un peu responsable de la situation non ?    Tom de fromage          Bonjour, Tom de fromage,          La position de l\u2019ancien pr\u00e9sident des Etats-Unis Donald Trump a \u00e9volu\u00e9. Il a comment\u00e9 les \u00e9v\u00e9nements lors de la grande convention annuelle des conservateurs am\u00e9ricains (CPAC, Conservative Political Action Conference) \u00e0 Orlando, en Floride, \u00e0 la fin de f\u00e9vrier. L\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN), a-t-il dit, \u00ab\u00a0a l\u2019air tout sauf intelligente\u00a0\u00bb lorsqu\u2019elle frappe la Russie de sanctions au lieu de d\u00e9cider de la \u00ab\u00a0r\u00e9duire en miettes, au moins psychologiquement\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Le probl\u00e8me n\u2019est pas que Poutine soit intelligent, parce que, bien s\u00fbr, il est intelligent\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi. \u00ab\u00a0Le vrai probl\u00e8me est que nos dirigeants soient si b\u00eates\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, en imputant l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie \u00e0 la \u00ab\u00a0faiblesse\u00a0\u00bb de son successeur, Joe Biden.          Il a aussi qualifi\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, d\u2019\u00ab\u00a0homme courageux\u00a0\u00bb, tout en affirmant la contrev\u00e9rit\u00e9 selon laquelle ce dernier l\u2019aurait disculp\u00e9 lors du scandale qui a conduit \u00e0 son premier proc\u00e8s en destitution. \u00ab\u00a0Comme tout le monde le comprend, cet horrible d\u00e9sastre ne se serait jamais produit si notre \u00e9lection n\u2019avait pas \u00e9t\u00e9 truqu\u00e9e\u00a0\u00bb, a aussi lanc\u00e9 l\u2019ex-pr\u00e9sident au cours de son discours, reprenant l\u2019une de ses antiennes favorites, mais sans apporter de preuve.          Dans sa derni\u00e8re intervention, il y a deux jours, il d\u00e9clarait que cette invasion n\u2019aurait pas eu lieu si Vladimir Poutine respectait le pr\u00e9sident des Etats-Unis.                    La position de Donald Trump est r\u00e9sum\u00e9e sur son site, notamment par cette d\u00e9claration du 8\u00a0mars\u00a0:           Les m\u00e9dias diffuseurs de \u201cfake news\u201d refusent de dire que c\u2019est moi qui, tr\u00e8s t\u00f4t et avec force, a donn\u00e9 les missiles antichars (Javelins) \u00e0 l\u2019Ukraine, alors qu\u2019Obama\/Biden donnaient des couvertures. Puis Biden est arriv\u00e9 et a annul\u00e9 l\u2019envoi du mat\u00e9riel militaire qui \u00e9tait emball\u00e9, charg\u00e9 et pr\u00eat \u00e0 \u00eatre exp\u00e9di\u00e9. Les m\u00e9dias diffuseurs de \u201cfake news\u201d essaient de dire que Trump n\u2019a rien donn\u00e9 \u00e0 l\u2019Ukraine et que c\u2019est Biden qui est leur grand ami et leur a donn\u00e9 des armes. La malhonn\u00eatet\u00e9 est tellement incroyable. Tout ce que je peux faire, c\u2019est de le signaler\u00a0!       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/296/0/5568/2780/1342/696/60/0/dde5ba5_5756574-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU recense trois\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s, l\u2019OTAN convoque un somme...","dateModified":"2022-03-15T16:36:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html#275588","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html","datePublished":"2022-03-15T15:38:01+00:00","articleBody":"     Lorsqu\u2019on clique sur l\u2019onglet \u00ab\u00a0discussion\u00a0\u00bb de la page \u00ab\u00a0Invasion russe de l\u2019Ukraine (2022)\u00a0\u00bb de Wikipedia, c\u2019est un v\u00e9ritable barrage d\u2019avertissements qui s\u2019affiche. Sur plus d\u2019une page, une dizaine d\u2019encarts pr\u00e9viennent l\u2019internaute, notamment du fait qu\u2019il est inutile de contester le titre de la page, pour le remplacer par \u00ab\u00a0op\u00e9ration sp\u00e9ciale\u00a0russe en Ukraine\u00a0\u00bb \u2013 l\u2019expression officiellement utilis\u00e9e par Moscou. La communaut\u00e9 a tranch\u00e9\u00a0: c\u2019est bien une \u00ab\u00a0invasion\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Menac\u00e9e de blocage en Russie, Wikip\u00e9dia poursuit sa documentation de la guerre en Ukraine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/296/0/5568/2780/1342/696/60/0/dde5ba5_5756574-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU recense trois\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s, l\u2019OTAN convoque un somme...","dateModified":"2022-03-15T15:41:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html#275424","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html","datePublished":"2022-03-15T15:20:35+00:00","articleBody":"     Pierre Zakrzewski, un cameraman irlandais de Fox News, a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 \u00e0 Horenka, \u00e0 une vingtaine de kilom\u00e8tres au nord-ouest de Kiev, a annonc\u00e9 mardi la directrice g\u00e9n\u00e9rale de la cha\u00eene am\u00e9ricaine, Suzanne Scott, cit\u00e9e sur Twitter par un des journalistes de Fox News, Chad Pergram\u00a0:                    Toujours cit\u00e9e par Chad Pergram, Suzanne Scott a pr\u00e9cis\u00e9 que Pierre Zakrzewski se trouvait avec Benjamin Hall, lundi, lorsque leur v\u00e9hicule a \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 par des tirs. Benjamin Hall a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 aux jambes par des \u00e9clats d\u2019obus et plac\u00e9 en soins intensifs, avait d\u00e9clar\u00e9 lundi la procureure g\u00e9n\u00e9rale ukrainienne, Irina Venediktova. Benjamin Hall, de nationalit\u00e9 britannique, reste hospitalis\u00e9 en Ukraine, a ajout\u00e9 mardi Suzanne Scott.          \u00ab\u00a0Pierre (\u2026) a couvert presque tous les sujets internationaux pour Fox News, de l\u2019Irak \u00e0 l\u2019Afghanistan en passant par la Syrie, au cours de sa longue collaboration avec nous\u00a0\u00bb, a \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9 Suzanne Scott, ajoutant\u00a0: \u00ab\u00a0Sa passion et son talent de journaliste \u00e9taient in\u00e9gal\u00e9s. Etabli \u00e0 Londres, Pierre travaillait en Ukraine depuis f\u00e9vrier.\u00a0\u00bb                    Pierre Zakrzewski avait re\u00e7u en d\u00e9cembre le prix Fox News du \u00ab\u00a0H\u00e9ros discret\u00a0\u00bb, notamment pour avoir \u00ab\u00a0jou\u00e9 un r\u00f4le-cl\u00e9 dans l\u2019\u00e9vacuation de nos pigistes afghans et de leurs familles apr\u00e8s le retrait am\u00e9ricain d\u2019Afghanistan\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 la responsable de la cha\u00eene.          Pierre Zakrzewski est le quatri\u00e8me journaliste tu\u00e9 depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe en Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/296/0/5568/2780/1342/696/60/0/dde5ba5_5756574-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un cameraman de Fox News tu\u00e9 en Ukraine","dateModified":"2022-03-15T17:25:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html#275353","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html","datePublished":"2022-03-15T15:17:52+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations du m\u00e9dia en ligne Disclose, Emmanuel Macron a justifi\u00e9 mardi la poursuite de la livraison d\u2019\u00e9quipements militaires \u00e0 la Russie entre 2015 et 2020. \u00ab\u00a0La France s\u2019est conform\u00e9e en\u00a02014 exactement \u00e0 ce qu\u2019il convenait, c\u2019est-\u00e0-dire au droit international\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, interrog\u00e9 par la presse mardi lors d\u2019une visite aupr\u00e8s de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens, en Maine-et-Loire.          \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident Hollande a pris des d\u00e9cisions, y compris des d\u00e9cisions tr\u00e8s fortes et structurantes \u00e0 l\u2019\u00e9poque (\u2026). L\u2019ensemble des contrats qui \u00e9taient couverts par les engagements de la France et qui n\u2019\u00e9taient pas conformes \u00e0 ce moment-l\u00e0 \u00e0 ce qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 en\u00a02014 ont \u00e9t\u00e9 interrompus\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9, \u00e9voquant la simple poursuite de \u00ab\u00a0fins de contrats dans des montants tr\u00e8s r\u00e9duits\u00a0\u00bb. Et d\u2019insister\u00a0: \u00ab\u00a0La France a pris les d\u00e9cisions qu\u2019elle devait prendre en\u00a02014 et je les d\u00e9fends ici, m\u00eame si ce n\u2019est pas moi qui les ai prises, nous nous y sommes scrupuleusement tenus et c\u2019est ce qu\u2019il convenait de faire.\u00a0\u00bb          Depuis l\u2019annexion de la Crim\u00e9e en\u00a02014 par la Russie, l\u2019Union europ\u00e9enne impose un embargo sur les armes, mais la France a continu\u00e9 de fournir du mat\u00e9riel en vertu de contrats sign\u00e9s avant cette date.                    Lire aussi :  La France a livr\u00e9 des \u00e9quipements militaires \u00e0 la Russie jusqu\u2019en\u00a02020, apr\u00e8s l\u2019embargo d\u00e9cid\u00e9 par l\u2019UE         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/296/0/5568/2780/1342/696/60/0/dde5ba5_5756574-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La vente d\u2019\u00e9quipements militaires \u00e0 la Russie jusqu\u2019en\u00a02020 \u00ab\u00a0conforme\u00a0\u00bb au droit, selon Macro...","dateModified":"2022-03-15T15:22:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html#275330","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html","datePublished":"2022-03-15T15:02:52+00:00","articleBody":"     Trois journalistes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, et plus de trente autres ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe en Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier, a annonc\u00e9 mardi Loudmyla Denissova, charg\u00e9e des droits humains aupr\u00e8s du Parlement ukrainien, sur son compte Telegram. Peu de temps apr\u00e8s, la directrice g\u00e9n\u00e9rale de Fox News, Suzanne Scott, a annonc\u00e9 la mort d\u2019un quatri\u00e8me journaliste\u00a0: Pierre Zakrzewski, un cameraman travaillant pour la cha\u00eene am\u00e9ricaine, a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 \u00e0 Horenka, \u00e0 une vingtaine de kilom\u00e8tres au nord-ouest de Kiev.          Dimanche, le photographe et r\u00e9alisateur am\u00e9ricain Brent Renaud, 51\u00a0ans, a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 \u00e0 Irpin, dans la banlieue de Kiev. Le groupe Time a pr\u00e9cis\u00e9 dans un communiqu\u00e9 que le journaliste pr\u00e9parait un \u00ab\u00a0sujet sur la crise globale des r\u00e9fugi\u00e9s\u00a0\u00bb. Le 1er\u00a0mars, le journaliste ukrainien Evgueni Sakoun a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 dans le bombardement de la tour de t\u00e9l\u00e9vision \u00e0 Kiev, et l\u2019Ukrainien Viktor Doudar a p\u00e9ri pendant des combats pr\u00e8s de Mykola\u00efv (sud).          Plusieurs journalistes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s par des \u00ab\u00a0tirs intentionnels de l\u2019ennemi\u00a0\u00bb russe, a ajout\u00e9 Mme\u00a0Denissova, citant le cas de Suisses, de Tch\u00e8ques, de Danois et de Britanniques. \u00ab\u00a0L\u2019ennemi tente \u00e9galement de d\u00e9truire l\u2019infrastructure de l\u2019audiovisuel ukrainien\u00a0\u00bb, a-t-elle poursuivi, mentionnant les tirs contre les tours de t\u00e9l\u00e9vision \u00e0 Kiev, Loutsk et Rivne (ouest).                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0En tant que pigiste, on a le droit de vouloir raconter ce qui se passe\u00a0\u00bb : la guerre en Ukraine attire les journalistes free-lance         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/296/0/5568/2780/1342/696/60/0/dde5ba5_5756574-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quatre journalistes tu\u00e9s et plus de 30\u00a0autres bless\u00e9s depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe","dateModified":"2022-03-15T16:22:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html#275322","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html","datePublished":"2022-03-15T14:58:38+00:00","articleBody":"         Le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky prononce un discours vid\u00e9o \u00e0 Kiev, le 15 mars 2022. BUREAU DE PRESSE DE LA PR\u00c9SIDENCE UKRAINIENNE \/ AFP           Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a admis, mardi, que l\u2019Ukraine ne pourra pas int\u00e9grer l\u2019OTAN. \u00ab\u00a0Nous avons entendu pendant des ann\u00e9es que les portes \u00e9taient ouvertes, mais nous avons aussi entendu que nous ne pourrions pas adh\u00e9rer. C\u2019est la v\u00e9rit\u00e9 et il faut le reconna\u00eetre\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 en visioconf\u00e9rence pendant une r\u00e9union des dirigeants des pays de la Joint Expeditionary Force, une coalition men\u00e9e par la Grande-Bretagne.          \u00ab\u00a0Je suis content que notre peuple commence \u00e0 le comprendre et \u00e0 ne compter que sur ses forces\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Il a toutefois regrett\u00e9 que l\u2019OTAN, \u00ab\u00a0qui semble hypnotis\u00e9e par l\u2019agression russe\u00a0\u00bb, refuse de cr\u00e9er une zone d\u2019exclusion a\u00e9rienne au-dessus de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0On entend des arguments selon lesquels la troisi\u00e8me guerre mondiale pourrait commencer si l\u2019OTAN ferme son ciel pour les avions russes. C\u2019est pour cela que la zone humanitaire a\u00e9rienne n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e au-dessus de l\u2019Ukraine et c\u2019est pour cela que les Russes peuvent bombarder les villes et tuer des gens, faire sauter des h\u00f4pitaux et des \u00e9coles\u00a0\u00bb, a-t-il lanc\u00e9.          Le pr\u00e9sident Zelensky avait d\u00e9j\u00e0 temp\u00e9r\u00e9 sa position sur l\u2019OTAN dans un entretien accord\u00e9, le 8\u00a0mars, \u00e0 la cha\u00eene am\u00e9ricaine ABC. \u00ab\u00a0S\u2019agissant de l\u2019OTAN, j\u2019ai temp\u00e9r\u00e9 ma position sur cette question il y a d\u00e9j\u00e0 un certain temps, lorsque nous avons compris\u00a0\u00bb que \u00ab\u00a0l\u2019OTAN n\u2019\u00e9tait pas pr\u00eate \u00e0 accepter l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 dans cette interview.                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/345133b_1647356614683-278594.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine ne pourra pas int\u00e9grer l\u2019OTAN, admet Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-03-15T15:09:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html#275284","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html","datePublished":"2022-03-15T14:39:24+00:00","articleBody":"         Des militaires ukrainiens bless\u00e9s sont assis dans un bus transform\u00e9 en ambulance, afin d\u2019\u00eatre \u00e9vacu\u00e9s, \u00e0 Mykola\u00efv, en Ukraine, le 15\u00a0mars 2022. NACHO DOCE \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/7bb7a1b_1647355135656-520322.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU recense trois\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s, l\u2019OTAN convoque un somme...","dateModified":"2022-03-15T14:48:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html#275267","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html","datePublished":"2022-03-15T14:35:10+00:00","articleBody":"     Environ 2 000 v\u00e9hicules civils ont pu sortir via un couloir humanitaire de la ville ukrainienne de Marioupol, assi\u00e9g\u00e9e par les forces russes et les s\u00e9paratistes prorusses, a indiqu\u00e9 mardi la municipalit\u00e9. Ils \u00ab attendent \u00e0 la sortie de la ville\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 cette derni\u00e8re, qui ne pr\u00e9cise pas combien de personnes ont pu fuir la cit\u00e9 portuaire o\u00f9 les conditions sont catastrophiques apr\u00e8s des jours de bombardements et de si\u00e8ge. Ce d\u00e9compte a \u00e9t\u00e9 fait \u00e0 14 heures, heure locale (13 heures \u00e0 Paris).          Lundi, 160 v\u00e9hicules \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 sortis de la ville, selon la m\u00eame source, signe qu\u2019apr\u00e8s une s\u00e9rie d\u2019\u00e9checs, faute d\u2019accord sur un cessez-le-feu, les \u00e9vacuations se sont acc\u00e9l\u00e9r\u00e9es, alors que dans cette ville, des centaines de milliers d\u2019habitants manquent d\u2019eau et de nourriture.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/296/0/5568/2780/1342/696/60/0/dde5ba5_5756574-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quelque 2 000 v\u00e9hicules ont pu sortir de Marioupol par un couloir humanitaire","dateModified":"2022-03-15T15:11:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html#275244","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html","datePublished":"2022-03-15T14:30:30+00:00","articleBody":"     La quatri\u00e8me session de pourparlers entre l\u2019Ukraine et la Russie a repris mardi apr\u00e8s une pause la veille, a annonc\u00e9 un haut responsable ukrainien. \u00ab\u00a0Les n\u00e9gociations sont en cours\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur Twitter Mykha\u00eflo Podoliak, un n\u00e9gociateur et conseiller du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky. Au menu des discussions figurent notamment \u00ab\u00a0un cessez-le-feu et le retrait des troupes\u00a0\u00bb russes du territoire ukrainien, a-t-il ajout\u00e9.          La quatri\u00e8me session de pourparlers entre Moscou et Kiev avait d\u00e9but\u00e9 lundi, en visioconf\u00e9rence. Les d\u00e9l\u00e9gations s\u2019\u00e9taient s\u00e9par\u00e9es pour une \u00ab\u00a0pause technique\u00a0\u00bb avec la promesse de reprendre les discussions ce mardi. Les deux camps ont affich\u00e9 un certain optimisme ces derniers jours, m\u00eame si le Kremlin a estim\u00e9, mardi, qu\u2019il \u00e9tait pr\u00e9matur\u00e9 de faire tout \u00ab\u00a0pronostic\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/296/0/5568/2780/1342/696/60/0/dde5ba5_5756574-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Reprise des pourparlers entre l\u2019Ukraine et la Russie","dateModified":"2022-03-15T14:35:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html#275237","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html","datePublished":"2022-03-15T14:26:19+00:00","articleBody":"     Michelin a annonc\u00e9 mardi l\u2019arr\u00eat de la production dans son usine de Davydovo, pr\u00e8s de Moscou, et de ses exportations vers la Russie. \u00ab\u00a0Dans ce contexte tr\u00e8s difficile et incertain, la priorit\u00e9 de Michelin est d\u2019accompagner tous ses salari\u00e9s affect\u00e9s par cette crise et notamment ses salari\u00e9s de Michelin Russie\u00a0\u00bb, a indiqu\u00e9 le groupe fran\u00e7ais dans un communiqu\u00e9.          Le fabricant de pneus emploie environ 1\u00a0000 personnes dans le pays, dont 750 dans l\u2019usine. Ces salari\u00e9s continueront \u00e0 \u00eatre pay\u00e9s, a pr\u00e9cis\u00e9 un porte-parole du groupe. Michelin fabrique 1,5 \u00e0 2\u00a0millions de pneumatiques par an en Russie, principalement pour les voitures du march\u00e9 local.          Le g\u00e9ant japonais du pneu Bridgestone avait \u00e9galement annonc\u00e9 lundi la suspension \u00e0 partir de vendredi de la production de son usine d\u2019Oulianovsk, ainsi que de ses ventes et investissements en Russie.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/296/0/5568/2780/1342/696/60/0/dde5ba5_5756574-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Michelin suspend la production de son usine et ses ventes en Russie","dateModified":"2022-03-15T14:31:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html#275196","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html","datePublished":"2022-03-15T14:24:58+00:00","articleBody":"              Bonjour, je publie depuis quelques jours plusieurs questions, elles ne sont jamais s\u00e9lectionn\u00e9es... \nEmmanuel Macron \u00e9voquait de rappeler Vladimir Poutine incessamment sous peu, savez-vous quand cet appel est planifi\u00e9 ? \nAussi, est-ce que les pourparlers ont repris ? y a-t-il une lueur d'espoir ?    Stiglitz         Bonjour,          Nous recevons entre 1 500 et 2 000 questions par jour, nous ne pouvons malheureusement pas r\u00e9pondre \u00e0 tout le monde.          Concernant le dialogue entre Emmanuel Macron et Vladimir Poutine, voici les derniers d\u00e9veloppements\u00a0: le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a affirm\u00e9 mardi qu\u2019il n\u2019excluait pas\u00a0de se rendre \u00e0 Moscou ou \u00e0 Kiev au sujet de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine mais a jug\u00e9 que les \u00ab\u00a0conditions n\u2019\u00e9taient pas remplies\u00a0\u00bb pour effectuer ces d\u00e9placements \u00ab\u00a0dans les prochains jours\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je n\u2019exclus rien et aucune initiative politique, je le ferai quand je consid\u00e9rerai qu\u2019il peut y avoir un r\u00e9sultat utile et tangible\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident fran\u00e7ais en marge d\u2019une rencontre avec des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens dans le Maine-et-Loire.          \u00ab\u00a0Je vais pour le moment continuer \u00e0 \u0153uvrer avec la m\u00e9thode qui est la n\u00f4tre, (\u2026) continuer ce travail de discussions avec l\u2019un, avec l\u2019autre, continuer un travail intense en Europ\u00e9en, et nous le ferons avec la perspective du Conseil europ\u00e9en de la semaine prochaine. Et ensuite \u00e9largir aussi nos initiatives diplomatiques\u00a0\u00bb avec les Etats-Unis, la Chine, pour \u00ab\u00a0essayer de produire cette solution diplomatique n\u00e9goci\u00e9e, utile\u00a0: d\u2019abord un cessez-le-feu et un r\u00e8glement du conflit\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/296/0/5568/2780/1342/696/60/0/dde5ba5_5756574-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU recense trois\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s, l\u2019OTAN convoque un somme...","dateModified":"2022-03-15T14:34:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html#275176","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html","datePublished":"2022-03-15T14:17:58+00:00","articleBody":"     La Russie propose \u00e0 ses quatorzepartenaires du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU de voter mercredi sur une r\u00e9solution \u00ab\u00a0humanitaire\u00a0\u00bb li\u00e9e \u00e0 \u00ab\u00a0l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb russe en Ukraine, ont annonc\u00e9 mardi des diplomates russes. Lors d\u2019une rencontre avec la presse, l\u2019ambassadeur russe \u00e0 l\u2019ONU, Vassily Nebenzia, a regrett\u00e9 que la France et le Mexique aient renonc\u00e9 \u00e0 soumettre au vote leur projet de r\u00e9solution sur l\u2019aide humanitaire apr\u00e8s quinze jours de discussions, en pr\u00e9f\u00e9rant demander un vote directement \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies.              L\u2019ambassadeur de la Russie aux Nations unies, Vassily Nebenzia, s\u2019exprime lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse au si\u00e8ge de l\u2019ONU, \u00e0 New York, aux Etats-Unis, le 15\u00a0mars 2022. DAVID DEE DELGADO \/ REUTERS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/7682838_1647353942699-520297.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou demande un vote mercredi du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU sur une r\u00e9solution \u00ab\u00a0humanitaire\u00a0...","dateModified":"2022-03-15T14:22:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html#275119","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html","datePublished":"2022-03-15T14:14:42+00:00","articleBody":"    Bonjour, ma copine \u00e9tant d'Ukraine, elle m'a envoy\u00e9 un post sur Instagram d'une journaliste ukrainienne comme quoi l'intervention de la journaliste russe avec sa pancarte \u00e0 la main \u00ab Ne croyez pas la propagande \u00bb pendant l'\u00e9mission du soir sur Pervy Kanal n'est pas totalement ce que l'on croit (lien: https:\/\/www.instagram.com\/p\/CbGjEWNNUia\/). Selon ce post, la vid\u00e9o serait pr\u00e9enregistr\u00e9e, car les cha\u00eenes russes (ou au moins cette cha\u00eene en question) ne diffusent pas en direct. Que pouvez-vous en dire? Merci d'avance pour votre analyse et votre retour.    Eyk         Bonjour,          La t\u00e9l\u00e9vision russe a, il est vrai, un certain penchant pour le faux direct, surtout s\u2019agissant des interventions de Vladimir Poutine, afin de pr\u00e9venir ce type d\u2019incident. C\u2019est la raison pour laquelle, parfois, des t\u00e9l\u00e9spectateurs ou internautes ont pu constater un d\u00e9calage entre l\u2019heure de la diffusion et les montres des intervenants, notamment du chef du Kremlin. Cependant, dans le cas pr\u00e9sent, il s\u2019agit bien d\u2019une intervention en direct, sinon la s\u00e9quence n\u2019aurait pas exist\u00e9 et il n\u2019aurait pas \u00e9t\u00e9 n\u00e9cessaire d\u2019interrompre le journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 avec un reportage impromptu.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/296/0/5568/2780/1342/696/60/0/dde5ba5_5756574-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU recense trois\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s, l\u2019OTAN convoque un somme...","dateModified":"2022-03-15T14:15:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html#275117","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html","datePublished":"2022-03-15T14:09:34+00:00","articleBody":"                         La France est pr\u00eate \u00e0 offrir \u00ab\u00a0une protection \u00bb \u00e0 la journaliste russe qui a protest\u00e9 lundi en direct contre la guerre en Ukraine, soit \u00e0 l\u2019ambassade, soit en lui accordant l\u2019asile, a annonc\u00e9 Emmanuel Macron, en r\u00e9clamant \u00e0 Moscou \u00ab\u00a0toute la clart\u00e9\u00a0\u00bb sur sa situation.          Marina Ovsiannikova pourrait risquer jusqu\u2019\u00e0 quinze ans de prison, a annonc\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP son avocat, Daniil Berman. \u00ab\u00a0Je pr\u00e9sume que ma cliente encourt une proc\u00e9dure p\u00e9nale et non pas administrative en vertu d\u2019une nouvelle loi qui pr\u00e9voit jusqu\u2019\u00e0 quinze ans de prison\u00a0\u00bb, a d\u00e9clair\u00e9 Me Berman. \u00ab\u00a0Il y a une forte probabilit\u00e9 que les autorit\u00e9s en fassent un exemple pour faire taire d\u2019autres protestataires\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, soulignant qu\u2019il n\u2019a toujours pas pu rencontrer sa cliente et qu\u2019il ne sait pas o\u00f9 elle est d\u00e9tenue. Les autorit\u00e9s russes, pour l\u2019heure, n\u2019ont pas fait \u00e9tat des chefs d\u2019inculpation qui pourraient \u00eatre retenus contre Mme\u00a0Ovsiannikova.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/296/0/5568/2780/1342/696/60/0/dde5ba5_5756574-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron propose une \u00ab\u00a0protection asilaire\u00a0\u00bb \u00e0 Marina Ovsiannikova","dateModified":"2022-03-15T14:36:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html#275091","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html","datePublished":"2022-03-15T14:05:05+00:00","articleBody":"    Bonjour,  vous parlez souvent de Kiev, qui serait une ville ukrainienne . Voulez-vous parler de Kyiv ?    Le Deck         Bonjour Le Deck,          C\u2019est bien d\u2019elle qu\u2019il s\u2019agit, mais il n\u2019aura pas \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 votre vigilance que nous tentons de r\u00e9pondre quotidiennement \u00e0 cette question. En effet, les m\u00e9dias fran\u00e7ais utilisent souvent le nom russe pour d\u00e9signer la capitale de l\u2019Ukraine, \u00e0 l\u2019exception de Lib\u00e9ration, qui a d\u00e9cid\u00e9 de privil\u00e9gier la version ukrainienne, comme une majorit\u00e9 de journaux anglophones. Le Monde utilise \u00ab\u00a0Kiev\u00a0\u00bb et non \u00ab\u00a0Kyiv\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Kiev ou Kyiv\u00a0? Le dilemme des m\u00e9dias fran\u00e7ais         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/296/0/5568/2780/1342/696/60/0/dde5ba5_5756574-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU recense trois\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s, l\u2019OTAN convoque un somme...","dateModified":"2022-03-15T14:43:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html#275098","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html","datePublished":"2022-03-15T14:03:50+00:00","articleBody":"     L\u2019ambassadeur de Russie en France a d\u00e9nonc\u00e9 une \u00ab\u00a0chasse\u00a0\u00bb contre les oligarques russes en Europe, assurant que les Europ\u00e9ens allaient autant souffrir des sanctions occidentales contre Moscou que les Russes eux-m\u00eames. \u00ab\u00a0C\u2019est une sorte de course entre nos diff\u00e9rents coll\u00e8gues occidentaux. Quelqu\u2019un se met en t\u00eate et puis les autres le rattrapent. Des fois, ce sont les Etats-Unis qui sont en t\u00eate, apr\u00e8s le Royaume-Uni, ensuite l\u2019Union europ\u00e9enne\u00a0\u00bb, a-t-il dit.          L\u2019Union europ\u00e9enne a approuv\u00e9 lundi un quatri\u00e8me train de sanctions contre Moscou, visant notamment le milliardaire Roman Abramovitch, propri\u00e9taire du club anglais de football de Chelsea.              Un ouvrier commence \u00e0 repeint les graffitis sur les panneaux \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur du stade du Chelsea Football Club, Stamford Bridge, suite aux sanctions impos\u00e9es par la Grande-Bretagne au propri\u00e9taire russe du club, Roman Abramovich, \u00e0 Londres, en Grande-Bretagne, le 12 mars 2022. HENRY NICHOLLS \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/ac22518_1647353339693-511943.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Europ\u00e9ens vont autant souffrir des sanctions que les Russes, affirme l\u2019ambasseur de Russie en Fran...","dateModified":"2022-03-15T14:09:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html#275080","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html","datePublished":"2022-03-15T13:57:44+00:00","articleBody":"    Plus de post depuis 14h00, serait-on victime d'une cyberattaque ? Ou d'une pause d\u00e9jeuner bien m\u00e9rit\u00e9e ?     Seb         Bonjour Seb,          Nous nous concertons et r\u00e9fl\u00e9chissons \u00e0 ce que nous pouvons r\u00e9pondre \u00e0 certaines questions. Parfois, on commence une r\u00e9ponse et on se dit que ce n\u2019est pas la peine de r\u00e9pondre, qu\u2019on a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9pondu \u00e0 la question, etc. Parfois, on cherche une r\u00e9ponse satisfaisante et on ne la trouve pas. Et parfois, on boit un caf\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/296/0/5568/2780/1342/696/60/0/dde5ba5_5756574-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU recense trois\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s, l\u2019OTAN convoque un somme...","dateModified":"2022-03-15T14:02:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html#275078","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html","datePublished":"2022-03-15T13:55:34+00:00","articleBody":"    Bonjour, quels sont les r\u00e9seaux sociaux d\u00e9sormais bloqu\u00e9s en Russie\u00a0? Merci.    MiChaliS         Bonjour,          Le r\u00e9seau social Instagram, propri\u00e9t\u00e9 du g\u00e9ant am\u00e9ricain Meta, est devenu inaccessible lundi en Russie, car il est accus\u00e9 de propager des appels \u00e0 la violence contre les Russes en lien avec le conflit en Ukraine. Il reste toutefois accessible avec un VPN. Instagram se trouve sur la liste des sites en \u00ab\u00a0acc\u00e8s restreint\u00a0\u00bb publi\u00e9e par le gendarme des t\u00e9l\u00e9communications Roskomnadzor, tout comme les r\u00e9seaux Facebook et Twitter.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/296/0/5568/2780/1342/696/60/0/dde5ba5_5756574-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU recense trois\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s, l\u2019OTAN convoque un somme...","dateModified":"2022-03-15T14:01:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html#275050","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html","datePublished":"2022-03-15T13:54:54+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nJ'aimerais bien vous dire merci pour cette couverture... Mais j'ai quand m\u00eame la f\u00e2cheuse impression d'un d\u00e9veloppement unilat\u00e9ral de l'information, puisque je ne lis que propagande pro-ukrainienne sans grande prise de distance ni beaucoup de v\u00e9rification. Dommage car j'appr\u00e9ciais jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent le c\u00f4t\u00e9 s\u00e9rieux du traitement de l'information que vous effectuiez au Monde. \r\nP.S: il n'est jamais trop tard.    D\u00e9\u00e7u         Bonjour D\u00e9\u00e7u,          Merci de votre remarque et oui nous avons en effet not\u00e9 que l\u2019Ukraine excelle dans l\u2019utilisation des m\u00e9dias et des r\u00e9seaux sociaux. Les images mises en ligne t\u00e9moignent de la violence de l\u2019invasion russe, mettent en valeur la r\u00e9sistance du peuple ukrainien et concourent au soutien de l\u2019opinion internationale. N\u00e9anmoins, l\u2019Ukraine n\u2019entrave pas le travail des m\u00e9dias.          A la diff\u00e9rence de la Russie o\u00f9 une loi a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e et promulgu\u00e9e par Vladimir Poutine. Elle punit jusqu\u2019\u00e0 quinze ans de prison la propagation d\u2019informations visant \u00e0 \u00ab\u00a0discr\u00e9diter\u00a0\u00bb les forces militaires. La loi r\u00e9prime \u00e9galement tout appel \u00e0 sanctionner Moscou. Les m\u00e9dias locaux ind\u00e9pendants ont d\u00e9cid\u00e9 soit de se saborder, soit de ne plus couvrir la guerre en Ukraine.          Les informations fournies par la Russie sur \u00ab\u00a0l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb sont contr\u00f4l\u00e9es. Vous pouvez si vous le voulez lire ce que proposent les agences RIA Novosti, TASS et Interfax, qui donnent la version russe de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.                    Lire aussi :  Sur Internet, \u00ab\u00a0l\u2019Ukraine a d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9 la guerre de l\u2019information\u00a0\u00bb                       Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: le Kremlin met la Russie en ordre de bataille         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/296/0/5568/2780/1342/696/60/0/dde5ba5_5756574-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU recense trois\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s, l\u2019OTAN convoque un somme...","dateModified":"2022-03-15T13:59:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html#274965","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html","datePublished":"2022-03-15T13:00:49+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nMalgr\u00e9 une dizaine de demandes, je n'ai encore jamais vu d'analyse de la fa\u00e7on dont la population bi\u00e9lorusse per\u00e7oit ce conflit. Existe-t-il une opposition dans ce pays ?\r\nMerci    jmaparis         Bonjour,          Il existe bien une opposition en Bi\u00e9lorussie. Au lendemain de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, Svetlana Tsikhanovska\u00efa, cheffe de l\u2019opposition bi\u00e9lorusse, a d\u00e9nonc\u00e9 l\u2019utilisation de son pays par la Russie, avec la complicit\u00e9 du pr\u00e9sident Alexandre Loukachenko, pour attaquer l\u2019Ukraine. L\u2019opposante a accus\u00e9 M.\u00a0Loukachenko de \u00ab\u00a0haute trahison\u00a0\u00bb. Il a, dit-elle, \u00ab\u00a0transform\u00e9 notre pays en agresseur. Il a perdu le droit de s\u2019exprimer au nom du peuple bi\u00e9lorusse\u00a0\u00bb. Dans la foul\u00e9e, elle a annonc\u00e9 sa d\u00e9cision de former un gouvernement bi\u00e9lorusse en exil, un pas qu\u2019elle n\u2019avait pas franchi jusque-l\u00e0.          Pour en savoir plus, vous pouvez lire cet article\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine : l\u2019opposition bi\u00e9lorusse annonce la formation d\u2019un gouvernement en exil                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/296/0/5568/2780/1342/696/60/0/dde5ba5_5756574-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU recense trois\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s, l\u2019OTAN convoque un somme...","dateModified":"2022-03-15T13:23:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html#274967","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html","datePublished":"2022-03-15T12:49:40+00:00","articleBody":"         Des personnes assistent \u00e0 l\u2019enterrement de quatre des militaires ukrainiens tu\u00e9s lors d\u2019une frappe a\u00e9rienne, dimanche, sur une base militaire \u00e0 Yavoriv, dans une \u00e9glise de Lviv, en Ukraine, mardi 15 mars 2022. Au moins 35 personnes ont alors \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et de nombreuses autres bless\u00e9es sur cette base d\u2019entra\u00eenement pr\u00e8s de la fronti\u00e8re de l\u2019Ukraine avec la Pologne, membre de l\u2019OTAN. BERNAT ARMANGUE \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/758c2e9_1647348486890-163633.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les fun\u00e9railles de soldats ukrainiens \u00e0 Lviv","dateModified":"2022-03-15T13:14:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html#274885","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html","datePublished":"2022-03-15T12:44:59+00:00","articleBody":"      La reprise de ce quatri\u00e8me \u00ab\u00a0round\u00a0\u00bb de discussions entre les d\u00e9l\u00e9gations ukrainienne et russe doit avoir lieu dans la journ\u00e9e. Aucun des camps n\u2019a donn\u00e9 d\u2019heure pr\u00e9cise. Les discussions se d\u00e9roulent par visioconf\u00e9rence apr\u00e8s trois r\u00e9unions, en Bi\u00e9lorussie, qui n\u2019avaient pas permis de trouver un consensus, ni pour un cessez-le-feu ni pour des couloirs humanitaires durables.          Les premiers ministres de la Pologne, de la R\u00e9publique tch\u00e8que et de la Slov\u00e9nie vont se r\u00e9unir \u00e0 Kiev pour montrer \u00ab\u00a0le soutien sans \u00e9quivoque\u00a0de l\u2019ensemble de l\u2019Union europ\u00e9enne \u00e0 la souverainet\u00e9 et \u00e0 l\u2019ind\u00e9pendance de l\u2019Ukraine et pr\u00e9senter un vaste ensemble de mesures de soutien \u00e0 l\u2019Etat et \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 ukrainiens\u00a0\u00bb. Ils y rencontreront le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky et le premier ministre Denys Chmyhal.          Les Etats membres de l\u2019Union europ\u00e9enne ont adopt\u00e9, lundi, une quatri\u00e8me salve de sanctions contre des entreprises et des oligarques russes. De son c\u00f4t\u00e9, le Royaume-Uni a impos\u00e9 des sanctions commerciales \u00e0 la Russie, avec notamment des droits de douane punitifs sur la vodka et l\u2019interdiction d\u2019exporter des produits de luxe. Les biens de luxe concern\u00e9s seront notamment les voitures haut de gamme, la mode ou les \u0153uvres d\u2019art, a pr\u00e9cis\u00e9 Londres.          La femme qui a protest\u00e9 en direct \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision russe risque la prison. Marina Ovsiannikova, l\u2019employ\u00e9e de la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision Pervy Kanal qui a affich\u00e9 \u00ab\u00a0Non \u00e0 la guerre. Ne croyez pas la propagande. On vous ment ici\u00a0\u00bb, en direct, est passible de prison pour avoir \u00ab\u00a0discr\u00e9dit\u00e9 l\u2019utilisation des forces arm\u00e9es russes\u00a0\u00bb et avoir utilis\u00e9 le mot \u00ab\u00a0guerre\u00a0\u00bb. Selon l\u2019ONG de d\u00e9fense des droits des manifestants OVD-Info, elle a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e et emmen\u00e9e au commissariat \u00e0 la suite de son intervention. Nous ne savons pas o\u00f9 elle se trouve depuis.          Des milliers de Syriens recrut\u00e9s par la Russie pour combattre en Ukraine. Environ 40\u00a0000\u00a0combattants de l\u2019arm\u00e9e syrienne et de milices alli\u00e9es se sont inscrits pour combattre aux c\u00f4t\u00e9s de la Russie en Ukraine, pr\u00eats \u00e0 \u00eatre d\u00e9ploy\u00e9s en Ukraine, selon l\u2019Observatoire syrien des droits de l\u2019homme (OSDH), une ONG sise au Royaume-Uni, au vaste r\u00e9seau de sources en Syrie. Des officiers russes, d\u00e9ploy\u00e9s en Syrie dans le cadre de l\u2019intervention de Moscou en\u00a02015 pour soutenir le r\u00e9gime de Damas, ont approuv\u00e9 la candidature de 22\u00a0000 d\u2019entre eux, selon l\u2019ONG.          La moiti\u00e9 des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens sont des enfants, selon l\u2019Unicef. Ces vingt derniers jours, depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier et l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, environ 1,4\u00a0million d\u2019enfants ont \u00e9t\u00e9 forc\u00e9s de fuir le pays. Selon le dernier d\u00e9compte publi\u00e9 lundi par l\u2019ONU, 2\u00a0808\u00a0792\u00a0personnes ont quitter l\u2019Ukraine depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier.                                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/296/0/5568/2780/1342/696/60/0/dde5ba5_5756574-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur les n\u00e9gociations, les r\u00e9actions et le volet diplomatique \u00e0 la mi-journ\u00e9e","dateModified":"2022-03-15T12:52:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html#274855","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html","datePublished":"2022-03-15T12:25:31+00:00","articleBody":"    On doit vous dire merci pour votre super live et poser une question bateau pour que vous nous donniez la parole?    Ben         Bonjour Ben,          Pas forc\u00e9ment, nous sommes preneurs de tout type de questions, avec ou sans compliments.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/296/0/5568/2780/1342/696/60/0/dde5ba5_5756574-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU recense trois\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s, l\u2019OTAN convoque un somme...","dateModified":"2022-03-15T12:31:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html#274831","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html","datePublished":"2022-03-15T12:23:38+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe avance lentement et continue sa campagne de bombardements. Alors que les n\u00e9gociations entre les deux camps doivent reprendre ce mardi, l\u2019op\u00e9ration militaire russe s\u2019\u00e9tend dans toute l\u2019Ukraine. L\u2019\u00e9tat-major de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne dit que \u00ab\u00a0l\u2019ennemi continue de mener des frappes avec des missiles et des bombes, de l\u2019artillerie et des chars sur des infrastructures et des quartiers civils\u00a0\u00bb dans plusieurs grandes et moyennes villes.               A Kiev. La capitale ukrainienne sera sous couvre-feu de mardi \u00e0 20\u00a0heures jusqu\u2019au 17\u00a0mars \u00e0 8\u00a0heures du matin. Son maire, Vitali Klitschko, a justifi\u00e9 la d\u00e9cision en disant que \u00ab\u00a0le moment [\u00e9tait] dangereux et difficile\u00a0\u00bb. Cela alors que les premiers ministres de la Pologne, de la R\u00e9publique tch\u00e8que et de la Slov\u00e9nie sont en route pour rencontrer le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky et montrer \u00ab\u00a0le soutien sans \u00e9quivoque\u00a0\u00bb de l\u2019UE.          Plusieurs explosions ont retenti dans Sviatochyn et Podil, quartiers r\u00e9sidentiels de la ville, \u00e0 l\u2019aube. Selon les services d\u2019urgence, plusieurs b\u00e2timents ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s, dont un d\u2019une quinzaine d\u2019\u00e9tages qui a ensuite pris feu, provoquant la mort d\u2019au moins deux personnes. De violents combats ont lieu depuis plusieurs jours \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie nord-ouest de Kiev, dans les villes d\u2019Irpin, Hostomel ou Boutcha. \u00ab\u00a0De nombreuses rues sont devenues une bouillie d\u2019acier et de b\u00e9ton. Les gens se cachent dans les caves depuis des semaines\u00a0\u00bb, a dit Oleksi Kouleba, gouverneur de la r\u00e9gion de Kiev.          Selon un haut responsable am\u00e9ricain, cit\u00e9 par Associated Press, les troupes russes sont \u00e0 environ 15 kilom\u00e8tres du centre-ville. Cependant, notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial R\u00e9my Ourdan rapporte\u00a0: \u00ab\u00a0Kiev est encore ouverte au sud (\u2026), les routes du sud sont praticables, permettant aux Ki\u00e9viens de fuir et \u00e0 la capitale d\u2019\u00eatre ravitaill\u00e9e.\u00a0\u00bb          Dans le Sud. Le si\u00e8ge de Marioupol, ville portuaire strat\u00e9gique, dure depuis plus d\u2019une semaine. Le Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge parle de conditions de vie \u00ab\u00a0qui ne sont rien de moins qu\u2019un cauchemar\u00a0\u00bb pour les quelque 400\u00a0000 personnes qui s\u2019y trouvent encore. Selon un bilan de la mairie de ce week-end, au moins 2\u00a0187 civils y ont p\u00e9ri depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, mais le nombre de morts serait en r\u00e9alit\u00e9 bien plus \u00e9lev\u00e9.          Pendant que les combats entre forces arm\u00e9es ukrainiennes et russes ont lieu au nord de la m\u00e9tropole, les missiles russes tombent et pulv\u00e9risent b\u00e2timents civils et militaires, sans distinction. Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res turc, Mevlut Cavusoglu, a dit ce mardi que \u00ab\u00a0les conditions pour l\u2019\u00e9vacuation des civils de Marioupol [\u00e9taie]nt en train d\u2019\u00e9merger\u00a0\u00bb, apr\u00e8s un \u00e9change avec son homologue russe rapport\u00e9 par The Guardian.           Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a lui assur\u00e9, selon plusieurs agences officielles russes, que l\u2019arm\u00e9e avait d\u00e9sormais le contr\u00f4le de l\u2019ensemble de la r\u00e9gion autour de Kherson. Cette ville de 290\u00a0000 habitants, tomb\u00e9e il y a pr\u00e8s de dix jours, est la seule grande agglom\u00e9ration ukrainienne sous contr\u00f4le russe depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion.          Dans l\u2019Est. Les Russes tentent toujours de prendre Kharkiv, deuxi\u00e8me plus grande ville ukrainienne, selon l\u2019\u00e9tat-major de l\u2019arm\u00e9e du pays. \u00ab\u00a0D\u2019apr\u00e8s les informations disponibles, l\u2019ennemi pr\u00e9voit de renforcer le regroupement de troupes (\u2026) en direction de Kharkiv\u00a0\u00bb, affirme-t-il. Selon Michel Goya, historien militaire et ancien colonel, \u00ab\u00a0un quart des forces [russes] sont consacr\u00e9es aux si\u00e8ges de Marioupol et Kharkiv\u00a0\u00bb, o\u00f9 \u00ab\u00a0les forces ukrainiennes r\u00e9sistent et m\u00eame contre-attaquent, mais pour combien de temps\u00a0?\u00a0\u00bb. Le Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge indique qu\u2019un convoi de 30 bus est pr\u00eat \u00e0 quitter la ville de Soumy, \u00e0 150 kilom\u00e8tres au nord-ouest de Kharkiv.          Valentin Reznitchenko, gouverneur de la r\u00e9gion de Dnipro, affirme que l\u2019arm\u00e9e russe a bombard\u00e9 l\u2019a\u00e9roport international de la ville dans la nuit de lundi et mardi, d\u00e9truisant notamment les pistes de d\u00e9collage et d\u2019atterrissage. Dnipro est une ville de pr\u00e8s d\u2019un million d\u2019habitants dont l\u2019emplacement est strat\u00e9gique sur le fleuve Dniepr. C\u2019est l\u2019un des principaux points de franchissement n\u00e9cessaires \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe pour prendre le contr\u00f4le de l\u2019est de l\u2019Ukraine, en prenant en tenaille les soldats ukrainiens mass\u00e9s pr\u00e8s du Donbass.          Un bilan humain encore incertain et pr\u00e8s de 3\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s. Au moins 636 civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s depuis le d\u00e9but de cette guerre, selon le d\u00e9compte fait dimanche par l\u2019ONU, qui souligne que ce bilan est probablement tr\u00e8s inf\u00e9rieur \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9. Pr\u00e8s de 3\u00a0millions de personnes, dont 1,6\u00a0million d\u2019enfants, ont fui les combats et les bombardements en quittant le pays et environ 2\u00a0millions d\u2019autres ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9es \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de ce dernier. Pr\u00e8s de 1\u00a0300 militaires ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, selon le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky, alors que la Russie a diffus\u00e9 le 2\u00a0mars son seul et unique bilan\u00a0: 498 soldats tu\u00e9s. Le Pentagone a fourni pour sa part une estimation de 2 000 \u00e0 4 000 morts russes en quatorze jours.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/296/0/5568/2780/1342/696/60/0/dde5ba5_5756574-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation en Ukraine \u00e0 la mi-journ\u00e9e","dateModified":"2022-03-15T13:13:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html#274775","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html","datePublished":"2022-03-15T11:54:31+00:00","articleBody":"     Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier, la question obs\u00e8de les Occidentaux\u00a0: en partie coup\u00e9e du syst\u00e8me financier, sous le coup de sanctions d\u2019une ampleur in\u00e9dite, jusqu\u2019\u00e0 quel point l\u2019\u00e9conomie russe peut-elle r\u00e9sister\u00a0? \u00ab\u00a0Difficile \u00e0 dire pr\u00e9cis\u00e9ment, mais une chose est s\u00fbre\u00a0: ces huit derni\u00e8res ann\u00e9es, elle s\u2019est consid\u00e9rablement pr\u00e9par\u00e9e \u00e0 tenir en autarcie\u00a0\u00bb, r\u00e9sume Liam Peach, chez Capital Economics.          Pour comprendre ce que cela signifie, un retour en arri\u00e8re s\u2019impose. En r\u00e9ponse \u00e0 l\u2019annexion de la Crim\u00e9e, en\u00a02014, l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) et les Etats-Unis adopt\u00e8rent une salve de sanctions \u00e0 l\u2019\u00e9gard de Moscou. Celles-ci ciblent alors une s\u00e9rie de personnalit\u00e9s russes, dont les actifs d\u00e9tenus dans l\u2019UE et aux Etats-Unis sont gel\u00e9s. Des compagnies p\u00e9troli\u00e8res, dont Rosneft, et des banques russes se voient \u00e9galement couper l\u2019acc\u00e8s aux financements occidentaux. En outre, les exportations d\u2019armes et de technologie \u00e0 usage militaire vers la Russie sont interdites. \u00ab\u00a0Le co\u00fbt des sanctions s\u2019\u00e9leva alors \u00e0 un point de croissance environ\u00a0\u00bb, estiment les \u00e9conomistes d\u2019Allianz.                    Lire aussi :  Comment les sanctions de 2014 ont transform\u00e9 l\u2019\u00e9conomie russe                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/296/0/5568/2780/1342/696/60/0/dde5ba5_5756574-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comment les sanctions de 2014 ont transform\u00e9 l\u2019\u00e9conomie russe","dateModified":"2022-03-15T12:13:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html#274713","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html","datePublished":"2022-03-15T11:48:29+00:00","articleBody":"    Bonjour, \nJe vous remercie pour votre live si pr\u00e9cieux ! \nLes Russes ont-ils pu voir, m\u00eame quelques secondes, l\u2019affiche de l\u2019ancienne journaliste en direct sur le JT russe ? \nConna\u00eet-on les audiences TV de la cha\u00eene \u00e0 l\u2019heure du JT ?    ML         Bonjour,          Marina Ovsiannikova, journaliste russe sur la cha\u00eene Pervy Kanal, a bien interrompu en direct le journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 de sa cha\u00eene, regard\u00e9e par plusieurs millions de Russes, brandissant une affiche sur laquelle \u00e9tait \u00e9crit\u00a0: \u00ab\u00a0Non \u00e0 la guerre. Ne croyez pas la propagande. On vous ment ici.\u00a0\u00bb Imperturbable, la pr\u00e9sentatrice continue de parler quelques secondes pendant que la protestataire scande \u00ab\u00a0Arr\u00eatez la guerre\u00a0!\u00a0\u00bb, puis la cha\u00eene s\u2019empresse de diffuser un reportage sur les h\u00f4pitaux, mettant fin au direct sur le plateau.          Marina Ovsiannikova avait \u00e9galement pr\u00e9enregistr\u00e9 une vid\u00e9o publi\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux pour expliquer son action.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/296/0/5568/2780/1342/696/60/0/dde5ba5_5756574-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU recense trois\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s, l\u2019OTAN convoque un somme...","dateModified":"2022-03-15T14:09:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html#274658","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html","datePublished":"2022-03-15T11:45:05+00:00","articleBody":"         Une femme qui vient d\u2019accoucher est allong\u00e9e dans le sous-sol de la maternit\u00e9 alors que les sir\u00e8nes annoncent des raids a\u00e9riens \u00e0 Mykola\u00efv, le 14 mars 2022. Pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des 49 femmes ont d\u00fb accoucher dans ce sous-sol depuis le 24 f\u00e9vrier. BULENT KILIC \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/6fd55b5_1647343599754-279208.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une maternit\u00e9 en sous-sol \u00e0 Mykola\u00efv","dateModified":"2022-03-15T11:47:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html#274671","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html","datePublished":"2022-03-15T11:41:07+00:00","articleBody":"    Les premiers ministres polonais, tch\u00e8que et slov\u00e8ne .. Slov\u00e8ne ou Slovaque ?    JC         C\u2019est bien Janez Jansa, premier ministre de Slov\u00e9nie, qui se rend aujourd\u2019hui \u00e0 Kiev avec ses homologue polonais et tch\u00e8que, pour affirmer \u00ab\u00a0le soutien sans \u00e9quivoque\u00a0\u00bb de l\u2019Union europ\u00e9enne \u00e0 l\u2019Ukraine, alors que la capitale ukrainienne sera sous couvre-feu \u00e0 partir de ce soir \u00e0 20 heures, heure locale. Il rencontreront \u00ab\u00a0le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, et le premier ministre, Denys Chmyhal\u00a0\u00bb, selon un communiqu\u00e9 du gouvernement polonais.          Selon Michal Dworczyk, directeur de cabinet du premier ministre polonais cit\u00e9 par la BBC, les trois hommes sont \u00e0 bord d\u2019un train, actuellement en route pour Kiev.          De violents combats ont lieu depuis plusieurs jours \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie nord-ouest, notamment dans les villes d\u2019Irpin, Hostomel ou de\u00a0Boutcha. Cependant, comme le rapporte notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial, R\u00e9my Ourdan\u00a0: \u00ab\u00a0Kiev est encore ouvert au sud (\u2026) les routes du sud sont praticables, permettant aux Ki\u00e9viens de fuir et \u00e0 la capitale d\u2019\u00eatre ravitaill\u00e9e.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/296/0/5568/2780/1342/696/60/0/dde5ba5_5756574-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU recense trois\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s, l\u2019OTAN convoque un somme...","dateModified":"2022-03-15T11:46:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html#274655","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html","datePublished":"2022-03-15T11:31:49+00:00","articleBody":"    Total Z \u00e9nergie\/complice!\r\n\r\nQue risque cette entreprise qui collabore toujours avec Poutine son cercle malgr\u00e9 les sanctions et malgr\u00e9 les atrocit\u00e9s commises par l'arm\u00e9e russe?\r\n\r\nMettre la pression par un boycot de l'entreprise et ses filiales?    Nicolas.be        Bonjour, \r\nEn quoi les nouvelles sanctions peuvent pousser les compagnies r\u00e9fractaires telles Total \u00e0 quitter la Russie ? Les sanctions semblent limit\u00e9es \u00e0 des investissements futures mais ne parlent pas des activit\u00e9s en cours ?\r\nMerci    Baloo         Bonjour,          Le porte-parole du gouvernement, Gabriel Attal, a r\u00e9pondu aux critiques concernant le choix de TotalEnergies de ne pas quitter la Russie. \u00ab\u00a0Ce qui m\u2019importe, c\u2019est que les entreprises fran\u00e7aises appliquent les sanctions qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9es\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9 sur France 2. Il a ainsi relev\u00e9 que le \u00ab\u00a0quatri\u00e8me paquet\u00a0\u00bb de sanctions adopt\u00e9 lundi par l\u2019Union europ\u00e9enne \u00ab\u00a0pr\u00e9voit que les entreprises n\u2019aient pas de nouveaux investissements en Russie\u00a0\u00bb, et qu\u2019\u00e0 cet \u00e9gard \u00ab\u00a0Total avait devanc\u00e9 ces nouvelles sanctions en l\u2019annon\u00e7ant\u00a0\u00bb d\u00e9j\u00e0 ces derniers jours en ce qui le concernait.          Quant au d\u00e9sengagement de Russie d\u2019entreprises britanniques telles que Shell et BP, souvent pr\u00e9sent\u00e9 en exemple, \u00ab\u00a0il me semble qu\u2019un certain nombre d\u2019entre elles \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 depuis plusieurs ann\u00e9es sur la voie d\u2019un d\u00e9sengagement en Russie\u00a0\u00bb, a relev\u00e9 M. Attal.          De son c\u00f4t\u00e9, le ministre de l\u2019\u00e9conomie, Bruno Le Maire, avait estim\u00e9 le 1er\u00a0mars qu\u2019il y avait d\u00e9sormais un \u00ab\u00a0probl\u00e8me de principe \u00e0 travailler\u00a0\u00bb avec toute personnalit\u00e9 proche du pouvoir russe et, le m\u00eame jour, TotalEnergies avait annonc\u00e9 qu\u2019il n\u2019apporterait \u00ab\u00a0plus de capital \u00e0 de nouveaux projets en Russie\u00a0\u00bb, sans pour autant se retirer des projets dans lesquels il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 investi.          Pour en savoir plus sur les activit\u00e9s de TotalEnergies en Russie, vous pouvez lire cet article\u00a0:                    Lire aussi :  Rester en Russie, le pari contest\u00e9 de TotalEnergies                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/296/0/5568/2780/1342/696/60/0/dde5ba5_5756574-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU recense trois\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s, l\u2019OTAN convoque un somme...","dateModified":"2022-03-15T11:40:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html#274576","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html","datePublished":"2022-03-15T11:30:13+00:00","articleBody":"         Une habitante regarde son appartement endommag\u00e9 par des bombardements \u00e0 Kiev, le 15 mars 2022, apr\u00e8s que des frappes ont tu\u00e9 au moins deux personnes, selon les services d\u2019urgence ukrainiens. FADEL SENNA \/ AFP               Des pompiers s\u2019occupent d\u2019un immeuble d\u2019habitation apr\u00e8s qu\u2019il a pris feu \u00e0 la suite d\u2019un bombardement d\u2019artillerie \u00e0 Kiev, en Ukraine, mardi 15 mars 2022. FELIPE DANA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/f9dfd34_1647342610359-278903.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU recense trois\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s, l\u2019OTAN convoque un somme...","dateModified":"2022-03-15T11:40:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html#274624","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html","datePublished":"2022-03-15T11:27:06+00:00","articleBody":"    Bonjours , savez-vous quand commencent les pourparlers aujourd'hui ?    Hakarano         Bonjour Hakarano,          La reprise de ce quatri\u00e8me \u00ab\u00a0round\u00a0\u00bb de discussions entre les d\u00e9l\u00e9gations ukrainienne et russe doit avoir lieu dans la journ\u00e9e. Aucun des camps n\u2019a donn\u00e9 d\u2019heure pr\u00e9cise. Les discussions se d\u00e9roulent par visioconf\u00e9rence apr\u00e8s trois r\u00e9unions, en Bi\u00e9lorussie, qui n\u2019avaient pas permis de trouver un consensus, ni pour un cessez-le-feu ni pour des couloirs humanitaires durables.          Chaque camp tente, depuis hier, de donner des signaux l\u00e9g\u00e8rement positifs. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, \u00e0 qui \u00ab\u00a0on [a] dit que [les pourparlers] \u00e9taient plut\u00f4t bons\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 que les Russes avaient \u00ab\u00a0commenc\u00e9 \u00e0 comprendre qu\u2019ils n\u2019arriver[aie]nt \u00e0 rien par la guerre\u00a0\u00bb. Mykha\u00eflo Podoliak, n\u00e9gociateur ukrainien, avait d\u00e9clar\u00e9 lundi que son pays exigeait toujours \u00ab\u00a0la paix, un cessez-le-feu imm\u00e9diat, le retrait de toutes les troupes russes\u00a0\u00bb.           Le Kremlin a estim\u00e9 pr\u00e9matur\u00e9 tout \u00ab\u00a0pronostic\u00a0\u00bb, par la voix de son porte-parole Dmitri Peskov, en ajoutant quand m\u00eame que \u00ab\u00a0le fait qu\u2019il se poursuive est d\u00e9j\u00e0 positif\u00a0\u00bb. La veille, le m\u00eame Peskov avait pourtant \u00e9voqu\u00e9 \u00ab\u00a0la possibilit\u00e9 de prendre sous contr\u00f4le total des grandes villes qui sont d\u00e9j\u00e0 encercl\u00e9es\u00a0\u00bb et bombard\u00e9es actuellement par l\u2019arm\u00e9e russe en Ukraine.          \u00ab\u00a0Nous ne voulons pas faire de pronostics pour le moment\u00a0\u00bb, a r\u00e9sum\u00e9 le porte-parole du Kremlin, pr\u00e9f\u00e9rant \u00ab\u00a0attendre d\u2019avoir des r\u00e9sultats tangibles avant d\u2019informer les populations des deux pays\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/296/0/5568/2780/1342/696/60/0/dde5ba5_5756574-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU recense trois\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s, l\u2019OTAN convoque un somme...","dateModified":"2022-03-15T11:38:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html#274557","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html","datePublished":"2022-03-15T11:12:40+00:00","articleBody":"     Environ 40\u00a0000 combattants de l\u2019arm\u00e9e syrienne et de milices alli\u00e9es se sont e,gag\u00e9s pour combattre aux c\u00f4t\u00e9s de la Russie en Ukraine, pr\u00eats \u00e0 \u00eatre d\u00e9ploy\u00e9s en Ukraine, a affirm\u00e9 mardi Rami Abdel Rahman, directeur de l\u2019Observatoire syrien des droits de l\u2019homme (OSDH), une ONG sise au Royaume-Uni, au vaste r\u00e9seau de sources en Syrie. Des officiers russes, d\u00e9ploy\u00e9s en Syrie dans le cadre de l\u2019intervention de Moscou en\u00a02015 pour soutenir le r\u00e9gime de Damas, ont approuv\u00e9 la candidature de 22\u00a0000 d\u2019entre eux, selon M. Abdel Rahman.          Ces combattants sont soit des combattants issus d\u2019unit\u00e9s de l\u2019arm\u00e9e r\u00e9guli\u00e8re syrienne, soit des milices pror\u00e9gime form\u00e9es par les Russes et ayant l\u2019exp\u00e9rience de combats en zone urbaine, d\u2019apr\u00e8s l\u2019OSDH. Au moins 18\u00a0000 autres hommes seront plac\u00e9s sous la houlette du n\u00e9buleux groupe Wagner, soci\u00e9t\u00e9 russe priv\u00e9e de paramilitaires ayant des liens avec le Kremlin, a affirm\u00e9 l\u2019OSDH, qui a pr\u00e9cis\u00e9 ne pas avoir constat\u00e9, pour l\u2019instant, de d\u00e9part de recrues syriennes pour l\u2019Ukraine.          Le Kremlin a annonc\u00e9 le 11\u00a0mars que les volontaires, y compris ceux venant de Syrie, \u00e9taient les bienvenus pour combattre aux c\u00f4t\u00e9s de l\u2019arm\u00e9e russe en Ukraine, envahie par la Russie depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier. Selon l\u2019OSDH, des officiers russes, en coordination avec l\u2019arm\u00e9e syrienne et des milices alli\u00e9es, ont ouvert des bureaux d\u2019enr\u00f4lement dans les zones tenues par le r\u00e9gime de Damas. Un repr\u00e9sentant du gouvernement syrien a d\u00e9menti l\u2019existence de cette campagne de recrutement.          Pour en savoir plus, vous pouvez lire cet article\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie recrute des mercenaires syriens                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/296/0/5568/2780/1342/696/60/0/dde5ba5_5756574-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des milliers de Syriens recrut\u00e9s par la Russie pour combattre en Ukraine","dateModified":"2022-03-15T12:47:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html#274541","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html","datePublished":"2022-03-15T11:04:20+00:00","articleBody":"         Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, s\u2019adresse par liaison vid\u00e9o aux participants \u00e0 une r\u00e9union des dirigeants de la Force exp\u00e9ditionnaire commune (JEF), une coalition de 10 Etats ax\u00e9e sur la s\u00e9curit\u00e9 en Europe du Nord, \u00e0 Lancaster House, \u00e0 Londres, le 15\u00a0mars 2022. Le premier ministre britannique, Boris Johnson, accueille mardi un sommet avec les dirigeants des pays nordiques et les voisins baltes de la Russie. JUSTIN TALLIS \/ AFP            ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/373f521_1647342204822-279181.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU recense trois\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s, l\u2019OTAN convoque un somme...","dateModified":"2022-03-15T11:18:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html#274511","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html","datePublished":"2022-03-15T11:02:48+00:00","articleBody":"    Bonjour, \nMerci pour votre pr\u00e9cieux live. \nEst-ce que les russes se doutent qu'on leur cache la v\u00e9rit\u00e9 ? Comment prennent-ils le fait qu'on leur verrouille l'acc\u00e8s \u00e0 l'information ?    Emmanuelle         Bonjour Emmanuelle,          \u00ab\u00a0Les Russes savent-ils\u00a0? Ont-ils acc\u00e8s aux m\u00eames informations que nous\u00a0?\u00a0\u00bb          C\u2019est la question que se pose notre correspondant \u00e0 Moscou dans un article dont on vous conseille la lecture. Voici quelques extraits\u00a0:           \u00ab\u00a0Des initiatives visant \u00e0 porter la \u201cv\u00e9rit\u00e9\u201d sont lanc\u00e9es\u00a0: campagnes d\u2019appels t\u00e9l\u00e9phoniques ou envois d\u2019e-mails, publication de journaux europ\u00e9ens en russe, \u00e9missions radio en ondes courtes\u2026 Tout cela rappelle l\u2019\u00e9poque sovi\u00e9tique. A l\u2019\u00e9poque, chaque mot, chaque t\u00e9moignage libre entrant ou sortant d\u2019Union sovi\u00e9tique \u00e9tait une victoire, une fin en soi. Alexandre Soljenitsyne voulait croire alors que le refus du mensonge suffisait \u00e0 renverser l\u2019histoire, ou au moins \u00e0 sauver l\u2019\u00e2me de la Russie sovi\u00e9tique.            La question est toujours l\u00e9gitime\u00a0: l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019information reste aujourd\u2019hui un enjeu majeur, et le pouvoir russe a eu pour priorit\u00e9 de bloquer les r\u00e9seaux sociaux \u00e9trangers et de fermer les quelques rares m\u00e9dias ind\u00e9pendants qui continuaient jusque-l\u00e0 \u00e0 faire un travail exemplaire. A Moscou et ailleurs, la peur, voire la parano\u00efa, est perceptible, bien plus pr\u00e9sente qu\u2019en temps \u201cnormal\u201d, celui des r\u00e9pressions ordinaires. \u00bb            (\u2026)            Or, un constat s\u2019impose\u00a0: de nombreux Russes ne veulent pas savoir. Plus grand monde ne croit \u00e0 l\u2019euph\u00e9misme de \u201cl\u2019op\u00e9ration sp\u00e9ciale\u201d, mais, au-del\u00e0 des formules convenues, le besoin de savoir s\u2019arr\u00eate. Le narratif patiemment construit par le pouvoir, celui d\u2019une Russie \u00e9ternelle agress\u00e9e, tient lieu d\u2019explication. Pour beaucoup, la c\u00e9cit\u00e9 est un choix, ou un moyen de survie. \u00bb                     Lire aussi :  Conflit en Ukraine\u00a0: les Russes veulent-ils savoir\u00a0?                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/296/0/5568/2780/1342/696/60/0/dde5ba5_5756574-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU recense trois\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s, l\u2019OTAN convoque un somme...","dateModified":"2022-03-15T11:15:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html#274481","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html","datePublished":"2022-03-15T10:55:18+00:00","articleBody":"    Lorsque la guerre sera fini, les Ukrainiens voudront revenir dans leur pays.\r\nLe pays est d\u00e9vast\u00e9, pouvons d\u00e9j\u00e0 chiffrer les d\u00e9g\u00e2ts occasionn\u00e9s par la guerre ,\r\nEst ce que la Russie va devoir payer et est ce que toute l'Europe va contribuer \u00e0 reconstruire le pays\r\nMerci    Pat         Bonjour Pat,          Difficile de chiffrer les d\u00e9g\u00e2ts de cette guerre, et encore moins de savoir comment se d\u00e9roulera la reconstruction.          Voici quelques \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse \u00e0 ce sujet par Odile Renaud-Basso, ancienne directrice g\u00e9n\u00e9rale du Tr\u00e9sor fran\u00e7ais, pr\u00e9sidente de la Banque europ\u00e9enne pour la reconstruction et le d\u00e9veloppement (BERD).          Est-il d\u00e9j\u00e0 possible de donner une premi\u00e8re estimation, pour l\u2019Ukraine, des d\u00e9g\u00e2ts \u00e9conomiques que pourrait entra\u00eener cette guerre\u00a0?          Les d\u00e9g\u00e2ts engendr\u00e9s par cette guerre seront majeurs, en termes humains comme d\u2019infrastructures d\u00e9truites, mais il est trop t\u00f4t pour les \u00e9valuer. A tr\u00e8s court terme, la difficult\u00e9 de r\u00e9colter et d\u2019exporter la production agricole de cette ann\u00e9e va se poser. Se posera ensuite la question des r\u00e9coltes de l\u2019an prochain, qu\u2019il sera tr\u00e8s difficile de pr\u00e9parer dans de telles circonstances. Cela risque d\u2019avoir des effets de long terme dramatiques, lorsque l\u2019on sait que l\u2019Ukraine et la Russie p\u00e8sent \u00e0 elles seules 25 % des exportations mondiales de bl\u00e9.          On \u00e9value aujourd\u2019hui le nombre de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens \u2013 essentiellement des femmes et des enfants \u2013 \u00e0 2,5 millions, mais ils pourraient \u00eatre beaucoup plus. Si l\u2019on se base sur ce que l\u2019on avait observ\u00e9 durant la guerre de Yougoslavie, leur nombre pourrait monter jusqu\u2019\u00e0 6\u00a0millions. La question aujourd\u2019hui cruciale est celle de leur accueil dans les pays voisins \u2013 les loger, les nourrir, les aider \u00e0 trouver des sources de revenus, l\u2019\u00e9ducation des enfants. A moyen terme, plus ils s\u2019int\u00e9greront, plus le retour en Ukraine sera difficile, et cela sera aussi une perte pour le pays.          Quel choc \u00e9conomique cette guerre va-t-elle repr\u00e9senter, aussi, pour le reste du monde\u00a0?          Il est trop t\u00f4t pour dresser des estimations, mais il est certain que le choc sur l\u2019\u00e9conomie mondiale sera significatif, d\u2019autant qu\u2019il survient au moment o\u00f9 les pays sortent de la crise du Covid, avec des marges de man\u0153uvre budg\u00e9taire moindres et des probl\u00e8mes d\u2019approvisionnement pr\u00e9existants, largement responsables de tensions inflationnistes.          L\u2019effet direct sera tr\u00e8s fort pour les pays frontaliers, proches de la zone de conflit, en premi\u00e8re ligne pour l\u2019accueil des r\u00e9fugi\u00e9s. Plus g\u00e9n\u00e9ralement, la mont\u00e9e des incertitudes va \u00e9galement rench\u00e9rir les co\u00fbts de financement pour les pays \u00e9mergents \u2013 cela a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9. Surtout, ces derniers seront fortement affect\u00e9s par le rench\u00e9rissement des prix de l\u2019\u00e9nergie et des mati\u00e8res premi\u00e8res, qui p\u00e9nalisera durement les m\u00e9nages, d\u2019abord les plus modestes.                    Lire aussi :  Ukraine\u00a0: pour la pr\u00e9sidente de la BERD, \u00ab\u00a0les d\u00e9g\u00e2ts engendr\u00e9s par cette guerre seront majeurs\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/296/0/5568/2780/1342/696/60/0/dde5ba5_5756574-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU recense trois\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s, l\u2019OTAN convoque un somme...","dateModified":"2022-03-15T11:01:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html#274492","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html","datePublished":"2022-03-15T10:54:48+00:00","articleBody":"               Marina Ovsiannikova, journaliste russe sur la cha\u00eene Pervy Kanal, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e le 14\u00a0mars. Elle venait de protester, en direct, contre la guerre en Ukraine et la propagande du Kremlin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/296/0/5568/2780/1342/696/60/0/dde5ba5_5756574-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU recense trois\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s, l\u2019OTAN convoque un somme...","dateModified":"2022-03-15T10:54:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html#274439","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html","datePublished":"2022-03-15T10:41:22+00:00","articleBody":"     Le parquet russe a requis mardi treize ans de prison contre Alexe\u00ef Navalny, jug\u00e9 dans une affaire d\u2019\u00ab\u00a0escroquerie\u00a0\u00bb et d\u2019\u00ab\u00a0offense au tribunal\u00a0\u00bb et qui purge d\u00e9j\u00e0 une peine de deux ans et demi de prison, ont fait savoir les agences de presse russes. La procureure Nadejda Tikhonova a \u00e9galement requis une sanction \u00ab\u00a0de deux ans de limitation de libert\u00e9\u00a0\u00bb et une amende de 1,2 million de roubles (soit 9 700 euros au taux actuel) contre M. Navalny.          Depuis le 16 f\u00e9vrier, Alexe\u00ef Navalny, 45 ans, consid\u00e9r\u00e9 comme le principal opposant au pr\u00e9sident Vladimir Poutine, est jug\u00e9 dans l\u2019enceinte m\u00eame de sa colonie p\u00e9nitentiaire \u00e0 100 kilom\u00e8tres \u00e0 l\u2019est de Moscou. Les enqu\u00eateurs l\u2019accusent d\u2019avoir d\u00e9tourn\u00e9 des millions de roubles de dons vers\u00e9s \u00e0 ses organisations anticorruption et d\u2019\u00ab\u00a0outrage au tribunal\u00a0\u00bb lors d\u2019une de ses pr\u00e9c\u00e9dentes audiences.          En 2020, l\u2019opposant a pass\u00e9 plusieurs mois en convalescence en Allemagne apr\u00e8s avoir surv\u00e9cu de justesse \u00e0 un empoisonnement par un agent innervant, dont il tient le pr\u00e9sident Vladimir Poutine pour responsable. Il a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 en janvier 2021 \u00e0 son retour dans son pays et donc condamn\u00e9 \u00e0 deux ans et demi dans une affaire de \u00ab\u00a0fraude\u00a0\u00bb datant de 2014. Une condamnation qui a provoqu\u00e9 un toll\u00e9 en Occident et des sanctions contre Moscou. R\u00e9cemment, M. Navalny s\u2019est prononc\u00e9 contre l\u2019offensive de l\u2019arm\u00e9e russe en Ukraine et a appel\u00e9 ses soutiens \u00e0 manifester pour la paix malgr\u00e9 les risques d\u2019arrestation et de graves poursuites judiciaires.              Alexe\u00ef Navalny, lors d\u2019un rassemblement pour marquer le cinqui\u00e8me anniversaire du meurtre de l\u2019opposant Boris Nemtsov et protester contre les propositions d\u2019amendements de la Constitution du pays, \u00e0 Moscou, en Russie, le 29 f\u00e9vrier 2020. SHAMIL ZHUMATOV \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/a41d113_1647341072798-488692.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le parquet russe r\u00e9clame treize ans de prison pour l\u2019opposant Alexe\u00ef Navalny","dateModified":"2022-03-15T11:02:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html#274436","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html","datePublished":"2022-03-15T10:37:28+00:00","articleBody":"     Le gouvernement britannique a impos\u00e9 des sanctions commerciales contre la Russie, en r\u00e9action \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, avec notamment des droits de douane punitifs sur la vodka et l\u2019interdiction d\u2019exporter des produits de luxe. \u00ab\u00a0La vodka russe est l\u2019un des produits embl\u00e9matiques touch\u00e9s par la hausse des droits de douane\u00a0\u00bb, qui repr\u00e9sente une augmentation de \u00ab\u00a035 points de pourcentage compar\u00e9 aux taux actuels\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 mardi le minist\u00e8re du commerce international dans un communiqu\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/296/0/5568/2780/1342/696/60/0/dde5ba5_5756574-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Royaume-Uni impose des sanctions commerciales \u00e0 la Russie, notamment sur la vodka","dateModified":"2022-03-15T10:52:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html#274397","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html","datePublished":"2022-03-15T10:37:26+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour ce super live,\r\nOn voit que l'information est verrouill\u00e9e en Russie mais les russes peuvent-ils s'informer via des VPN par exemple ?    Curieux         Bonjour Curieux,          Un r\u00e9seau virtuel priv\u00e9 (VPN) permet en effet de contourner certains blocages, mais Olga Bronnikova, enseignante et chercheuse en sociologie \u00e0 l\u2019universit\u00e9 Grenoble-Alpes, disait il y a quelques jours\u00a0: \u00ab\u00a0On pense que les autorit\u00e9s cherchent \u00e0 restreindre l\u2019usage des VPN.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0La demande pour ces services, encourag\u00e9e par les ONG de d\u00e9fense des libert\u00e9s, a augment\u00e9 ces derniers jours. Mais la hausse est moins forte que pendant les manifestations en Bi\u00e9lorussie\u00a0\u00bb, d\u00e9taillait-elle.          Alors que sont bloqu\u00e9s Facebook, Twitter, Google, YouTube et depuis hier Instagram, Olga Bronnikova constatait que \u00ab\u00a0les contraintes [\u00e9taie]nt devenues beaucoup trop lourdes\u00a0\u00bb pour \u00eatre quotidiennement contourn\u00e9es par les citoyens et citoyennes russes\u00a0: \u00ab\u00a0Ils sont en train d\u2019\u00eatre verrouill\u00e9s.\u00a0\u00bb                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: comment les Russes antiguerre contournent un Internet musel\u00e9                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/296/0/5568/2780/1342/696/60/0/dde5ba5_5756574-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU recense trois\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s, l\u2019OTAN convoque un somme...","dateModified":"2022-03-15T11:08:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html#274321","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html","datePublished":"2022-03-15T10:20:19+00:00","articleBody":"     Ces vingt derniers jours, depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier et l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, environ 1,4\u00a0million d\u2019enfants ont \u00e9t\u00e9 forc\u00e9s de fuir le pays, a d\u00e9clar\u00e9 James Elder, un porte-parole de l\u2019Unicef, lors d\u2019un point de presse r\u00e9gulier de l\u2019ONU \u00e0 Gen\u00e8ve. Cela repr\u00e9sente la moiti\u00e9 des r\u00e9fugi\u00e9s ayant fui la guerre.          Selon le dernier d\u00e9compte publi\u00e9 lundi par l\u2019ONU, 2\u00a0808\u00a0792\u00a0personnes ont fui l\u2019Ukraine depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier. L\u2019Organisation internationale pour les migrations (OIM) a estim\u00e9, mardi, que le nombre de r\u00e9fugi\u00e9s a d\u00e9j\u00e0 atteint trois millions. Quelque 127\u00a0000 de ces r\u00e9fugi\u00e9s sont des ressortissants de pays tiers, selon l\u2019OIM. Quatre millions de personnes pourraient vouloir quitter le pays pour \u00e9chapper \u00e0 la guerre, craint l\u2019ONU.          Les pays qui ont accueilli le plus de personnes fuyant l\u2019Ukraine sont, selon le d\u00e9compte de l\u2019ONU\u00a0:         La Pologne, 1,72\u00a0million,          la Hongrie - 255\u00a0291,          la Slovaquie - 204\u00a0862,          la Russie - 131\u00a0365,          la Moldavie - 106\u00a0994,          la Roumanie - 85\u00a0000.           L\u2019ONU pr\u00e9cise qu\u2019un peu plus de 304\u00a0000\u00a0personnes ont poursuivi leur route, une fois la fronti\u00e8re ukrainienne franchie, vers d\u2019autres pays europ\u00e9ens. En France, elles sont actuellement pr\u00e8s de 13\u00a0500. Le gouvernement s\u2019est dit pr\u00eat \u00e0 h\u00e9berger \u00ab\u00a0jusqu\u2019\u00e0 100\u00a0000\u00a0\u00bb personnes d\u00e9plac\u00e9es par la guerre.              Evelina, une fillette ukrainienne de 7 ans r\u00e9fugi\u00e9e de Kiev, est assise dans un avion lors d\u2019un vol depuis la Roumanie, le 8 mars 2022. RONEN ZVULUN \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/98f51b1_1647339922454-519689.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La moiti\u00e9 des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens sont des enfants, selon l\u2019Unicef","dateModified":"2022-03-15T16:22:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html#274294","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html","datePublished":"2022-03-15T10:18:45+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour votre live.\r\nPourquoi continuez-vous \u00e0 appeler Kyiv par son nom russe?    Anibelle        Bonjour, le fait que vous continuiez \u00e0 \u00e9crire Kiev au lieu de Kyiv signifie t\u2019il que vous avez tranch\u00e9 au sein de la r\u00e9daction ? Et si oui pourquoi ne pas avoir tranch\u00e9 en faveur de Kyiv qui est le nom ukrainien ?\r\nMerci et bravo pour ce super live dps le d\u00e9but !    Ludovic          Bonjour \u00e0 vous, nombreux \u00e0 poser cette question          Les m\u00e9dias fran\u00e7ais utilisent souvent \u00ab\u00a0Kiev\u00a0\u00bb, la translitt\u00e9ration russe, pour d\u00e9signer la capitale de l\u2019Ukraine, \u00e0 l\u2019exception de Lib\u00e9ration, qui a d\u00e9cid\u00e9 de privil\u00e9gier la graphie ukrainienne, comme la majorit\u00e9 des journaux anglophones. Le Monde a d\u00e9cid\u00e9 de continuer d\u2019utiliser \u00ab\u00a0Kiev\u00a0\u00bb.          Sur le plateau de l\u2019\u00e9mission \u00ab\u00a0C Politique\u00a0\u00bb, le 27 f\u00e9vrier, Christine Dugoin-Cl\u00e9ment, chercheuse \u00e0 l\u2019Institut d\u2019administration des entreprises de la Sorbonne, sp\u00e9cialiste de la Russie et des Balkans, soulignait l\u2019importance de l\u2019appellation \u00ab\u00a0Kyiv\u00a0\u00bb pour les Ukrainiens. Pour beaucoup, utiliser le nom russophone reviendrait \u00e0 valider la th\u00e8se du Kremlin selon laquelle le territoire actuel de l\u2019Ukraine engloberait des \u00ab\u00a0parties du territoire historique de la Russie\u00a0\u00bb, justifiant ainsi l\u2019invasion.          \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine a demand\u00e9 officiellement aux minist\u00e8res des affaires \u00e9trang\u00e8res internationaux d\u2019adopter le nom de \u201cKyiv\u201d, notamment dans les a\u00e9roports, explique-t-elle \u00e0 M Le magazine. L\u2019Elys\u00e9e continue de parler de \u201cKiev\u201d. C\u2019est peut-\u00eatre tout simplement un effet d\u2019usage. \u00a0\u00bb Et la chercheuse de glisser cette comparaison\u00a0: \u00ab\u00a0La reine d\u2019Angleterre fait de la diplomatie avec les tenues qu\u2019elle porte. Ce sont des petits gestes tr\u00e8s fins et tr\u00e8s subtils, mais qui envoient des messages forts.\u00a0\u00bb Christine Dugoin-Cl\u00e9ment se souvient de d\u00e9bats avec son \u00e9diteur, en 2021, alors qu\u2019elle travaillait sur son livre Influence et manipulations (VA Editions, 2021). Il craignait que les lecteurs ne comprennent pas l\u2019orthographe \u00ab\u00a0Kyiv\u00a0\u00bb, et elle prit alors le parti d\u2019expliquer en d\u00e9but d\u2019ouvrage le sens que recouvrait cette orthographe.                    Lire aussi :  Kiev ou Kyiv\u00a0? Le dilemme des m\u00e9dias fran\u00e7ais                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/296/0/5568/2780/1342/696/60/0/dde5ba5_5756574-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU recense trois\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s, l\u2019OTAN convoque un somme...","dateModified":"2022-03-15T10:30:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html#274268","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html","datePublished":"2022-03-15T10:06:49+00:00","articleBody":"     Le premier ministre britannique a publi\u00e9 une tribune, mardi dans le Daily Telegraph, pour dire que les dirigeants occidentaux avaient commis une \u00ab\u00a0terrible erreur\u00a0\u00bb en laissant Vladimir Poutine \u00ab\u00a0s\u2019en tirer\u00a0\u00bb apr\u00e8s l\u2019annexion de la Crim\u00e9e en\u00a02014 et en devenant \u00ab\u00a0plus d\u00e9pendants\u00a0\u00bb du gaz et du p\u00e9trole russes.           \u00ab\u00a0Quand il a finalement lanc\u00e9 sa guerre cruelle en Ukraine, il savait que le monde aurait beaucoup de mal \u00e0 le punir. Il savait qu\u2019il avait cr\u00e9\u00e9 une addiction. Le monde ne peut pas \u00eatre soumis \u00e0 ce chantage continu.\u00a0\u00bb           Affirmant que la Russie ne produit \u00ab\u00a0pratiquement rien d\u2019autre\u00a0\u00bb que le \u00ab\u00a0reste du monde veut acheter\u00a0\u00bb, il a fait valoir que, \u00ab\u00a0si le monde peut mettre fin \u00e0 sa d\u00e9pendance vis-\u00e0-vis du p\u00e9trole et du gaz russes, nous pouvons le priver d\u2019argent, d\u00e9truire sa strat\u00e9gie\u00a0\u00bb.          Les Etats-Unis et le Royaume-Uni ont d\u00e9cid\u00e9 d\u2019arr\u00eater leurs importations de gaz et de p\u00e9trole russes. L\u2019UE, bien plus d\u00e9pendante, prend des mesures pour r\u00e9duire de deux tiers d\u00e8s cette ann\u00e9e ses achats de gaz russe. Boris Johnson se rend, lui, en Arabie saoudite ce mardi pour tenter pr\u00e9cis\u00e9ment de r\u00e9duire la volatilit\u00e9 des prix de l\u2019\u00e9nergie pour les entreprises britanniques.                    Lire aussi :  Thomas Piketty\u00a0: \u00ab\u00a0Il faut cesser imm\u00e9diatement de financer l\u2019Etat russe par les hydrocarbures et repenser le fonctionnement des sanctions\u00a0\u00bb                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/296/0/5568/2780/1342/696/60/0/dde5ba5_5756574-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Boris Johnson critique l\u2019\u00ab\u00a0addiction\u00a0\u00bb des pays occidentaux au p\u00e9trole et au gaz russes","dateModified":"2022-03-15T10:15:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html#274161","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html","datePublished":"2022-03-15T09:54:03+00:00","articleBody":"    Bonjour. \r\nDes gros bombardements sur l'a\u00e9roport de Dnipro avec de gros d\u00e9g\u00e2ts apparemment ? \r\nVous confirmez ?\r\nD'autres infos sur le sujet ?    Manu 69         Bonjour Manu,          Cette information a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9e ce matin par Valentyn Reznitchenko, gouverneur de la r\u00e9gion de Dnipro. Il affirme que l\u2019arm\u00e9e russe a bombard\u00e9 l\u2019a\u00e9roport international de la ville dans la nuit de lundi et mardi\u00a0:           \u00ab\u00a0Deux frappes. La piste de d\u00e9collage et d\u2019atterrissage a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite. Le terminal est endommag\u00e9. Destructions massives.\u00a0\u00bb            Dnipro est une ville de pr\u00e8s d\u2019un million d\u2019habitants dont l\u2019emplacement est strat\u00e9gique sur le fleuve Dniepr. C\u2019est l\u2019un des principaux points de franchissement n\u00e9cessaires \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe pour prendre le contr\u00f4le de l\u2019est de l\u2019Ukraine, en prenant en tenaille les soldats ukrainiens mass\u00e9s pr\u00e8s du Donbass. S\u2019ils ne sont pas encore aux abords de cette ville, les soldats russes, qui tentent aussi de s\u2019emparer de Marioupol, s\u2019en approchent, comme le montre notre carte.                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/296/0/5568/2780/1342/696/60/0/dde5ba5_5756574-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU recense trois\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s, l\u2019OTAN convoque un somme...","dateModified":"2022-03-15T10:39:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html#274162","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html","datePublished":"2022-03-15T09:51:40+00:00","articleBody":"    Bonjour la vigie live de l'info et bravo ! Poutine serait malade, cancer ou autre... Avez-vous de la mati\u00e8re ?     Faby          Bonjour,          Vous \u00eates plusieurs \u00e0 nous poser des questions sur l\u2019\u00e9tat de sant\u00e9 de Vladimir Poutine. Nous n\u2019avons pas d\u2019informations \u00e0 ce sujet. Les seuls indices quant \u00e0 son \u00e9tat psychologique dont nous disposons sont ses interventions, desquelles ressortent un ton durci, une col\u00e8re froide, des formules rageuses (\u00ab\u00a0la bande de toxicomanes et de n\u00e9onazis au pouvoir \u00e0 Kiev\u00a0\u00bb), des soupirs exasp\u00e9r\u00e9s, ses mains qui frappent la table.          Pour en savoir plus, vous pouvez lire cet article\u00a0:                    Lire aussi :  Conflit en Ukraine\u00a0: Vladimir Poutine, chef de guerre solitaire                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/296/0/5568/2780/1342/696/60/0/dde5ba5_5756574-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU recense trois\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s, l\u2019OTAN convoque un somme...","dateModified":"2022-03-15T10:08:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html#274096","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html","datePublished":"2022-03-15T09:43:32+00:00","articleBody":"         Dans le district de Chevtchenko, dans le centre-ville de Kiev, le 15\u00a0mars 2022. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00ab LE MONDE \u00bb           La capitale ukrainienne sera sous couvre-feu, de mardi soir \u00e0 partir de 20 heures, jusqu\u2019au 17 mars \u00e0 8 heures du matin, vient d\u2019annoncer son maire, Vitali Klitchko, sur son compte Telegram. \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui est une moment dangereux et difficile\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Plusieurs explosions ont rententi dans la ville depuis ce matin, faisant craindre une escalade militaire c\u00f4t\u00e9 russe. Selon les services d\u2019urgence, une \u00ab\u00a0frappe\u00a0\u00bb a touch\u00e9 un b\u00e2timent de 15\u00a0\u00e9tages dans le quartier de Sviatochyn, dans l\u2019ouest de la capitale, provoquant un incendie et la mort d\u2019au moins deux personnes. Un autre b\u00e2timent a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 dans le quartier de Podil, dans le nord-ouest de Kiev, dit la m\u00eame source, sans que l\u2019on sache s\u2019il s\u2019agissait de frappes directes ou de restes de missiles d\u00e9truits par la d\u00e9fense antia\u00e9rienne ukrainienne.          Selon le journaliste fran\u00e7ais St\u00e9phane Siohan, sur place, l\u2019entr\u00e9ec du m\u00e9tro Loukianivska, dans le centre-ville, a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9e.                    Les premiers ministres de la Pologne, de la R\u00e9publique tch\u00e8que et de la Slov\u00e9nie ont annonc\u00e9 qu\u2019ils se rendraient \u00e0 Kiev, mardi, pour montrer \u00ab\u00a0le soutien sans \u00e9quivoque\u00a0\u00bb de l\u2019UE. De violents combats ont lieu depuis plusieurs jours \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie nord-ouest, notamment dans les villes d\u2019Irpin, Hostomel ou de\u00a0Boutcha. \u00ab\u00a0De nombreuses rues sont devenues une bouillie d\u2019acier et de b\u00e9ton. Les gens se cachent dans les caves depuis des semaines\u00a0\u00bb, a dit Oleksi Kouleba, dirigeant de la r\u00e9gion. Selon un haut responsable am\u00e9ricain, cit\u00e9 par AP, les troupes russes sont \u00e0 environ 15 kilom\u00e8tres du centre-ville.          Cependant, comme le rapporte notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial, R\u00e9my Ourdan\u00a0: \u00ab\u00a0Kiev est encore ouvert au sud (\u2026) les routes du sud sont praticables, permettant aux Ki\u00e9viens de fuir et \u00e0 la capitale d\u2019\u00eatre ravitaill\u00e9e.\u00a0\u00bb      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/9d00dc7_1647336310720-v4c0704.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s une s\u00e9rie d\u2019explosions \u00e0 Kiev, un couvre-feu de trente-cinq heures instaur\u00e9 \u00e0 partir de mard...","dateModified":"2022-03-15T16:23:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html#274109","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html","datePublished":"2022-03-15T09:42:46+00:00","articleBody":"    Je pose ma question depuis plusieurs jours... je m\u2019\u00e9tonne que la r\u00e9ponse soit si difficile \u00e0 avoir ! \r\nJe me demande si les biens et avoir de Poutine ou sa famille proche sont gel\u00e9s pas les sanctions ? A chaque train de sanction on comprend que les sanctions concernent des personnes de plus en plus proche de Poutine... mais est il touch\u00e9 personnellement (ce qui semblerait assez efficace!) ?     bob         Bonjour,          Le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, Vladimir Poutine, figure bien sur la liste des personnes sanctionn\u00e9es par l\u2019Union europ\u00e9enne [UE]. \u00ab\u00a0Les seuls dirigeants dans le monde sanctionn\u00e9s par l\u2019UE sont le pr\u00e9sident de la Syrie, Bachar Al-Assad, et le pr\u00e9sident de la Bi\u00e9lorussie, Alexandre Loukachenko, et donc d\u00e9sormais Poutine pour la Russie\u00a0\u00bb, avait fait savoir le chef de la diplomatie europ\u00e9enne Josep Borrell le 25\u00a0f\u00e9vrier, au lendemain de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie.          Les sanctions affligeant Vladimir Poutine sont \u00ab\u00a0les m\u00eames\u00a0\u00bb que celles pr\u00e9vues pour les autres personnalit\u00e9s mentionn\u00e9es sur cette liste noire europ\u00e9enne, y compris \u00ab\u00a0le gel des avoirs\u00a0\u00bb, avait pr\u00e9cis\u00e9 M. Borrell.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/296/0/5568/2780/1342/696/60/0/dde5ba5_5756574-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU recense trois\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s, l\u2019OTAN convoque un somme...","dateModified":"2022-03-15T09:49:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html#274040","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html","datePublished":"2022-03-15T09:22:45+00:00","articleBody":"    Certains m\u00e9dias \u00ab\u00a0affirment\u00a0\u00bb que la ville de Donetsk a \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 par des  missiles provenant de l\u2019arm\u00e9e Ukrainienne\u2026info ou intox ?    Juju         Bonjour,          Lundi, les autorit\u00e9s russes ont affirm\u00e9 que 23 personnes, dont des enfants, avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es par un missile ukrainien dans la ville s\u00e9paratiste prorusse de Donetsk, accusant Kiev d\u2019un \u00ab\u00a0crime de guerre\u00a0\u00bb. Selon le porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a tir\u00e9 un missile \u00ab\u00a0Totchka-U\u00a0\u00bb contre une zone r\u00e9sidentielle. Donetsk, grande ville industrielle, est la \u00ab\u00a0capitale\u00a0\u00bb de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire\u00a0\u00bb autoproclam\u00e9e du m\u00eame nom.          Mais Kiev a fermement d\u00e9menti avoir tir\u00e9 un missile en visant Donetsk. \u00ab\u00a0Il s\u2019agit d\u00e9finitivement d\u2019un missile russe ou d\u2019un autre type de munition\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le porte-parole de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. L\u2019origine du tir de missile n\u2019a pas pu \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9e de mani\u00e8re ind\u00e9pendante.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/296/0/5568/2780/1342/696/60/0/dde5ba5_5756574-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU recense trois\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s, l\u2019OTAN convoque un somme...","dateModified":"2022-03-15T09:29:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html#273933","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html","datePublished":"2022-03-15T09:20:47+00:00","articleBody":"         A gauche, Olena Lypovenko. Elle dispense des formations militaires aux jeunes recrues venues s\u2019enr\u00f4ler. A droite, Yaroslava Kravchenko. Elle est blogueuse et animatrice t\u00e9l\u00e9vision, et coordonne l\u2019approvisionnement d\u2019un centre de la d\u00e9fense civile,\u00a0\u00e0 Kiev, le 1er mars 2022. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00ab LE MONDE \u00bb               Gilets pare-balles fabriqu\u00e9s dans le nord de l\u2019Ukraine et r\u00e9partis entre les soldats de diff\u00e9rentes r\u00e9gions, \u00e0 Kiev, le 9 mars 2022. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/6cda873_1647334695923-dyptiquelive.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kiev, des fondations priv\u00e9es en appui des forces arm\u00e9es pour combattre la Russie","dateModified":"2022-03-15T09:22:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html#274061","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html","datePublished":"2022-03-15T09:17:06+00:00","articleBody":"     Alors que les forces arm\u00e9es ukrainiennes ont int\u00e9gr\u00e9 en quelques jours des centaines de milliers de volontaires pour lesquels elles n\u2019avaient pas forc\u00e9ment pr\u00e9vu d\u2019\u00e9quipements, des fondations priv\u00e9es jouent un r\u00f4le crucial pour aider \u00e0 organiser la d\u00e9fense du pays.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e0 Kiev, des fondations priv\u00e9es en appui des forces arm\u00e9es pour combattre la Russie                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/296/0/5568/2780/1342/696/60/0/dde5ba5_5756574-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gilets pare-balles, drones, cam\u00e9ras thermiques\u00a0: des fondations priv\u00e9es en renfort des forces arm\u00e9es ...","dateModified":"2022-03-15T09:20:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html#274007","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html","datePublished":"2022-03-15T09:07:12+00:00","articleBody":"     Les Etats membres de l\u2019Union europ\u00e9enne ont adopt\u00e9, lundi, une quatri\u00e8me salve de sanctions contre des entreprises et des oligarques russes. \u00ab\u00a0Ce quatri\u00e8me train de sanctions constitue un autre coup dur port\u00e9 \u00e0 la base \u00e9conomique et logistique sur laquelle la Russie s\u2019appuie pour mener l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. Les sanctions visent \u00e0 ce que le pr\u00e9sident Poutine mette fin \u00e0 cette guerre inhumaine et insens\u00e9e\u00a0\u00bb, a dit Josep Borrell, haut repr\u00e9sentant de l\u2019Union pour les affaires \u00e9trang\u00e8res.          Dans le d\u00e9tail, ces sanctions pr\u00e9voient\u00a0:         d\u2019interdire toutes les transactions avec certaines entreprises publiques\u00a0;          d\u2019interdire la fourniture de services de notation de cr\u00e9dit, ainsi que l\u2019acc\u00e8s aux services de souscription en rapport avec des activit\u00e9s de notation de cr\u00e9dit, \u00e0 toute personne ou entit\u00e9 russe\u00a0;          d\u2019\u00e9tendre la liste des personnes li\u00e9es \u00e0 la base industrielle et de d\u00e9fense de la Russie, auxquelles des restrictions \u00e0 l\u2019exportation plus strictes sont impos\u00e9es en ce qui concerne les biens \u00e0 double usage et les biens et technologies susceptibles de contribuer au renforcement technologique du secteur de la d\u00e9fense et de la s\u00e9curit\u00e9 de la Russie\u00a0;          d\u2019interdire les nouveaux investissements dans le secteur de l\u2019\u00e9nergie russe, et d\u2019instaurer une restriction globale \u00e0 l\u2019exportation des \u00e9quipements, technologies et services destin\u00e9s au secteur de l\u2019\u00e9nergie\u00a0;          d\u2019instaurer de nouvelles restrictions commerciales concernant le fer et l\u2019acier, ainsi que les produits de luxe.           Le Conseil a aussi d\u00e9cid\u00e9 de sanctionner des \u00ab\u00a0oligarques\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0lobbyistes\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0propagandistes de premier plan appuyant le discours du Kremlin\u00a0\u00bb, ainsi que de grandes entreprises des secteurs de l\u2019aviation, de la d\u00e9fense, de la construction navale et de la fabrication m\u00e9canique.          Parmi ces \u00ab\u00a0oligarques\u00a0\u00bb, le Guardian note le nom de Roman Abramovitch, dont les actifs sont gel\u00e9s et qui est interdit de voyage dans le territoire europ\u00e9en. Il est d\u00e9crit comme quelqu\u2019un \u00ab\u00a0qui a un acc\u00e8s privil\u00e9gi\u00e9 au pr\u00e9sident, et a maintenu de bonnes relations avec lui. Cette connexion lui a permis de conserver un patrimoine consid\u00e9rable\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/296/0/5568/2780/1342/696/60/0/dde5ba5_5756574-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le d\u00e9tail des nouvelles sanctions impos\u00e9es par l\u2019Union europ\u00e9enne","dateModified":"2022-03-15T09:24:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html#273977","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html","datePublished":"2022-03-15T08:57:41+00:00","articleBody":"                Igor Konachenkov, porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, a dit, selon plusieurs agences officielles russes, que l\u2019arm\u00e9e avait d\u00e9sormais le contr\u00f4le de l\u2019ensemble de la r\u00e9gion autour de la ville de Kherson, dans le sud du pays. Cette ville de 290\u00a0000\u00a0habitants, tomb\u00e9e il y a pr\u00e8s de dix jours, est la seule grande agglom\u00e9ration ukrainienne sous contr\u00f4le russe depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion.          Malgr\u00e9 l\u2019horreur des combats survenus les premiers jours \u2013 au cours desquels quelque 200\u00a0habitants de Kherson ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, dont la moiti\u00e9 de civils, selon les estimations locales \u2013 un mouvement de r\u00e9sistance s\u2019est organis\u00e9, d\u2019apr\u00e8s les t\u00e9moignages recueillis par Le Monde.          \u00ab\u00a0Le nombre de personnes qui descendent dans la rue est impressionnant, s\u2019\u00e9tonnait, le 9\u00a0mars, Dementi Bily, journaliste et analyste politique ukrainien install\u00e9 \u00e0 Kherson. Pourtant, les transports publics ne fonctionnent pas, mais les gens se d\u00e9brouillent pour venir comme ils peuvent.\u00a0\u00bb                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: pour les habitants de Kherson, \u00ab\u00a0les Russes sont des occupants et Poutine est un tueur\u00a0\u00bb                   ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/15e368c_1647334650624-derniere-maj-ukraine-avancee-russe.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie dit avoir le contr\u00f4le de toute la r\u00e9gion de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-03-15T09:30:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html#273919","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html","datePublished":"2022-03-15T08:52:58+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nA-t-on des nouvelles de Marina Ovsiannikova qui a brandi une pancarte \u00ab\u00a0no war\u00a0\u00bb en plein direct en la t\u00e9l\u00e9 ? Sait-on si  son intervention et sa vid\u00e9o ont eu un retentissement aupr\u00e8s de la population russe ? \r\nMerci pour votre r\u00e9ponse et pour ce live.     Emiloups         Bonjour,          Selon l\u2019ONG de d\u00e9fense des droits des manifestants OVD-Info, Marina Ovsiannikova \u2013 une employ\u00e9e de la cha\u00eene t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e russe Pervy Kanal (\u00ab\u00a0premi\u00e8re cha\u00eene\u00a0\u00bb) \u2013 a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e et emmen\u00e9e au commissariat \u00e0 la suite de son intervention. Nous ne savons pas o\u00f9 elle se trouve depuis.          La jeune femme pourrait \u00eatre poursuivie pour avoir \u00ab\u00a0discr\u00e9dit\u00e9 l\u2019utilisation des forces arm\u00e9es russes\u00a0\u00bb, rapporte de son c\u00f4t\u00e9 l\u2019agence de presse TASS. En effet, le pouvoir russe a r\u00e9cemment fait voter plusieurs lois pr\u00e9voyant de lourdes peines pouvant aller jusqu\u2019\u00e0 quinze\u00a0ans de prison pour la diffusion de ce que les autorit\u00e9s consid\u00e8rent comme de \u00ab\u00a0fausses informations\u00a0\u00bb sur l\u2019arm\u00e9e. La simple utilisation du mot \u00ab\u00a0guerre\u00a0\u00bb par des m\u00e9dias ou des particuliers pour d\u00e9crire l\u2019intervention russe en Ukraine est passible de poursuites.                    Lire aussi :  En plein journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 en Russie, une manifestante brandit une pancarte contre la guerre\u00a0: \u00ab\u00a0Ne croyez pas la propagande\u00a0\u00bb             \u00ab\u00a0Une enqu\u00eate interne est en train d\u2019\u00eatre men\u00e9e\u00a0\u00bb sur cet \u00ab\u00a0incident\u00a0\u00bb, a laconiquement d\u00e9clar\u00e9 la cha\u00eene Pervy Kanal, dans un communiqu\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/296/0/5568/2780/1342/696/60/0/dde5ba5_5756574-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU recense trois\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s, l\u2019OTAN convoque un somme...","dateModified":"2022-03-15T08:58:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html#273739","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html","datePublished":"2022-03-15T08:13:51+00:00","articleBody":"         Une femme qui vient d\u2019\u00eatre secourue pleure, apr\u00e8s que des bombardements ont touch\u00e9 un immeuble r\u00e9sidentiel \u00e0 Kiev, en Ukraine, le 15 mars 2022. THOMAS PETER \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/9fb374c_1647331056024-519457.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU recense trois\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s, l\u2019OTAN convoque un somme...","dateModified":"2022-03-15T08:39:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html#273801","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html","datePublished":"2022-03-15T08:13:23+00:00","articleBody":"     Mateusz Morawiecki, Petr Fiala et Janez Jansa \u00ab\u00a0se rendent aujourd\u2019hui \u00e0 Kiev en qualit\u00e9 de repr\u00e9sentants du Conseil europ\u00e9en, pour y rencontrer le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky et le premier ministre Denys Chmyhal\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 le gouvernement polonais dans un communiqu\u00e9, avec l\u2019objectif de :           \u00ab\u00a0R\u00e9affirmer le soutien sans \u00e9quivoque de l\u2019ensemble de l\u2019Union europ\u00e9enne \u00e0 la souverainet\u00e9 et \u00e0 l\u2019ind\u00e9pendance de l\u2019Ukraine et pr\u00e9senter un vaste ensemble de mesures de soutien \u00e0 l\u2019Etat et \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 ukrainiens.\u00a0\u00bb           Plusieurs puissantes explosions ont \u00e9t\u00e9 entendues dans des quartiers r\u00e9sidentiels de Sviatochyn et Podil de la capitale ukrainienne ce matin. De violents combats ont lieu depuis plusieurs jours \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie nord-ouest, dans les villes d\u2019Irpin, Hostomel ou Boutcha. Cependant, comme le rapporte notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial, R\u00e9my Ourdan\u00a0:           \u00ab\u00a0Kiev est encore ouvert au sud (...) les routes du sud sont praticables, permettant aux Ki\u00e9viens de fuir et \u00e0 la capitale d\u2019\u00eatre ravitaill\u00e9e (...) Non seulement les routes du sud sont encore ouvertes, non seulement les lignes ferroviaires vers l\u2019ouest fonctionnent encore, mais nul ne sait si l\u2019arm\u00e9e russe compte poursuivre l\u2019encerclement de la ville ou si elle va, une fois ses colonnes arriv\u00e9es aux limites nord-ouest et nord-est de Kiev, ordonner un assaut.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/296/0/5568/2780/1342/696/60/0/dde5ba5_5756574-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les premiers ministres de la Pologne, de la R\u00e9publique tch\u00e8que et de la Slov\u00e9nie vont aller \u00e0 Kiev po...","dateModified":"2022-03-15T08:34:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html#273758","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html","datePublished":"2022-03-15T08:02:38+00:00","articleBody":"     Nouveau \u00ab\u00a0round\u00a0\u00bb entre d\u00e9l\u00e9gations ukrainienne et russe. La quatri\u00e8me session de n\u00e9gociations entre Ukrainiens pour tenter de trouver une issue \u00e0 cette guerre doit reprendre apr\u00e8s une \u00ab\u00a0pause technique\u00a0\u00bb, lundi. Les trois premiers \u00ab\u00a0rounds\u00a0\u00bb, en Bi\u00e9lorussie, n\u2019avaient pas permis de trouver un consensus, ni pour un cessez-le-feu ni pour des couloirs humanitaires durables. Mykha\u00eflo Podoliak, n\u00e9gociateur ukrainien, avait d\u00e9clar\u00e9 lundi que son pays exigeait toujours \u00ab\u00a0la paix, un cessez-le-feu imm\u00e9diat, le retrait de toutes les troupes russes\u00a0\u00bb. Dimanche, un n\u00e9gociateur russe avait fait \u00e9tat de \u00ab\u00a0progr\u00e8s significatifs\u00a0\u00bb. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a, dans une vid\u00e9o diffus\u00e9e lundi soir, dit que les Russes avaient \u00ab\u00a0d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 comprendre qu\u2019ils ne parviendront \u00e0 rien par la guerre\u00a0\u00bb. Mais, pour l\u2019instant, rien de concret n\u2019est venu de ces discussions.          La Chine et la Russie d\u00e9mentent toute coop\u00e9ration militaire possible. Les Etats-Unis ont mis en garde la Chine contre une \u00e9ventuelle aide militaire ou financi\u00e8re \u00e0 la Russie. Selon des repr\u00e9sentants am\u00e9ricains, cit\u00e9s anonymement par des m\u00e9dias am\u00e9ricains, la Russie a fait cette demande. Moscou a d\u00e9menti ces affirmations. Le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res chinois a dit que ces commentaires relevaient de la \u00ab\u00a0d\u00e9sinformation\u00a0\u00bb. Selon Ned Price, porte-parole du d\u00e9partement d\u2019Etat am\u00e9ricain, \u00ab\u00a0la Chine pourrait faire davantage que beaucoup d\u2019autres pays pour mettre un terme \u00e0 cette violence insens\u00e9e, \u00e0 cette brutalit\u00e9, \u00e0 cette guerre pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9e de Poutine\u00a0\u00bb.          La France a maintenu ses exportations d\u2019\u00e9quipements militaires \u00e0 la Russie. Le m\u00e9dia en ligne Disclose a mis en lumi\u00e8re les ventes d\u2019armes effectu\u00e9es par la France \u00e0 Moscou ces derni\u00e8res ann\u00e9es, notamment celles qui se sont poursuivies apr\u00e8s l\u2019annexion de la Crim\u00e9e, en f\u00e9vrier\u00a02014. Des ventes li\u00e9es \u00e0 des contrats ant\u00e9rieurs aux sanctions europ\u00e9ennes, donc l\u00e9gales, mais qui posent question. \u00ab\u00a0La France a permis l\u2019ex\u00e9cution de certains contrats pass\u00e9s depuis 2014 au titre de la clause dite du \u00ab\u00a0grand-p\u00e8re\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi le minist\u00e8re des arm\u00e9es. Nos explications \u00e0 lire ici.          La femme qui a protest\u00e9 en direct \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision russe risque la prison. Marina Ovsiannikova, l\u2019employ\u00e9e de la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision Pervy Kanal qui a affich\u00e9 plusieurs messages sur un panneau, dont \u00ab\u00a0Ne croyez pas la propagande\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0Non \u00e0 la guerre\u00a0\u00bb, en direct, est passible de prison pour avoir \u00ab\u00a0discr\u00e9dit\u00e9 l\u2019utilisation des forces arm\u00e9es russes\u00a0\u00bb et avoir utilis\u00e9 le mot \u00ab\u00a0guerre\u00a0\u00bb.          L\u2019\u00e9conomie russe au bord du gouffre. Les sanctions occidentales ont coup\u00e9 la Russie des principaux march\u00e9s financiers et ont gel\u00e9 pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des 582,8\u00a0milliards d\u2019euros de r\u00e9serves d\u2019or et de devises \u00e9trang\u00e8res du pays. Le minist\u00e8re des finances russe a annonc\u00e9 se pr\u00e9parer \u00e0 assurer le versement d\u2019une partie de sa dette en devises \u00e9trang\u00e8res mercredi, pr\u00e9cisant que ces paiements seraient effectu\u00e9s en roubles si les sanctions emp\u00eachaient les banques d\u2019honorer les dettes dans la monnaie d\u2019\u00e9mission.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Vladimir Poutine va d\u00e9truire l\u2019\u00e9conomie russe\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/296/0/5568/2780/1342/696/60/0/dde5ba5_5756574-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur les n\u00e9gociations, les r\u00e9actions et le volet diplomatique","dateModified":"2022-03-15T12:45:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html#273728","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html","datePublished":"2022-03-15T07:56:16+00:00","articleBody":"     Elles voulaient se porter au chevet d\u2019enfants abandonn\u00e9s. Une rafale de mitrailleuse et une grenade ont vis\u00e9 le v\u00e9hicule dans lequel se trouvaient sept femmes et un chauffeur, faisant trois morts et trois bless\u00e9s, le 8\u00a0mars, \u00e0 25\u00a0kilom\u00e8tres au nord de Mykola\u00efv.              Le 8 mars 2022, Anna Smetana a \u00e9t\u00e9 gri\u00e8vement bless\u00e9e dans une attaque. A\u00a0Mykola\u00efv\u00a0(Ukraine), le 9 mars 2022. LAURENCE GEAI\/MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb               Le conducteur de la camionnette montre une photo prise avec son t\u00e9l\u00e9phone du v\u00e9hicule enflamm\u00e9. LAURENCE GEAI\/MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb               Anatoly Herachtchenko, le conducteur de la camionnette. LAURENCE GEAI\/MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/e34d0a0_1647330847843-9a702ac-49431791-lgeai-mikolaev-bus-10.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une camionnette d\u2019\u00e9ducatrices pour enfants prise pour cible le 8 mars","dateModified":"2022-03-15T08:00:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html#273664","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html","datePublished":"2022-03-15T07:40:43+00:00","articleBody":"          L\u2019arm\u00e9 russe avance lentement et continue sa campagne de bombardements. Alors que les n\u00e9gociations entre les deux camps se poursuivent, sans r\u00e9sultat pour l\u2019instant, l\u2019op\u00e9ration militaire russe s\u2019\u00e9tend \u00e0 toute l\u2019Ukraine. L\u2019\u00e9tat-major de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne dit que \u00ab\u00a0l\u2019ennemi continue de mener des frappes avec des missiles et des bombes, de l\u2019artillerie et des chars sur des infrastructures et des quartiers civils\u00a0\u00bb dans plusieurs grandes et moyennes villes. Les lignes de front sont rest\u00e9es sensiblement les m\u00eames depuis le d\u00e9but du week-end, avec les combats les plus f\u00e9roces dans le nord-ouest de Kiev et autour de la ville de Marioupol, pr\u00e8s de la mer Noire.          A Kiev, une nouvelle nuit de bombardements. Plusieurs puissantes explosions ont \u00e9t\u00e9 entendues dans des quartiers r\u00e9sidentiels de Sviatochyn et Podil ce matin. Les pompiers ont \u00e9teint un b\u00e2timent d\u2019une dizaine d\u2019\u00e9tages en flammes \u00e0 l\u2019aube. Selon les services de secours, au moins deux personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es. De violents combats ont lieu depuis plusieurs jours \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie nord-ouest, dans les villes d\u2019Irpin, Hostomel ou Boutcha. \u00ab\u00a0De nombreuses rues sont devenues une bouillie d\u2019acier et de b\u00e9ton. Les gens se cachent dans les caves depuis des semaines\u00a0\u00bb, a dit Oleksi Kouleba, dirigeant de la r\u00e9gion. Selon un haut responsable am\u00e9ricain, cit\u00e9 par AP, les troupes russes sont \u00e0 environ 15 kilom\u00e8tres du centre-ville.          Le si\u00e8ge de Marioupol continue. Cette ville portuaire strat\u00e9gique du Sud subit, depuis d\u00e9sormais plus d\u2019une semaine, un si\u00e8ge dramatique. Pendant que les combats entre forces arm\u00e9es ukrainiennes et russes ont lieu au nord de la m\u00e9tropole, les missiles russes tombent et pulv\u00e9risent b\u00e2timents civils et militaires, sans distinctions. L\u2019arm\u00e9e ukrainienne affirme avoir repouss\u00e9, lundi, une perc\u00e9e russe dans la ville, et avoir d\u00e9truit, depuis le d\u00e9but des combats, plus de 150 tanks.              Une image satellite montrant des incendies \u00e0 Marioupol, le 14 mars. AP           Un convoi humanitaire avec des tonnes de nourriture et d\u2019eau est toujours bloqu\u00e9 par des soldats russes, selon les autorit\u00e9s ukrainiennes. En revanche, pr\u00e8s de 160 voitures ont pu partir vers la ville de Zaporijie, lundi, avec l\u2019autorisation de l\u2019arm\u00e9e russe, selon un repr\u00e9sentant du conseil municipal. Pr\u00e8s de 400\u00a0000\u00a0personnes survivent encore \u00e0 Marioupol, priv\u00e9s d\u2019eau, d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, de chauffage et de nourriture. Selon un bilan de la mairie, au moins 2\u00a0187 civils y ont p\u00e9ri depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier. Le Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge parle de conditions de vie \u00ab\u00a0qui ne sont rien de moins qu\u2019un cauchemar\u00a0\u00bb.          Les Russes tentent toujours de prendre Kharkiv, dans le Nord-Est. Plusieurs tirs d\u2019artillerie sont tomb\u00e9s dans le centre de la deuxi\u00e8me plus grande ville ukrainienne, selon l\u2019\u00e9tat-major de l\u2019arm\u00e9e. \u00ab\u00a0D\u2019apr\u00e8s les informations disponibles, l\u2019ennemi pr\u00e9voit de renforcer le regroupement de troupes (\u2026) en direction de Kharkiv\u00a0\u00bb, ajoute-t-il. Selon Michel Goya, historien militaire et ancien colonel, \u00ab\u00a0un quart des forces [russes] sont consacr\u00e9es aux si\u00e8ges de Marioupol et Kharkiv\u00a0\u00bb, o\u00f9 \u00ab\u00a0les forces ukrainiennes r\u00e9sistent et m\u00eame contre-attaquent, mais pour combien de temps\u00a0?\u00a0\u00bb          Un bilan humain encore incertain. Au moins 596 civils depuis le d\u00e9but de cette guerre, selon le d\u00e9compte fait dimanche par l\u2019ONU, qui souligne que ce bilan est probablement tr\u00e8s inf\u00e9rieur \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9. Plus de 2,8\u00a0millions de personnes ont fui les combats et les bombardements et environ 2\u00a0millions d\u2019autres ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9es \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du pays.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/14/962efab_b1311c0291b3402e9830d75f317640ec-b1311c0291b3402e9830d75f317640ec-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation en Ukraine","dateModified":"2022-03-15T12:26:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html#273635","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html","datePublished":"2022-03-15T07:29:07+00:00","articleBody":"     Voici des extraits du reportage de notre journaliste Emmanuel Grynszpan \u00e0 Mykola\u00efv, racontant un drame survenu le 8 mars dans cette ville du sud de l\u2019Ukraine. Une rafale de mitrailleuse et une grenade ont vis\u00e9 le v\u00e9hicule dans lequel se trouvaient sept femmes et un chauffeur, faisant trois morts et trois bless\u00e9s.           Anatoly Herachtchenko se tient debout devant le portail m\u00e9tallique de son domicile, flanqu\u00e9 de sa fille Maria, un peu m\u00e9fiante. C\u2019est un homme fr\u00eale, de petite taille, au sourire modeste, portant des lunettes rectangulaires qui lui donnent un air de professeur d\u2019universit\u00e9.            A bord de sa camionnette, il livre quotidiennement du pain enfourn\u00e9 \u00e0 Mykola\u00efv \u2013 une ville russophone situ\u00e9e au sud de l\u2019Ukraine, et un passage oblig\u00e9 pour les troupes russes sur la route d\u2019Odessa \u2013 dans les villages environnants. Ce 8\u00a0mars, vers 9\u00a0heures, il avait embarqu\u00e9 \u00e0 son bord sept \u00e9ducatrices du centre pour la r\u00e9habilitation sociale et psychologique de Mykola\u00efv.            Pour la troisi\u00e8me fois depuis le d\u00e9but de la guerre, il avait offert de conduire des \u00e9ducatrices \u00e0 Antonivka, un village situ\u00e9 \u00e0 67\u00a0kilom\u00e8tres de la capitale r\u00e9gionale, o\u00f9 les attendaient 93\u00a0enfants\u00a0; des orphelins, ou presque, d\u00e9laiss\u00e9s par des parents en grande difficult\u00e9 sociale. Ils avaient \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s deux semaines plus t\u00f4t vers ce refuge parce que la directrice du centre, Svetlana Kliou\u00efko, souhaitait les prot\u00e9ger d\u2019un possible assaut de l\u2019arm\u00e9e russe contre Mykola\u00efv. Elle ne se doutait pas que les envahisseurs allaient, en trois jours, prendre le contr\u00f4le de toutes les routes desservant Mykola\u00efv, \u00e0\u00a0l\u2019exception de celle menant \u00e0 Odessa.            \u00ab\u00a0Je voulais rendre service et je me suis port\u00e9 volontaire pour emmener les \u00e9ducatrices, car personne d\u2019autre ne voulait le faire, raconte Anatoly dans un sourire triste. Nous avons franchi tous les points de contr\u00f4le [ukrainiens] \u00e0 la sortie de Mykola\u00efv, montr\u00e9 nos pi\u00e8ces d\u2019identit\u00e9 \u00e0 chaque fois. Au dernier checkpoint, les soldats nous ont dit que quelque chose s\u2019\u00e9tait pass\u00e9 durant la nuit. En fait, ils n\u2019auraient pas d\u00fb nous laisser partir sur cette route\u00a0\u00bb, d\u00e9plore le conducteur, grelottant de froid et se balan\u00e7ant d\u2019une jambe sur l\u2019autre.                     Lire aussi :  \u00ab\u00a0J\u2019ai vu la femme assise \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi, elle n\u2019avait plus de visage\u00a0\u00bb\u00a0: en Ukraine, une camionnette transportant des \u00e9ducatrices pour enfants prise pour cible                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/296/0/5568/2780/1342/696/60/0/dde5ba5_5756574-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0J\u2019ai vu la femme assise \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi, elle n\u2019avait plus de visage\u00a0\u00bb ","dateModified":"2022-03-15T07:40:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html#273446","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html","datePublished":"2022-03-15T06:53:23+00:00","articleBody":"     Alors que la guerre men\u00e9e par la Russie en Ukraine charrie chaque jour son lot de violences et de morts, le m\u00e9dia en ligne Disclose met la lumi\u00e8re, lundi 14\u00a0mars, sur les ventes d\u2019armes effectu\u00e9es par la France \u00e0 Moscou ces derni\u00e8res ann\u00e9es, notamment celles qui se sont poursuivies apr\u00e8s l\u2019annexion de la Crim\u00e9e, en f\u00e9vrier\u00a02014. Des ventes li\u00e9es \u00e0 des contrats ant\u00e9rieurs aux sanctions europ\u00e9ennes prises en ao\u00fbt de cette ann\u00e9e-l\u00e0, donc l\u00e9gales, mais qui posent question, estime Disclose, qui en d\u00e9voile les d\u00e9tails \u00e0 travers la publication de documents \u00ab\u00a0confidentiel d\u00e9fense\u00a0\u00bb.          D\u2019apr\u00e8s ces documents \u2013 au nombre de deux \u2013 \u00e9manant du secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral de la d\u00e9fense et de la s\u00e9curit\u00e9 nationale (SGDSN), la France a notamment continu\u00e9 de livrer, apr\u00e8s 2014, des cam\u00e9ras thermiques pour \u00e9quiper des blind\u00e9s. Ces livraisons sont li\u00e9es \u00e0 un contrat sign\u00e9 en\u00a02013 pour une valeur de 12,8\u00a0millions d\u2019euros, soit quelque 211\u00a0cam\u00e9ras \u2013 dites \u00ab\u00a0Matis\u00a0STD\u00a0\u00bb, de la marque Sagem (rachet\u00e9e par Safran). Elles \u00ab\u00a0\u00e9quipent trois types de chars russes\u00a0: le T-72, le T-90 et le T-80\u00a0BVM. Tous trois sont actuellement pr\u00e9sents sur le front ukrainien, comme le prouvent des vid\u00e9os et des photos diffus\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux\u00a0\u00bb, explique Disclose.          Le m\u00e9dia en ligne affirme aussi que des avions de chasse Soukho\u00ef\u00a0SU-30, dont la pr\u00e9sence a pu \u00eatre \u00e9tablie sur le territoire ukrainien, notamment le 5\u00a0mars dans la r\u00e9gion de Soumy, dans le nord-est de l\u2019Ukraine, ou \u00e0 Mykola\u00efv, dans le sud du pays, sont \u00ab\u00a0munis d\u2019un syst\u00e8me de navigation livr\u00e9 par Safran \u00e0 partir de 2014\u00a0: le Sigma\u00a095N\u00a0\u00bb. Une technologie qui \u00ab\u00a0permet aux pilotes de l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air russe de se localiser sans avoir recours aux satellites am\u00e9ricains ou europ\u00e9ens\u00a0\u00bb, affirme Disclose. Ce contrat n\u2019appara\u00eet toutefois pas dans les documents produits, qui concernent la gestion de commandes ou de livraisons apr\u00e8s 2016.          Ces documents publi\u00e9s par Disclose sont des comptes rendus de la commission interminist\u00e9rielle pour l\u2019\u00e9tude des exportations de mat\u00e9riels de guerre (CIEEMG) datant de 2016. C\u2019est-\u00e0-dire l\u2019instance qui examine en France, \u00e0 intervalles r\u00e9guliers, les demandes d\u2019exportations de mat\u00e9riel de guerre. Si la CIEMMG donne, par exemple, cette ann\u00e9e-l\u00e0, un avis \u00ab\u00a0favorable\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019exportation de cam\u00e9ras Matis\u00a0STD ou de d\u00e9tecteurs infrarouges pour un montant de 5,2\u00a0millions d\u2019euros de la soci\u00e9t\u00e9 Sofradir \u2013 filiale de Lynred, d\u00e9tenue \u00e0 parts \u00e9gales entre Safran et Thales \u2013, elle rejette d\u2019autres livraisons. C\u2019est le cas notamment de dix cam\u00e9ras thermiques de Thales pour un montant de 615\u00a0000\u00a0euros, \u00e0 destination de l\u2019arm\u00e9e de terre russe.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: pourquoi la France a maintenu ses exportations d\u2019\u00e9quipements militaires en Russie apr\u00e8s 2014                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/296/0/5568/2780/1342/696/60/0/dde5ba5_5756574-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pourquoi la France a maintenu ses exportations d\u2019\u00e9quipements militaires en Russie apr\u00e8s 2014","dateModified":"2022-03-15T07:17:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html#273431","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html","datePublished":"2022-03-15T06:26:58+00:00","articleBody":"          FELIPE DANA \/ AP                FELIPE DANA \/ AP                FELIPE DANA \/ AP           Au moins trois puissantes explosions ont \u00e9t\u00e9 entendues dans des quartiers r\u00e9sidentiels de Kiev, la capitale ukrainienne ce matin, sans que leur origine soit connue dans l\u2019imm\u00e9diat, rapporte l\u2019AFP. Les pompiers ont \u00e9teint, \u00e0l\u2019aube, un b\u00e2timent de plus de dix \u00e9tages en flammes dans le quartier de Sviatochyn, dans l\u2019ouest de Kiev. Selon les services de secours, au moins deux personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es. Lundi, plusieurs morts civils et des bless\u00e9s avaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 signal\u00e9s \u00e0 la suite de bombardements de l\u2019arm\u00e9e russe.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/3ce1655_384b046c52ad4437b2c23ea18931f5ce-384b046c52ad4437b2c23ea18931f5ce-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des images de la destruction \u00e0 Kiev, ce matin","dateModified":"2022-03-15T06:43:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html#273307","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html","datePublished":"2022-03-15T06:16:23+00:00","articleBody":"    Bonjour le flux de r\u00e9fugi\u00e9s est-il constant ou augmente-t-il encore dans les pays limitrophes ?    Aeb         Bonjour Aeb,          Le nombre de r\u00e9fugi\u00e9s continue d\u2019augmenter dans les pays frontaliers de l\u2019Ukraine, mais \u00e0 un rythme moins \u00e9lev\u00e9 qu\u2019au d\u00e9but de la guerre.          Selon le dernier d\u00e9compte publi\u00e9 lundi par l\u2019ONU, 2\u00a0808\u00a0792\u00a0personnes ont fui l\u2019Ukraine depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, soit 110\u00a0512 de plus que lors du pr\u00e9c\u00e9dent pointage, dimanche. Quelque 127\u00a0000 de ces r\u00e9fugi\u00e9s sont des ressortissants de pays tiers, selon l\u2019Organisation internationale pour les migrations (OIM). Quatre millions de personnes pourraient vouloir quitter le pays pour \u00e9chapper \u00e0 la guerre, craint l\u2019ONU.          Les pays qui ont accueilli le plus de personnes fuyant l\u2019Ukraine sont, selon le d\u00e9compte de l\u2019ONU\u00a0:         La Pologne - 1,72\u00a0million          La Hongrie - 255\u00a0291          La Slovaquie - 204\u00a0862          La Russie - 131\u00a0365          La Moldavie - 106\u00a0994          La Roumanie - 85\u00a0000           L\u2019ONU pr\u00e9cise qu\u2019un peu plus de 304\u00a0000\u00a0personnes ont poursuivi leur route, une fois la fronti\u00e8re ukrainienne franchie, vers d\u2019autres pays europ\u00e9ens. En France, ils sont actuellement pr\u00e8s de 13\u00a0500. Le gouvernement s\u2019est dit pr\u00eat \u00e0 h\u00e9berger \u00ab\u00a0jusqu\u2019\u00e0 100\u00a0000\u00a0\u00bb\u00a0personnes d\u00e9plac\u00e9es par la guerre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/296/0/5568/2780/1342/696/60/0/dde5ba5_5756574-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU recense trois\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s, l\u2019OTAN convoque un somme...","dateModified":"2022-03-15T06:22:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html#273287","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html","datePublished":"2022-03-15T06:07:34+00:00","articleBody":"     Voici une tr\u00e8s bonne explication de l\u2019Agence France-Presse (AFP) sur ce qu\u2019elle appelle \u00ab\u00a0le deuxi\u00e8me choc\u00a0\u00bb \u00e9conomique provoqu\u00e9 par l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, \u00ab\u00a0celui de l\u2019engrais\u00a0\u00bb.          Qu\u2019est-ce que l\u2019engrais\u00a0?          Les engrais contiennent des nutriments pour nourrir les plantes et favoriser leur d\u00e9veloppement. Ils peuvent \u00eatre d\u2019origine organique (purin d\u2019orties, lisier, fientes de poules\u2026) ou d\u2019origine min\u00e9rale\u00a0: fabriqu\u00e9s \u00e0 partir de l\u2019azote (N) de l\u2019air ou de minerais extraits du sous-sol, comme le phosphore (P) et la potasse (K).          L\u2019immense majorit\u00e9 des agriculteurs europ\u00e9ens utilisent des engrais min\u00e9raux \u00ab\u00a0NPK\u00a0\u00bb et notamment azot\u00e9s. L\u2019International Fertilizer Association (IFA), qui regroupe l\u2019industrie mondiale des engrais, estime que 85\u00a0% des sols dans le monde manquent d\u2019azote, un \u00e9l\u00e9ment \u00ab\u00a0moteur de la croissance v\u00e9g\u00e9tale\u00a0\u00bb.          Les fertilisants azot\u00e9s sont fabriqu\u00e9s \u00e0 partir d\u2019ammoniac, obtenu en combinant l\u2019azote de l\u2019air et l\u2019hydrog\u00e8ne provenant du gaz naturel. Pr\u00e8s de 80\u00a0% du co\u00fbt de production de l\u2019ammoniac est li\u00e9 \u00e0 l\u2019utilisation du gaz. Il existe plusieurs types de ces engrais\u00a0: sous forme liquide (solution azot\u00e9e) ou de granul\u00e9s (ammonitrate et ur\u00e9e).          Une double d\u00e9pendance          \u00ab\u00a0En 2021, la Russie \u00e9tait le premier exportateur d\u2019engrais azot\u00e9s et le deuxi\u00e8me fournisseur d\u2019engrais potassiques et phosphor\u00e9s\u00a0\u00bb, rappelle l\u2019Organisation des Nations unies pour l\u2019alimentation et l\u2019agriculture (FAO).          \u00ab\u00a0Quarante pour cent de l\u2019approvisionnement europ\u00e9en en gaz provient actuellement de la Russie\u00a0\u00bb, qui fournit \u00ab\u00a025\u00a0% de l\u2019approvisionnement europ\u00e9en\u00a0\u00bb en azote, potasse et phosphate, alertait le 1er mars Svein Tore Holsether, patron du norv\u00e9gien Yara, le premier producteur mondial d\u2019engrais azot\u00e9s min\u00e9raux.          L\u2019Union europ\u00e9enne consomme chaque ann\u00e9e \u00ab\u00a0plus de 11\u00a0millions de tonnes d\u2019azote de synth\u00e8se\u00a0\u00bb, selon un r\u00e9cent rapport de d\u00e9put\u00e9s europ\u00e9ens \u00e9cologistes. Elle d\u00e9pend donc de la Russie \u00e0 la fois pour son gaz et ses importations directes de fertilisants\u00a0; le Br\u00e9sil restant le premier importateur d\u2019engrais azot\u00e9s russes.          Une flamb\u00e9e des prix continue          Le prix des engrais min\u00e9raux n\u2019a cess\u00e9 d\u2019augmenter, dans le sillage de l\u2019envol\u00e9e du gaz naturel. \u00ab\u00a0Les prix de l\u2019ur\u00e9e, un engrais azot\u00e9-cl\u00e9, ont plus que tripl\u00e9 au cours des douze derniers mois\u00a0\u00bb, selon la FAO.          L\u2019invasion russe en Ukraine a de nouveau dop\u00e9 le prix du gaz et la solution azot\u00e9e, qui co\u00fbtait environ 600\u00a0euros la tonne \u00e0 la fin d\u2019octobre sur le march\u00e9 europ\u00e9en, atteint d\u00e9sormais 800 euros, \u00ab\u00a0un record\u00a0\u00bb, insiste Isaure Perrot, consultante au cabinet Agritel.          Dans ces conditions, Yara a annonc\u00e9 qu\u2019il r\u00e9duisait temporairement sa production en France et en Italie, et son pr\u00e9sident a jug\u00e9 \u00ab\u00a0crucial\u00a0\u00bb que la communaut\u00e9 internationale \u00ab\u00a0s\u2019emploie \u00e0 r\u00e9duire la d\u00e9pendance \u00e0 l\u2019\u00e9gard de la Russie\u00a0\u00bb.          Le risque \u00e9ventuel d\u2019une p\u00e9nurie est encore supplant\u00e9 par la crainte concernant les capacit\u00e9s d\u2019approvisionnement au vu des co\u00fbts astronomiques des fertilisants\u00a0: \u00ab\u00a0En Europe de l\u2019Ouest, les agriculteurs sont en g\u00e9n\u00e9ral couverts pour les semis de printemps, mais la question se pose pour la campagne de 2023\u00a0\u00bb, alerte Edward de Saint-Denis, courtier chez Plantureux et associ\u00e9s.          Aujourd\u2019hui, et \u00ab\u00a0malgr\u00e9 la hausse des cours des c\u00e9r\u00e9ales, il n\u2019est pas rentable d\u2019acheter des engrais \u00e0 800 euros la tonne\u00a0\u00bb, rench\u00e9rit Isaure Perrot.          Quelles solutions\u00a0?          L\u2019Europe va devoir se tourner vers d\u2019autres sources\u00a0: \u00ab\u00a0Il y a du gaz en Alg\u00e9rie, aux Etats-Unis \u2013 mais \u00e0 quel prix\u00a0? \u2013 et aussi en Iran ou au Kazakhstan \u2013 mais voudra-t-on acheter \u00e0 ces pays-l\u00e0\u00a0?\u00a0\u00bb, s\u2019interroge Mme Perrot.          Pour la potasse, dont pr\u00e8s de 40\u00a0% sont import\u00e9s de Russie et de Bi\u00e9lorussie, l\u2019Europe pourrait se tourner vers le Canada, qui est d\u00e9j\u00e0 son principal fournisseur, mais \u00e0 des prix plus \u00e9lev\u00e9s, ou vers Isra\u00ebl et la Jordanie, estiment des courtiers en c\u00e9r\u00e9ales.          L\u2019UE pourrait aussi augmenter ses apports en phosphate, dont Chine, Maroc et Etats-Unis sont les premiers producteurs, mais, rappellent-ils, cela ne remplacera pas l\u2019azote, sur lequel repose les rendements \u00e9lev\u00e9s europ\u00e9ens.          Pour Isaure Perrot, des pistes alternatives seront creus\u00e9es si la crise perdure, comme une modification des cultures, en privil\u00e9giant l\u00e9gumineuses, tournesol ou soja, moins gourmands en azote que le bl\u00e9 et le ma\u00efs.          De son c\u00f4t\u00e9, Yara veut, d\u00e8s 2023, produire 30\u00a0% de ses ammonitrates \u00e0 partir de l\u2019hydrolyse de l\u2019eau \u2013 et non de gaz. Un \u00ab\u00a0hydrog\u00e8ne vert\u00a0\u00bb encore tr\u00e8s cher, mais qui permettrait de s\u2019affranchir \u00e0 la fois des \u00e9nergies fossiles et de la d\u00e9pendance au gaz russe.                    Lire aussi :  Energie et mati\u00e8res premi\u00e8res\u00a0: \u00ab\u00a0On tue notre tr\u00e9sorerie\u00a0\u00bb, la hausse des prix fait trembler l\u2019industrie fran\u00e7aise                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/296/0/5568/2780/1342/696/60/0/dde5ba5_5756574-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La d\u00e9pendance aux engrais russes,  \u00ab\u00a0deuxi\u00e8me choc\u00a0\u00bb \u00e9conomique de cette guerre","dateModified":"2022-03-15T06:20:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html#273285","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html","datePublished":"2022-03-15T05:57:50+00:00","articleBody":"     Journalistes, intellectuels, artistes quittent leur pays pour ne pas \u00eatre identifi\u00e9s \u00e0 un r\u00e9gime criminel sanctionnant toute critique de la guerre s\u2019inqui\u00e8tent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, Christophe Deloire, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de Reporters sans fronti\u00e8res et Mikha\u00efl Zygar, ancien r\u00e9dacteur en chef de Dojd. En voici des extraits\u00a0:           Dans la guerre que m\u00e8ne Poutine en Ukraine, une bataille se livre sur un autre front. La semaine derni\u00e8re, alors qu\u2019il commen\u00e7ait \u00e0 bombarder les villes ukrainiennes, il achevait la destruction des m\u00e9dias russes ind\u00e9pendants.            La guerre contre le journalisme a commenc\u00e9 il y a longtemps dans ce pays o\u00f9 des milliers de journalistes russes se sont battus courageusement pour la libert\u00e9 d\u2019expression au cours de ces vingt-deux derni\u00e8res ann\u00e9es de pouvoir poutinien. Mais la semaine derni\u00e8re, presque tous les m\u00e9dias libres ont ferm\u00e9 en Russie, leurs sites Internet ont \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9s, mettant fin au travail de leurs \u00e9quipes.            La semaine derni\u00e8re, des journalistes, mais aussi des artistes, des cin\u00e9astes, des sp\u00e9cialistes en informatique et des scientifiques ont commenc\u00e9 \u00e0 fuir en masse la Russie. Tout d\u2019abord parce qu\u2019ils ne souhaitent pas \u00eatre identifi\u00e9s au r\u00e9gime qui m\u00e8ne cette guerre sanglante et refusent que les massacres en Ukraine soient perp\u00e9tr\u00e9s en leur nom. Ensuite parce qu\u2019ils se mettent en danger en restant en Russie\u00a0: le Parlement russe a vot\u00e9 l\u2019adoption de nouveaux amendements au code p\u00e9nal, d\u00e9sormais toute manifestation contre la guerre rel\u00e8vera du crime de haute trahison. En exer\u00e7ant leur m\u00e9tier, ils peuvent ainsi se rendre passibles de quinze ans d\u2019emprisonnement.            Le flux des r\u00e9fugi\u00e9s qui \u00e9taient employ\u00e9s par les m\u00e9dias russes est consid\u00e9rable. C\u2019est une v\u00e9ritable catastrophe humanitaire comparable \u00e0 la trag\u00e9die qu\u2019a connue la Russie au lendemain de la r\u00e9volution de 1917, lorsque les ressortissants russes les plus instruits fuyaient les bolcheviks. Parmi ceux qui ont quitt\u00e9 leur pays, certains sont aujourd\u2019hui mondialement connus et ont contribu\u00e9, dans une tr\u00e8s large mesure, au rayonnement des arts et des sciences dans le monde entier.                     Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019exode en Russie est comparable \u00e0 la vague d\u2019\u00e9migration massive de l\u2019Allemagne des ann\u00e9es 1930\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/296/0/5568/2780/1342/696/60/0/dde5ba5_5756574-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019exode en Russie est comparable \u00e0 la vague d\u2019\u00e9migration massive de l\u2019Allemagne des ann\u00e9es 1...","dateModified":"2022-03-15T06:25:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html#273274","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html","datePublished":"2022-03-15T05:48:29+00:00","articleBody":"    Bonjour, que repr\u00e9sente la photographie en haut de ce live ?    H\u00e9l\u00e8ne               GLEB GARANICH \/ REUTERS           Bonjour H\u00e9l\u00e8ne,Il s\u2019agit, selon la l\u00e9gende de l\u2019agence Reuters, de lasers de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne \u00e0 la recherche d\u2019un drone dans le ciel de Kiev, mardi 15\u00a0mars. Au moins trois puissantes explosions ont \u00e9t\u00e9 entendues dans le centre de Kiev de la capitale ukrainienne ce matin, sans que leur origine soit connue dans l\u2019imm\u00e9diat, rapporte l\u2019AFP. Aucune d\u00e9claration n\u2019avait \u00e9t\u00e9 faite de source officielle dans l\u2019imm\u00e9diat.          De violents combats opposent depuis plusieurs jours les forces russes et ukrainiennes \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie nord-ouest de Kiev. Lundi, plusieurs morts civils et des bless\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9s \u00e0 la suite de bombardements dans diff\u00e9rents quartiers de la capitale. Pour autant, la ville n\u2019est pas encercl\u00e9e, comme le raconte notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial sur place.           Kiev est encore ouvert au sud. Si l\u2019a\u00e9roport de Vassylkiv a \u00e9t\u00e9 durement frapp\u00e9 le 12\u00a0mars par des raids a\u00e9riens qui ont notamment d\u00e9truit un d\u00e9p\u00f4t de p\u00e9trole, les routes du sud sont praticables, permettant aux Ki\u00e9viens de fuir et \u00e0 la capitale d\u2019\u00eatre ravitaill\u00e9e. Kiev est ainsi encore reli\u00e9e, en contournant Jytomyr, \u00e0 la ville refuge de Lviv, dans l\u2019ouest du pays, ainsi qu\u2019aux cinq pays de sa fronti\u00e8re occidentale (Pologne, Slovaquie, Hongrie, Roumanie et Moldavie).            Le d\u00e9bat qui agite les analystes militaires et les m\u00e9dias sur \u201cl\u2019encerclement\u201d, voire \u201cle si\u00e8ge\u201d, de Kiev semble ainsi fort pr\u00e9matur\u00e9. Non seulement les routes du sud sont encore ouvertes, non seulement les lignes ferroviaires vers l\u2019ouest fonctionnent encore, mais nul ne sait si l\u2019arm\u00e9e russe compte poursuivre l\u2019encerclement de la ville ou si elle va, une fois ses colonnes arriv\u00e9es aux limites nord-ouest et nord-est de Kiev, ordonner un assaut. (\u2026) Alors que les raids a\u00e9riens et les bombardements continuent de frapper les faubourgs, la capitale ukrainienne se pr\u00e9pare donc \u00e0 l\u2019assaut russe.            Les combattants renforcent les postes de combat et les checkpoints. Armes, munitions et engins explosifs artisanaux sont r\u00e9partis dans des caches, partout dans la ville. Si l\u2019effort principal se porte sur les entr\u00e9es de Kiev, les abords du p\u00e9riph\u00e9rique et les vastes avenues qui pourraient permettre aux chars russes d\u2019avancer rapidement, des barricades pars\u00e8ment la ville jusqu\u2019\u00e0 ma\u00efdan Nezalejnosti (la place de l\u2019Ind\u00e9pendance), c\u0153ur de la capitale et symbole des r\u00e9volutions ukrainiennes.       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/14/0c94992_ggg-gar27-ukraine-crisis-kyiv-0314-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU recense trois\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s, l\u2019OTAN convoque un somme...","dateModified":"2022-03-15T06:23:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html#273272","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html","datePublished":"2022-03-15T05:22:17+00:00","articleBody":"     La quatri\u00e8me session de n\u00e9gociations pour tenter de trouver une issue \u00e0 la guerre doit reprendre aujourd\u2019hui, apr\u00e8s une \u00ab\u00a0pause technique\u00a0\u00bb annonc\u00e9e hier en fin d\u2019apr\u00e8s-midi, par le chef des n\u00e9gociateurs ukrainiens, Mykha\u00eflo Podoliak.          Cette fois, les discussions se d\u00e9roulent par visioconf\u00e9rence apr\u00e8s trois s\u00e9ances en pr\u00e9sentiel en Bi\u00e9lorussie, puis une rencontre jeudi en Turquie des chefs de la diplomatie russe et ukrainienne.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, avait not\u00e9 samedi une approche nouvelle, \u00ab\u00a0fondamentalement diff\u00e9rente\u00a0\u00bb, de Moscou dans les n\u00e9gociations. Cette nuit, il a affirm\u00e9, dans une vid\u00e9o, que les Russes avaient \u00ab\u00a0d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 comprendre qu\u2019ils ne parviendr[aie]nt \u00e0 rien par la guerre\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0On m\u2019a dit que [les pourparlers en cours] \u00e9taient plut\u00f4t bons, a pr\u00e9cis\u00e9 le chef de l\u2019Etat, qui ne participe pas directement aux discussions. Mais attendons de voir.\u00a0\u00bb          De son c\u00f4t\u00e9, son homologue russe, Vladimir Poutine, avait \u00e9voqu\u00e9 vendredi des \u00ab\u00a0avanc\u00e9es\u00a0\u00bb au cours de ces diff\u00e9rentes tractations tandis que l\u2019arm\u00e9e russe accroissait son action sur le sol ukrainien, y compris dans des r\u00e9gions jusqu\u2019alors \u00e9pargn\u00e9es.          \u00ab\u00a0L\u2019ennemi continue son offensive contre notre Etat. (\u2026) Les forces d\u2019occupation continuent de mener des frappes avec des missiles et des bombes, de l\u2019artillerie et des chars sur des infrastructures et des quartiers civils\u00a0\u00bb, a d\u00e9nonc\u00e9 l\u2019\u00e9tat-major de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne cette nuit.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/296/0/5568/2780/1342/696/60/0/dde5ba5_5756574-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Poursuite des pourparlers entre Russes et Ukrainiens aujourd\u2019hui","dateModified":"2022-03-15T06:20:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html#273260","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html","datePublished":"2022-03-15T05:14:20+00:00","articleBody":"     C\u2019est l\u2019une des images fortes de la soir\u00e9e, hier en Russie\u00a0: une femme a fait irruption pendant le journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 le plus regard\u00e9 du pays avec une pancarte critiquant l\u2019offensive militaire en Ukraine. L\u2019ONG de d\u00e9fense des droits des manifestants OVD-Info, qui pr\u00e9sente cette femme comme Marina Ovsiannikova, une employ\u00e9e de la cha\u00eene, a rapport\u00e9 qu\u2019elle avait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e et emmen\u00e9e au commissariat.          Alors que la pr\u00e9sentatrice du journal est en train de parler, Mme\u00a0Ovsiannikova surgit derri\u00e8re elle avec une pancarte sur laquelle on peut lire \u00ab\u00a0Non \u00e0 la guerre. Ne croyez pas la propagande. On vous ment, ici.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Les Russes sont contre la guerre\u00a0\u00bb, peut-on encore lire sur la pancarte sur laquelle le drapeau de l\u2019Ukraine et celui de la Russie sont dessin\u00e9s.          Imperturbable, la pr\u00e9sentatrice continue de parler quelques secondes pendant que la protestataire scande \u00ab\u00a0arr\u00eatez la guerre\u00a0\u00bb, puis la cha\u00eene s\u2019empresse de diffuser un reportage sur les h\u00f4pitaux, mettant fin au direct sur le plateau.          Selon l\u2019agence de presse TASS, la jeune femme pourrait \u00eatre poursuivie pour avoir \u00ab\u00a0discr\u00e9dit\u00e9 l\u2019utilisation des forces arm\u00e9es russes\u00a0\u00bb.          Le pouvoir russe a r\u00e9cemment fait voter plusieurs lois pr\u00e9voyant de lourdes peines pouvant aller jusqu\u2019\u00e0 quinze\u00a0ans de prison pour la diffusion de ce que les autorit\u00e9s consid\u00e8rent comme de \u00ab\u00a0fausses informations\u00a0\u00bb sur l\u2019arm\u00e9e. La simple utilisation du mot \u00ab\u00a0guerre\u00a0\u00bb par des m\u00e9dias ou des particuliers pour d\u00e9crire l\u2019intervention russe en Ukraine est passible de poursuites.              Marina Ovsiannikova, en arri\u00e8re plan, lors de son intervention surprise dans le journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 russe, le 14 mars 2022. - \/ AFP           Dans une vid\u00e9o enregistr\u00e9e pr\u00e9alablement et publi\u00e9e par OVD-Info, Mme\u00a0Ovsiannikova explique que son p\u00e8re \u00e9tant ukrainien et sa m\u00e8re russe, elle n\u2019arrive pas \u00e0 voir les deux pays comme ennemis.          \u00ab\u00a0Malheureusement, j\u2019ai travaill\u00e9 pour Pervy Kanal ces derni\u00e8res ann\u00e9es, faisant de la propagande pour le Kremlin. J\u2019en ai tr\u00e8s honte aujourd\u2019hui, dit-elle. J\u2019ai honte d\u2019avoir permis que des mensonges soient diffus\u00e9s \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, honte d\u2019avoir permis que le peuple russe soit \u201czombifi\u00e9\u201d.\u00a0\u00bb          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a remerci\u00e9 Marina Ovsiannikova, dans une vid\u00e9o publi\u00e9e dans la nuit\u00a0:           \u00ab\u00a0Je suis reconnaissant envers ces Russes qui ne cessent d\u2019essayer de transmettre la v\u00e9rit\u00e9. A ceux qui combattent la d\u00e9sinformation et disent la v\u00e9rit\u00e9, les faits r\u00e9els \u00e0 leurs amis et leurs proches. Et personnellement envers la femme qui est entr\u00e9e dans le studio de Pervy Kanal avec une affiche contre la guerre.\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/14/26b296d_5751729-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une manifestante antiguerre fait irruption en direct \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision russe","dateModified":"2022-03-15T06:18:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html#273258","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html","datePublished":"2022-03-15T05:09:09+00:00","articleBody":"     Jake Sullivan, conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 du pr\u00e9sident Biden, et Yang Jiechi, directeur de la commission centrale des affaires \u00e9trang\u00e8res du Parti communiste chinois, se sont rencontr\u00e9s \u00e0 Rome, hier, durant pr\u00e8s de sept heures.          Les d\u00e9clarations de chacune des parties actent leurs divergences sur les dossiers ukrainien et ta\u00efwanais.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: dialogue de sourds entre Washington et P\u00e9kin                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/296/0/5568/2780/1342/696/60/0/dde5ba5_5756574-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dialogue de sourds entre Washington et P\u00e9kin au sujet de la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-03-15T06:14:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html#273256","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html","datePublished":"2022-03-15T05:06:46+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nMerci pour votre travail exceptionnel !\r\nPouvez-vous donner le lien du live de cette nuit ?\r\nMerci     Fid\u00e8le          Bonjour Fid\u00e8le,          Il est ici.          Une info utile\u00a0: le direct de la veille est toujours plac\u00e9 au bas de la colonne Contexte du direct du jour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/296/0/5568/2780/1342/696/60/0/dde5ba5_5756574-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONU recense trois\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s, l\u2019OTAN convoque un somme...","dateModified":"2022-03-15T06:12:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html#273254","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html","datePublished":"2022-03-15T05:01:25+00:00","articleBody":"     Dans un entretien au Monde, l\u2019\u00e9conomiste Sergei Guriev, professeur \u00e0 Sciences\u00a0Po, souligne que les sanctions occidentales peuvent affaiblir le ma\u00eetre du Kremlin mais vont appauvrir le peuple russe, en particulier les moins ais\u00e9s.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Vladimir Poutine va d\u00e9truire l\u2019\u00e9conomie russe\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/296/0/5568/2780/1342/696/60/0/dde5ba5_5756574-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\n\u00ab\u00a0Vladimir Poutine va d\u00e9truire l\u2019\u00e9conomie russe\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-03-15T05:01:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html#273252","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html","datePublished":"2022-03-15T04:59:57+00:00","articleBody":"     Au moins trois puissantes explosions ont \u00e9t\u00e9 entendues par plusieurs journalistes de l\u2019Agence France-Presse (AFP) dans le centre de Kiev ce matin, sans que leur origine soit connue dans l\u2019imm\u00e9diat.          Un journaliste de l\u2019AFP a \u00e9galement vu une colonne de fum\u00e9e s\u2019\u00e9lever au loin, mais n\u2019a pu se rendre sur place en raison du couvre-feu en vigueur jusqu\u2019\u00e0 7\u00a0heures \u00e0 Kiev (6\u00a0heures, heure de Paris). Les d\u00e9tonations sont parfois caus\u00e9es par les armes de d\u00e9fense anti-a\u00e9rienne.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/296/0/5568/2780/1342/696/60/0/dde5ba5_5756574-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Explosions \u00e0 Kiev ce matin","dateModified":"2022-03-15T06:11:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html#273250","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/15/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-recense-trois-millions-de-refugies-la-journaliste-russe-qui-a-brandi-une-pancarte-pacifiste-liberee_6117546_3210.html","datePublished":"2022-03-15T04:58:22+00:00","articleBody":"     Nous allons suivre, dans ce direct, le vingti\u00e8me jour de guerre en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/296/0/5568/2780/1342/696/60/0/dde5ba5_5756574-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-03-15T06:08:41+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/0/0/5568/3712/1342/696/3/0/dde5ba5_5756574-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/03/15/19-3">
<filnamedate="20220315"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220315"><AAMMJJHH="2022031519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Narendra Modi, qui refuse de condamner l’attaque russe contre l’Ukraine, ignore un peu plus les appels des Occidentaux à prendre ses distances avec Vladimir Poutine
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Retraites : « La réforme prévue tourne à nouveau le dos au progrès »   Christiane Marty Economistes                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Mélenchon, l’inconfortable menace pour Macron, à l’approche de la présidentielle                   Élection présidentielle 2022 Jean Lassalle envisage de retirer sa candidature à l’Elysée, faute d’invitations aux émissions politiques             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Chez Orange, la nomination du futur président met le groupe sous tension                   Économie  Article réservé à nos abonnés En Inde, le coup de force de Mukesh Ambani face à Amazon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Grand bazar sur le marché des infrastructures de télécoms »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Retraites : « La réforme prévue tourne à nouveau le dos au progrès »   Christiane Marty Economistes              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:58    Enquête Les vidéos qui confirment l’usage d’armes à sous-munitions dans les zones civiles en Ukraine                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’Arabie saoudite, royaume de la peine de mort                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Pierre Blavier, chercheur : « Il n’y a pas de lien mécanique entre la hausse des prix du carburant et l’éclosion d’un mouvement social »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En Californie, les compagnies pétrolières sont accusées de profiter des prix élevés de l’essence »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est urgent de prôner une approche globale et transversale de la sécurité publique »   David Marti Maire du Creusot, président de la Communauté Urbaine Creusot-Montceau, co-président de la commission « sécurité et prévention » de France urbaine              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’actrice Souheila Yacoub, championne du grand écart                   Économie  Article réservé à nos abonnés Situation de crise à la rédaction de « Livres Hebdo »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The Andy Warhol Diaries », sur Netflix : une intimité secrète et paradoxale de l’artiste scrutée et réévaluée                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Drôle », « Ce que Pauline ne vous dit pas », « Kamikaze » : trois idées de séries             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’actrice Souheila Yacoub, championne du grand écart                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Inde             Malgré la guerre en Ukraine, l’Inde négocie avec Moscou l’achat de pétrole      Narendra Modi, qui refuse de condamner l’attaque russe contre l’Ukraine, ignore un peu plus les appels des Occidentaux à prendre ses distances avec Vladimir Poutine          Par Sophie Landrin(New Delhi, correspondante)         Publié aujourd’hui à 11h15, mis à jour à 14h55    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Le président russe, Vladimir Poutine, et le premier ministre indien, Narendra Modi, se saluent avant leur réunion à New Delhi, le 6 décembre 2021.  MANISH SWARUP / AP               L’information a été confirmée par deux ministres indiens. New Delhi est en discussion avec Moscou pour l’achat de pétrole brut à bon marché. L’Inde, qui s’était déjà distinguée de ses alliés occidentaux en refusant de condamner l’offensive de Vladimir Poutine en Ukraine et en s’abstenant au Conseil de sécurité des Nations unies lors d’une résolution condamnant l’opération, s’apprête peut-être à franchir un pas supplémentaire, alors que les Etats-Unis ont réitéré à plusieurs reprises leur souhait que le premier ministre, Narendra Modi, prenne ses distances avec la Russie.          Devant plusieurs médias, la ministre indienne des finances, Nirmala Sitharaman, avait affirmé, mercredi 9 mars, que la Russie a fait une « offre ouverte » à l’Inde pour la vente de pétrole brut à un prix réduit, mais que de nombreux éléments devaient encore être discutés.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Boycott du pétrole russe : les Européens sous pression des Américains                 Son collègue, Hardeep Singh Puri, le ministre du pétrole et du gaz naturel, a précisé devant la Rajya Sabha, la Chambre haute du Parlement, lundi 14 mars, que le gouvernement explorait « toutes les options possibles » dans le monde pour acheter du carburant moins cher. Il s’est entretenu avec le vice-premier ministre russe, Alexander Novak. « Des discussions sont en cours. Il y a plusieurs points qui doivent être examinés, comme la quantité de pétrole disponible en Russie ou sur de nouveaux marchés ou avec de nouveaux fournisseurs qui pourraient arriver sur le marché. Il y a également des questions relatives à l’assurance, au fret et à une foule d’autres questions, y compris les modalités de paiement. »          Fortement dépendant de l’extérieur          Hardeep Singh a ajouté qu’il espérait la reprise des approvisionnements en pétrole brut du Venezuela et de l’Iran, pour freiner la hausse des prix. « J’ai bon espoir que nous utiliserons tous, collectivement, notre pouvoir de persuasion pour demander à la communauté internationale de rendre plus de pétrole disponible, y compris en provenance du Venezuela. Les compagnies pétrolières indiennes concluront des accords avec le Venezuela et également l’Iran dès que leur pétrole arrivera sur le marché », a-t-il assuré.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Comment la guerre en Ukraine a ébranlé l’ordre mondial                 Troisième plus grande nation consommatrice et importatrice d’énergie au monde, le sous-continent est fortement dépendant de l’extérieur : 85 % de ses besoins en pétrole sont importés. Le pays cherche par tous les moyens à contenir la hausse mondiale du cours du brut, entraînée par la guerre en Ukraine et la décision des Etats-Unis d’une interdiction totale du pétrole russe depuis le 8 mars. Jusqu’à présent, la Russie ne représente que de 2 % à 3 % de son approvisionnement.        Il vous reste 36.68% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/15/malgre-la-guerre-en-ukraine-l-inde-negocie-avec-moscou-l-achat-de-petrole_6117589_3210.html"},"headline":"Malgr\u00e9 la guerre en Ukraine, l\u2019Inde n\u00e9gocie avec Moscou l\u2019achat de p\u00e9trole","dateCreated":"2022-03-15T11:15:33+01:00","datePublished":"2022-03-15T11:15:33+01:00","dateModified":"2022-03-15T14:55:22+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Inde"],"keywords":["\u00c9conomie","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9nergies fossiles","Russie","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Asie-Pacifique","Inde"],"description":"Narendra Modi, qui refuse de condamner l\u2019attaque russe contre l\u2019Ukraine, ignore un peu plus les appels des Occidentaux \u00e0 prendre ses distances avec Vladimir Poutine","author":[{"@type":"Person","name":"Sophie Landrin","description":"New Delhi, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/223/0/3500/1750/1342/696/60/0/efc7d33_3986117-161103.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Inde","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/inde/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/15/19-4">
<filnamedate="20220315"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220315"><AAMMJJHH="2022031519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ L’oligarque reste défendu par les supporteurs du club londonien, qui affronte Lille en Ligue des champions mercredi soir. Mais le modèle des riches propriétaires étrangers pourrait être ébranlé.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Retraites : « La réforme prévue tourne à nouveau le dos au progrès »   Christiane Marty Economistes                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Mélenchon, l’inconfortable menace pour Macron, à l’approche de la présidentielle                   Élection présidentielle 2022 Jean Lassalle envisage de retirer sa candidature à l’Elysée, faute d’invitations aux émissions politiques             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Chez Orange, la nomination du futur président met le groupe sous tension                   Économie  Article réservé à nos abonnés En Inde, le coup de force de Mukesh Ambani face à Amazon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Grand bazar sur le marché des infrastructures de télécoms »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Retraites : « La réforme prévue tourne à nouveau le dos au progrès »   Christiane Marty Economistes              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:58    Enquête Les vidéos qui confirment l’usage d’armes à sous-munitions dans les zones civiles en Ukraine                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’Arabie saoudite, royaume de la peine de mort                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Pierre Blavier, chercheur : « Il n’y a pas de lien mécanique entre la hausse des prix du carburant et l’éclosion d’un mouvement social »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En Californie, les compagnies pétrolières sont accusées de profiter des prix élevés de l’essence »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est urgent de prôner une approche globale et transversale de la sécurité publique »   David Marti Maire du Creusot, président de la Communauté Urbaine Creusot-Montceau, co-président de la commission « sécurité et prévention » de France urbaine              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’actrice Souheila Yacoub, championne du grand écart                   Économie  Article réservé à nos abonnés Situation de crise à la rédaction de « Livres Hebdo »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The Andy Warhol Diaries », sur Netflix : une intimité secrète et paradoxale de l’artiste scrutée et réévaluée                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Drôle », « Ce que Pauline ne vous dit pas », « Kamikaze » : trois idées de séries             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’actrice Souheila Yacoub, championne du grand écart                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Sport       Football             L’onde de choc du gel des avoirs de Roman Abramovitch, le propriétaire de Chelsea      L’oligarque reste défendu par les supporteurs du club londonien, qui affronte Lille en Ligue des champions mercredi soir. Mais le modèle des riches propriétaires étrangers pourrait être ébranlé.          Par Eric Albert(Londres, correspondance)         Publié aujourd’hui à 10h19, mis à jour à 18h11    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Lunettes noires, bombers noir et visage fermé, Ken, qui ne veut pas donner son nom complet, s’est planté devant Stamford Bridge avec une pancarte : « N’utilisez pas Chelsea pour votre putain de politique. Chelsea pour toujours ! » Des supporteurs passant à son niveau lui tapent sur l’épaule en signe de soutien. Ken, 71 ans et à peu près autant d’années à soutenir le club de football londonien, résume bien l’atmosphère qui règne devant l’enceinte avant le match contre Newcastle ce dimanche 13 mars. Si les fans des Blues condamnent l’invasion russe en Ukraine, les sanctions prises par le gouvernement britannique contre Roman Abramovitch – propriétaire du club depuis 2004 – restent en travers la gorge.          « Et ceux d’en face, est-ce qu’on leur demande des comptes sur leur propriétaire ? », s’agace Gerry Inemaet pointant du doigt l’adversaire du jour, devenu la propriété du fonds d’investissement saoudien (PFI) en octobre 2021. « L’Arabie saoudite bombarde le Yémen, elle a fait des dizaines de milliers de morts et personne ne dit rien, continue M. Inemaet. A la place, on s’en prend à des milliardaires qui ne vivent même pas en Russie. »                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Chelski, c’est fini » : Roman Abramovitch s’éloigne de Chelsea                 Les supporteurs de Chelsea font bloc derrière M. Abramovitch. Depuis son acquisition du club il y a dix-neuf ans, l’oligarque en a fait un géant du football, remportant une vingtaine de trophées, dont deux Ligues des champions. Grâce à de l’argent sale ? Autour du stade, l’argument n’est guère entendu. Dans les tribunes, quelques spectateurs ont étendu une bannière célébrant le « Roman Empire » sur fond de drapeau russe.          Aucune rentrée d’argent autorisée          Les sanctions prises contre M. Abramovitch le 10 mars par le gouvernement britannique ont mis le club à genoux. Les actifs de « l’oligarque pro-Kremlin », selon les mots des autorités britanniques, ont été gelés, avec effet immédiat. Le Russe est accusé d’avoir bénéficié de contrats préférentiels du régime de Vladimir Poutine autour de la Coupe du monde de 2018 en Russie ou d’avoir fourni de l’acier à l’armée russe pour la construction de chars.          Les sanctions ont immobilisé le club. Dans le cadre d’une licence exceptionnelle accordée jusqu’au 31 mai, le gouvernement britannique l’autorise à payer les salaires des joueurs et des employés, mais aucune rentrée d’argent n’est autorisée. Lundi, la direction du club a demandé au gouvernement « de permettre à [ses] supporteurs d’avoir accès aux billets ». Dimanche, le stade était plein parce que les billets avaient été vendus avant les sanctions. Pour la suite, seuls les abonnés à l’année pourront se rendre aux matchs.        Il vous reste 50.68% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                  Guides d’achat                                             Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                  Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                                                  Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                  Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                          Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/03/15/football-anglais-l-onde-de-choc-du-gel-des-avoirs-de-roman-abramovitch-le-proprietaire-de-chelsea_6117575_3242.html"},"headline":"Roman Abramovitch\u00a0:\u00a0l\u2019onde de choc du gel des avoirs du propri\u00e9taire de Chelsea","dateCreated":"2022-03-15T10:19:21+01:00","datePublished":"2022-03-15T10:19:21+01:00","dateModified":"2022-03-15T18:11:31+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Football"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Sport","Football"],"description":"L\u2019oligarque reste d\u00e9fendu par les supporteurs du club londonien, qui affronte Lille en Ligue des champions mercredi soir. Mais le mod\u00e8le des riches propri\u00e9taires \u00e9trangers pourrait \u00eatre \u00e9branl\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Londres, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/135/0/6000/3000/1342/696/60/0/ab9d47a_5741019-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/15/19-5">
<filnamedate="20220315"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220315"><AAMMJJHH="2022031519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Au-delà du récit de l’intervention militaire en Ukraine contrôlé par les médias d’Etat, la société russe se ferme au bruit extérieur d’un monde jugé menaçant. Un réflexe qui touche à des ressorts profonds.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Retraites : « La réforme prévue tourne à nouveau le dos au progrès »   Christiane Marty Economistes                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Mélenchon, l’inconfortable menace pour Macron, à l’approche de la présidentielle                   Élection présidentielle 2022 Jean Lassalle envisage de retirer sa candidature à l’Elysée, faute d’invitations aux émissions politiques             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Chez Orange, la nomination du futur président met le groupe sous tension                   Économie  Article réservé à nos abonnés En Inde, le coup de force de Mukesh Ambani face à Amazon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Grand bazar sur le marché des infrastructures de télécoms »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Retraites : « La réforme prévue tourne à nouveau le dos au progrès »   Christiane Marty Economistes              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:58    Enquête Les vidéos qui confirment l’usage d’armes à sous-munitions dans les zones civiles en Ukraine                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’Arabie saoudite, royaume de la peine de mort                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Pierre Blavier, chercheur : « Il n’y a pas de lien mécanique entre la hausse des prix du carburant et l’éclosion d’un mouvement social »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En Californie, les compagnies pétrolières sont accusées de profiter des prix élevés de l’essence »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est urgent de prôner une approche globale et transversale de la sécurité publique »   David Marti Maire du Creusot, président de la Communauté Urbaine Creusot-Montceau, co-président de la commission « sécurité et prévention » de France urbaine              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’actrice Souheila Yacoub, championne du grand écart                   Économie  Article réservé à nos abonnés Situation de crise à la rédaction de « Livres Hebdo »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The Andy Warhol Diaries », sur Netflix : une intimité secrète et paradoxale de l’artiste scrutée et réévaluée                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Drôle », « Ce que Pauline ne vous dit pas », « Kamikaze » : trois idées de séries             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’actrice Souheila Yacoub, championne du grand écart                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Russie             Conflit en Ukraine : les Russes veulent-ils savoir ?      Au-delà du récit de l’intervention militaire en Ukraine contrôlé par les médias d’Etat, la société russe se ferme au bruit extérieur d’un monde jugé menaçant. Un réflexe qui touche à des ressorts profonds.          Par Benoît Vitkine(Moscou, correspondant)         Publié aujourd’hui à 11h45, mis à jour à 14h28    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              A Moscou, le 13 mars.  AP               Les Russes savent-ils ? Ont-ils accès aux mêmes informations que nous ? Aux mêmes images de Marioupol, Mykolaïv, Kherson, en Ukraine, qui suffisent à donner un tableau très différent de celui présenté à la télévision russe, sinon des causes, du moins de la conduite de « l’opération militaire spéciale » déclenchée par Moscou le 24 février. Cette question est sur toutes les lèvres, posée à tous les correspondants en Russie.          Des initiatives visant à porter la « vérité » sont lancées : campagnes d’appels téléphoniques ou envois d’e-mails, publication de journaux européens en russe, émissions radio en ondes courtes… Tout cela rappelle l’époque soviétique. A l’époque, chaque mot, chaque témoignage libre entrant ou sortant d’Union soviétique était une victoire, une fin en soi. Alexandre Soljenitsyne voulait croire, alors, que le refus du mensonge suffisait à renverser l’histoire, ou au moins à sauver l’âme de la Russie soviétique.          La question est toujours légitime : l’accès à l’information reste aujourd’hui un enjeu majeur, et le pouvoir russe a eu pour priorité de bloquer les réseaux sociaux étrangers et de fermer les quelques rares médias indépendants qui continuaient jusque-là à faire un travail exemplaire. A Moscou et ailleurs, la peur, voire la paranoïa, est perceptible, bien plus présente qu’en temps « normal », celui des répressions ordinaires.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : le Kremlin met la Russie en ordre de bataille                 Mais la question est aussi incomplète, et pas seulement parce que la société russe est profondément divisée sur le sujet. S’agissant d’une partie importante de la population, il serait plus juste de demander : que veulent savoir les Russes de la situation en Ukraine ? Car l’information reste accessible. Difficilement, certes, mais des dizaines de canaux Telegram restent actifs, les moyens de contourner le blocage des sites sont nombreux. Un réseau virtuel privé (VPN) vaut cent samizdats – du nom de ces textes imprimés clandestinement qui circulaient sous le manteau en URSS.          Or, un constat s’impose : de nombreux Russes ne veulent pas savoir. Plus grand-monde ne croit à l’euphémisme de « l’opération spéciale », mais au-delà des formules convenues, le besoin de savoir s’arrête. Le narratif patiemment construit par le pouvoir, celui d’une Russie éternelle agressée, tient lieu d’explication. Pour beaucoup, la cécité est un choix, ou un moyen de survie.          « On n’y peut rien »          Les exemples abondent des phrases que l’on peut entendre dix, cent fois en une journée : « De toute façon, c’est trop horrible » ; « De toute façon, on ne saura jamais la vérité » ; « On n’y peut rien, ce n’est pas nous qui décidons »… C’est aussi cette jeune fille qui dit avoir effacé les sites d’information de son téléphone pour ne pas voir sa quiétude troublée. C’est cette mère de famille qui répète « mais non, tout va bien aller » à son fils sur le point de quitter la Russie. Ce sont ces sanctions internationales que l’on commente à l’envi sans jamais aborder les événements qui en sont la cause.        Il vous reste 54.4% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/15/conflit-en-ukraine-les-russes-veulent-ils-savoir_6117595_3210.html"},"headline":"Conflit en Ukraine\u00a0: les Russes veulent-ils savoir\u00a0?","dateCreated":"2022-03-15T11:45:25+01:00","datePublished":"2022-03-15T11:45:25+01:00","dateModified":"2022-03-15T14:28:57+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Russie"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Europe","Russie"],"description":"Au-del\u00e0 du r\u00e9cit de l\u2019intervention militaire en Ukraine contr\u00f4l\u00e9 par les m\u00e9dias d\u2019Etat, la soci\u00e9t\u00e9 russe se ferme au bruit ext\u00e9rieur d\u2019un monde jug\u00e9 mena\u00e7ant. Un r\u00e9flexe qui touche \u00e0 des ressorts profonds.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Vitkine","description":"Moscou, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/441/0/5300/2650/1342/696/60/0/c7810b4_58bd76e2bea148bdb6be0d9c9ef83c55-58bd76e2bea148bdb6be0d9c9ef83c55-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/15/19-6">
<filnamedate="20220315"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220315"><AAMMJJHH="2022031519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Depuis le déclenchement de la guerre, cette luxueuse station de sports d’hiver préservée des bombardements accueille une clientèle très particulière : des Ukrainiens aisés dont la vie vient de basculer, qui cherchent leur place dans la lutte contre l’invasion russe.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                          Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                           Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Retraites : « La réforme prévue tourne à nouveau le dos au progrès »   Christiane Marty Economistes                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Mélenchon, l’inconfortable menace pour Macron, à l’approche de la présidentielle                   Élection présidentielle 2022 Jean Lassalle envisage de retirer sa candidature à l’Elysée, faute d’invitations aux émissions politiques             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Chez Orange, la nomination du futur président met le groupe sous tension                   Économie  Article réservé à nos abonnés En Inde, le coup de force de Mukesh Ambani face à Amazon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Grand bazar sur le marché des infrastructures de télécoms »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Retraites : « La réforme prévue tourne à nouveau le dos au progrès »   Christiane Marty Economistes              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:58    Enquête Les vidéos qui confirment l’usage d’armes à sous-munitions dans les zones civiles en Ukraine                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’Arabie saoudite, royaume de la peine de mort                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Pierre Blavier, chercheur : « Il n’y a pas de lien mécanique entre la hausse des prix du carburant et l’éclosion d’un mouvement social »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En Californie, les compagnies pétrolières sont accusées de profiter des prix élevés de l’essence »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est urgent de prôner une approche globale et transversale de la sécurité publique »   David Marti Maire du Creusot, président de la Communauté Urbaine Creusot-Montceau, co-président de la commission « sécurité et prévention » de France urbaine              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’actrice Souheila Yacoub, championne du grand écart                   Économie  Article réservé à nos abonnés Situation de crise à la rédaction de « Livres Hebdo »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The Andy Warhol Diaries », sur Netflix : une intimité secrète et paradoxale de l’artiste scrutée et réévaluée                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Drôle », « Ce que Pauline ne vous dit pas », « Kamikaze » : trois idées de séries             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’actrice Souheila Yacoub, championne du grand écart                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          La carte          Vos questions          Newsletter International                                          SAMUEL GRATACAP POUR « LE MONDE»          Guerre en Ukraine : la station de ski de Bukovel, un refuge huppé à l’écart des bombes   Par Florence Aubenas (Bukovel, Ukraine, envoyée spéciale)  Publié aujourd’hui à 03h37, mis à jour à 14h50   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      ReportageDepuis le déclenchement de la guerre, cette luxueuse station de sports d’hiver préservée des bombardements accueille une clientèle très particulière : des Ukrainiens aisés dont la vie vient de basculer, qui cherchent leur place dans la lutte contre l’invasion russe.         C’était une saison magique, faite de neige et de soleil dans une atmosphère de fête permanente. Sur les remonte-pentes, dans les boîtes de nuit ou les bains bouillonnants, on ne parlait que d’une chose : le risque de guerre, bien sûr, et d’invasion des troupes russes. Mais à Bukovel, prestigieuse station de ski des Carpates ukrainiennes, personne n’y croyait vraiment en cet hiver 2022.          Diana, 24 ans, travaille à la réception du Hvoya, un hôtel de luxe parmi la centaine que compte la station. Le 23 février, après son service, elle a fait du snowboard toute la soirée. Ici, les pistes restent ouvertes jusqu’à minuit, les lumières ne doivent jamais faiblir, ni la musique ni l’excitation. Le lendemain, le jour n’est pas encore levé quand une foule en panique envahit le hall du Hvoya. Les valises se renversent et s’ouvrent, ça se bouscule, ça balance les clés des chambres sur le bureau d’accueil en courant, sans un regard, tandis que les téléphones portables sonnent le tocsin : la guerre a commencé.                             Diana, 24 ans, réceptionniste à l'hôtel Hvoya, le 6 mars 2022, à Bukovel.  SAMUEL GRATACAP POUR « LE MONDE»               Très vite, les 250 chambres sont vides. Et le parking aussi, et les rues, et les autres hôtels. Un silence profond envahit tout. Diana et ses deux collègues se mettent à appeler les clients, pour confirmer ou pas les futures réservations. Ils connaissent la réponse, évidemment. « On voulait juste parler à quelqu’un, on se sentait si seuls. » Un à un, les lustres s’éteignent, mesure antibombardement. Alors, ils osent ce geste interdit au personnel : s’asseoir dans les sofas du lobby, face à la montagne, belle à couper le souffle. Et ils pleurent dans le noir, tout simplement.                             A Bukovel, le 7 mars 2022.  SAMUEL GRATACAP POUR « LE MONDE»               Quelques jours plus tard, c’est le retour, un embouteillage de Porsche et de BMW. Partis en courant, ils reviennent en courant, les mêmes parfois. Près de 5 000 voitures, immatriculées à Kiev en majorité, ont été recensées pour le seul week-end du 5 mars. Comment les qualifier ? Touristes ? Réfugiés ? Un jeune couple d’agents immobiliers hésite sur le mot qui convient. « Déplacés, peut-être ? », risque-t-elle, étonnée de se voir soudain basculer dans cette catégorie. Après le premier bombardement dans la capitale, ils ont appelé des amis : eux se repliaient à Bukovel. Bukovel ? Les agents immobiliers y avaient skié une fois et, pour être sincères, ils préfèrent l’Autriche ou les Rocheuses. Mais Bukovel est perchée haut dans les montagnes, dans l’ouest du pays, la zone la moins touchée jusque-là et loin de toute cible stratégique. Dès son arrivée, le couple a croisé des voisins de Kiev, « des gens comme nous, la classe moyenne supérieure », résument-ils. Elle : « Les très très riches sont déjà loin, et moi, je ne me voyais pas dans un camp en Pologne. »         Il vous reste 77.39% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/15/guerre-en-ukraine-la-station-de-ski-de-bukovel-un-refuge-huppe-a-l-ecart-des-bombes_6117529_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la station de ski de Bukovel, un refuge hupp\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9cart des bombes","dateCreated":"2022-03-15T03:37:36+01:00","datePublished":"2022-03-15T03:37:36+01:00","dateModified":"2022-03-15T14:50:56+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Depuis le d\u00e9clenchement de la guerre, cette luxueuse station de sports d\u2019hiver pr\u00e9serv\u00e9e des bombardements accueille une client\u00e8le tr\u00e8s particuli\u00e8re\u00a0: des Ukrainiens ais\u00e9s dont la vie vient de basculer, qui cherchent leur place dans la lutte contre l\u2019invasion russe.","author":[{"@type":"Person","name":"Florence Aubenas","description":"Bukovel, Ukraine, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/14/441/0/3543/1771/1342/696/60/0/b5c6bf2_752408900-330-ukraine-gratacap-2022.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/15/19-7">
<filnamedate="20220315"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220315"><AAMMJJHH="2022031519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ De nombreuses recherches ont mis en évidence les conséquences cérébrales des formes sévères du Covid-19. Une étude britannique mesure cette fois les effets des formes légères, tant sur le volume de matière grise que sur les performances cognitives. Et ils sont importants.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Retraites : « La réforme prévue tourne à nouveau le dos au progrès »   Christiane Marty Economistes                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Mélenchon, l’inconfortable menace pour Macron, à l’approche de la présidentielle                   Élection présidentielle 2022 Jean Lassalle envisage de retirer sa candidature à l’Elysée, faute d’invitations aux émissions politiques             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Chez Orange, la nomination du futur président met le groupe sous tension                   Économie  Article réservé à nos abonnés En Inde, le coup de force de Mukesh Ambani face à Amazon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Grand bazar sur le marché des infrastructures de télécoms »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Retraites : « La réforme prévue tourne à nouveau le dos au progrès »   Christiane Marty Economistes              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:58    Enquête Les vidéos qui confirment l’usage d’armes à sous-munitions dans les zones civiles en Ukraine                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’Arabie saoudite, royaume de la peine de mort                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Pierre Blavier, chercheur : « Il n’y a pas de lien mécanique entre la hausse des prix du carburant et l’éclosion d’un mouvement social »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En Californie, les compagnies pétrolières sont accusées de profiter des prix élevés de l’essence »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est urgent de prôner une approche globale et transversale de la sécurité publique »   David Marti Maire du Creusot, président de la Communauté Urbaine Creusot-Montceau, co-président de la commission « sécurité et prévention » de France urbaine              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’actrice Souheila Yacoub, championne du grand écart                   Économie  Article réservé à nos abonnés Situation de crise à la rédaction de « Livres Hebdo »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The Andy Warhol Diaries », sur Netflix : une intimité secrète et paradoxale de l’artiste scrutée et réévaluée                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Drôle », « Ce que Pauline ne vous dit pas », « Kamikaze » : trois idées de séries             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’actrice Souheila Yacoub, championne du grand écart                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Planète       Coronavirus et pandémie de Covid-19             Complications neurologiques et perte de matière grise : comment le Covid-19 affecte le cerveau      De nombreuses recherches ont mis en évidence les conséquences cérébrales des formes sévères du Covid-19. Une étude britannique mesure cette fois les effets des formes légères, tant sur le volume de matière grise que sur les performances cognitives. Et ils sont importants.          Par Nathaniel Herzberg         Publié aujourd’hui à 02h06, mis à jour à 17h43    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                SEVERIN MILLET               Le Covid-19, une pathologie cérébrale ? La question peut paraître incongrue. En deux ans, le virus SARS-CoV-2, qui a touché 452 millions de personnes et déjà fait officiellement 6 millions de morts, a clairement affiché la couleur : c’est par le nez et par la gorge qu’il nous infecte ; par les poumons qu’il nous tue. En deux mots, une maladie respiratoire. Pourtant, plus le temps passe, plus les médecins et les chercheurs découvrent que le pathogène touche d’autres organes. Des atteintes des reins, du système digestif ou encore du cœur ont été mises en évidence. Mais c’est désormais et surtout les conséquences du Covid-19 sur le cerveau qui sont au centre de l’attention de plusieurs équipes à travers le monde.          En janvier, Serena Spudich et Avindra Nath, respectivement chercheurs à l’université de Yale et aux Instituts américains de la santé, ont ainsi souligné, dans la revue Science, la « myriade de complications neurologiques manifestées au cours des phases sévères de la maladie ». Accident vasculaire cérébral, délire, inflammation cérébrale, encéphalopathie ou encore confusion et désordres neuromusculaires… La liste des pathologies observées qu’ils dressent est impressionnante. D’autant, insistent-ils, que « beaucoup des personnes qui subissent ces symptômes neurologiques ont moins de 50 ans et semblaient en bonne santé avant leur infection ».                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Covid-19 : les cas de syndrome inflammatoire infantile augmentent, mais semblent moins sévères                 Mais ces formes sévères ne sont pas seules en cause. Les deux chercheurs rappellent ainsi les différents symptômes neurologiques et psychiatriques associés à ce que l’on nomme le « Covid long ». Difficultés de mémoire, de concentration, maux de tête, fatigue, altération du toucher « et, dans le pire des cas, délire et paranoïa ». « L’hétérogénéité de ces symptômes et la difficulté de distinguer ce qui relève directement du SARS-CoV-2 ou d’une pathologie préexistante aggravée par le virus pose un énorme défi de compréhension des mécanismes en jeu », écrivent-ils.          Ils invitent également à se pencher sur les risques de voir le virus accélérer ou même déclencher des pathologies neurodégénératives telles Alzheimer et Parkinson chez les personnes âgées. Enfin, ils jugent nécessaire de suivre les conséquences à long terme des syndromes inflammatoires multiples pédiatriques (PIMS) observés chez certains enfants. « La portée complète des complications neurologiques à long terme de la maladie n’a pas encore été réalisée », concluent-ils.           

<article-nb="2022/03/15/19-8">
<filnamedate="20220315"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220315"><AAMMJJHH="2022031519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Le gouvernement a annoncé un coup de pouce financier, alors que le prix du litre de carburant à la pompe dépasse désormais 2 euros.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                                         Les Décodeurs        Énergies fossiles             Prix des carburants : pourquoi le diesel dépasse l’essence, pourquoi une ristourne plutôt qu’une baisse de taxes ?      Le gouvernement a annoncé un coup de pouce financier, alors que le prix du litre de carburant à la pompe dépasse désormais 2 euros.          Par Romain Imbach, Pierre Breteau et Adrien Sénécat         Publié aujourd’hui à 18h43    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       SEBASTIEN BOZON / AFP                 Depuis le début de l’année, les prix des carburants ont sensiblement augmenté et cette hausse s’est brusquement accélérée après que la Russsie a envahi l’Ukraine, le 24 février. En France, selon le ministère de la transition écologique, le litre de gazole a atteint, vendredi 11 mars, 2,141 euros et 2,082 euros pour l’essence super sans plomb 95 (SP95), soit une hausse de 25 et 20 centimes d’euros.            Pour préserver le pouvoir d’achat, le premier ministre, Jean Castex, a annoncé samedi une « ristourne carburant » de 15 centimes par litre, à partir du 1er avril, pour quatre mois.             


#d_graph_16472564401{
	height:450px;
}
 




Après avoir rattrapé son niveau pré-covid, le prix des carburants s'envole début 2022
Prix à la pompe en euro TTC par litre, chaque vendredi

Source : ministère de la transition écologique




require(['//s1.lemde.fr/assets-redaction/js/grumpycharts/highcharts-6-1-1.js'], function() {
	Highcharts.setOptions({
		lang: {
			decimalPoint: ',',
			thousandsSep: ' ',
			months: ['janvier', 'février', 'mars', 'avril', 'mai', 'juin', 'juillet', 'août', 'septembre', 'octobre', 'novembre', 'décembre'],
			shortMonths: [ 'jan.' , 'fév.' , 'mars' , 'avr.' , 'mai' , 'juin' , 'juil.' , 'août' , 'sept.' , 'oct.' , 'nov.' , 'déc.'],
			weekdays: ['Dimanche', 'Lundi', 'Mardi', 'Mercredi', 'Jeudi', 'Vendredi', 'Samedi'],
			noData: 'Pas de données à afficher',
			numericSymbols: [null, 'M', 'G', 'T', 'P', 'E']
		}
	});
	var chart = new Highcharts.Chart( {
  "title": {
    "text": " ",
    "style": {
      "color": "transparent"
    }
  },
  "chart": {
    "type": "line",
    "description": "",
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,0)",
    "borderRadius": 0,
    "alignTicks": false,
    "spacingTop": 30,
    "spacingBottom": 10,
    "spacingLeft": 10,
    "spacingRight": 10,
    "style": {
      "fontFamily": "Marr Sans,Helvetica,Arial!important",
      "fontSize": "13px"
    },
    "renderTo": "d_graph_16472564401"
  },
  "plotOptions": {
    "series": {
      "stacking": "",
      "marker": {
        "fillColor": "#FFF",
        "enabled": true,
        "radius": 3,
        "symbol": "circle",
        "lineWidth": 2,
        "lineColor": null,
        "states": {
          "hover": {
            "lineWidth": 2,
            "lineWidthPlus": 0,
            "radiusPlus": 1
          }
        }
      },
      "dataLabels": {
        "style": {
          "textOutline": "0.25px contrast",
          "fontSize": "12px",
          "zIndex": "-1",
          "letterSpacing": "0.25"
        },
        "useHTML": true
      },
      "connectNulls": true,
      "fillOpacity": 0.2,
      "states": {
        "hover": {
          "enabled": true,
          "lineWidth": 0,
          "lineWidthPlus": 0
        }
      }
    },
    "colorByPoint": false,
    "line": {
      "animation": {
        "duration": 0
      }
    }
  },
  "yAxis": [
    {
      "title": {
        "text": ""
      },
      "labels": {
        "format": "{value:,.0f}",
        "space": true,
        "y": -3,
        "x": 5,
        "align": "left",
        "useHTML": true,
        "zIndex": -1,
        "step": 1,
        "style": {
          "color": "#2A303",
          "whiteSpace": "nowrap",
          "fontSize": "12px",
          "align": "right"
        },
        "formatter": 
    function () {
        let val_tick = this.value;
        if (this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.space == true)
            val_tick = val_tick.toString().replace(/\B(?=(\d{3})+(?!\d))/g, " ").replace(".", ",") + this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.format.replace("{value:,.0f}", " ").replace("{value}", " ");
        if (this.axis.paddedTicks.indexOf(this.value) % 2 != 0)
            return val_tick
    }

      },
      "min": 1.0,
      "startOnTick": true,
      "max": null,
      "endOnTick": true,
      "type": "linear",
      "reversed": "",
      "plotLines": [
        {
          "value": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "x": 5,
            "style": {
              "color": "#ccc"
            }
          },
          "color": "#ccc",
          "width": "",
          "zIndex": 5
        }
      ],
      "plotBands": [
        {
          "from": "",
          "to": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "verticalAlign": "top",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "textAlign": "",
            "x": "",
            "y": -5
          },
          "color": null,
          "zIndex": -1
        }
      ],
      "offset": 50,
      "tickLength": 50,
      "tickWidth": 1,
      "tickPosition": "inside",
      "opposite": false,
      "id": "0",
      "alignTicks": true,
      "showFirstLabel": true,
      "lineWidth": 0,
      "gridZIndex": -1
    }
  ],
  "xAxis": {
    "title": {
      "text": ""
    },
    "labels": {
      "format": "{value:%Y}",
      "step": "",
      "space": false,
      "useHTML": true,
      "zIndex": -1,
      "padding": 30,
      "autoRotation": [
        0,
        -40,
        -60,
        -80
      ],
      "style": {
        "color": "#2A303",
        "fontSize": "12px"
      }
    },
    "type": "datetime",
    "plotLines": [
      {
        "value": "",
        "label": {
          "text": "",
          "textAlign": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "x": 5,
          "y": 12,
          "style": {
            "color": "#ccc"
          }
        },
        "color": "#ccc",
        "width": "",
        "zIndex": 5
      }
    ],
    "plotBands": [
      {
        "from": "",
        "to": "",
        "label": {
          "text": "",
          "align": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "textAlign": "",
          "x": "",
          "y": 10,
          "zIndex": -1
        },
        "color": null,
        "zIndex": -10
      }
    ],
    "categories": null,
    "lineColor": "#2E3942",
    "tickLength": 7,
    "lineWidth": 1
  },
  "tooltip": {
    "valuePrefix": "",
    "valueSuffix": "",
    "valueDecimals": "",
    "xDateFormat": "%d %B %Y",
    "style": {
      "color": "#16212c",
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,Arial!important",
      "opacity": 1
    },
    "shared": "",
    "title": "",
    "content": "",
    "annot": "",
    "useHTML": true,
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,1)",
    "borderColor": "#E2E4E9",
    "borderRadius": 0,
    "borderWidth": 1,
    "shadow": false,
    "hideDelay": 200,
{point.key}",
\u25cf {series.name} : {point.y}",
    "formatter":  function(tooltip) {


 str = tooltip.defaultFormatter.call(this, tooltip)
   var new_str = "";
   for (let i = 0; i        new_str += str[i];
" + new_str + (tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot === "undefined" ? "" : tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot) + "")
  }

  },
  "legend": {
    "enabled": "1",
    "reversed": "",
    "layout": "horizontal",
    "verticalAlign": "top",
    "align": "left",
    "margin": 40,
    "y": -30,
    "x": 0,
    "itemStyle": {
      "fontSize": 13,
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,arial",
      "fontWeight": "normal",
      "color": "#2A303B"
    },
    "itemMarginBottom": 10
  },
  "series": [
    {
      "stack": "null",
      "name": "Gazole",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#ffa909",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          1578092400000,
          1.4841,
          "#ffa909",
          "pt0",
          true,
          false
        ],
        [
          1578697200000,
          1.4908,
          "#ffa909",
          "pt1",
          false,
          false
        ],
        [
          1579302000000,
          1.4791,
          "#ffa909",
          "pt2",
          false,
          false
        ],
        [
          1579906800000,
          1.4635,
          "#ffa909",
          "pt3",
          false,
          false
        ],
        [
          1580511600000,
          1.4343,
          "#ffa909",
          "pt4",
          false,
          false
        ],
        [
          1581116400000,
          1.4028,
          "#ffa909",
          "pt5",
          false,
          false
        ],
        [
          1581721200000,
          1.3999,
          "#ffa909",
          "pt6",
          false,
          false
        ],
        [
          1582326000000,
          1.4,
          "#ffa909",
          "pt7",
          false,
          false
        ],
        [
          1582930800000,
          1.3915,
          "#ffa909",
          "pt8",
          false,
          false
        ],
        [
          1583535600000,
          1.3613,
          "#ffa909",
          "pt9",
          false,
          false
        ],
        [
          1584140400000,
          1.3012,
          "#ffa909",
          "pt10",
          false,
          false
        ],
        [
          1584745200000,
          1.2569,
          "#ffa909",
          "pt11",
          false,
          false
        ],
        [
          1585350000000,
          1.239,
          "#ffa909",
          "pt12",
          false,
          false
        ],
        [
          1585951200000,
          1.2309999999999999,
          "#ffa909",
          "pt13",
          false,
          false
        ],
        [
          1586556000000,
          1.2223,
          "#ffa909",
          "pt14",
          false,
          false
        ],
        [
          1587160800000,
          1.2132,
          "#ffa909",
          "pt15",
          false,
          false
        ],
        [
          1587765600000,
          1.1941,
          "#ffa909",
          "pt16",
          false,
          false
        ],
        [
          1588370400000,
          1.1663,
          "#ffa909",
          "pt17",
          false,
          false
        ],
        [
          1588975200000,
          1.1608,
          "#ffa909",
          "pt18",
          false,
          false
        ],
        [
          1589580000000,
          1.1578,
          "#ffa909",
          "pt19",
          false,
          false
        ],
        [
          1590184800000,
          1.1768,
          "#ffa909",
          "pt20",
          false,
          false
        ],
        [
          1590789600000,
          1.1854,
          "#ffa909",
          "pt21",
          false,
          false
        ],
        [
          1591394400000,
          1.1909999999999998,
          "#ffa909",
          "pt22",
          false,
          false
        ],
        [
          1591999200000,
          1.2092,
          "#ffa909",
          "pt23",
          false,
          false
        ],
        [
          1592604000000,
          1.2161,
          "#ffa909",
          "pt24",
          false,
          false
        ],
        [
          1593208800000,
          1.2303,
          "#ffa909",
          "pt25",
          false,
          false
        ],
        [
          1593813600000,
          1.2278,
          "#ffa909",
          "pt26",
          false,
          false
        ],
        [
          1594418400000,
          1.242,
          "#ffa909",
          "pt27",
          false,
          false
        ],
        [
          1595023200000,
          1.2446,
          "#ffa909",
          "pt28",
          false,
          false
        ],
        [
          1595628000000,
          1.2474,
          "#ffa909",
          "pt29",
          false,
          false
        ],
        [
          1596232800000,
          1.2353,
          "#ffa909",
          "pt30",
          false,
          false
        ],
        [
          1596837600000,
          1.2364,
          "#ffa909",
          "pt31",
          false,
          false
        ],
        [
          1597442400000,
          1.2367,
          "#ffa909",
          "pt32",
          false,
          false
        ],
        [
          1598047200000,
          1.2362,
          "#ffa909",
          "pt33",
          false,
          false
        ],
        [
          1598652000000,
          1.2279,
          "#ffa909",
          "pt34",
          false,
          false
        ],
        [
          1599256800000,
          1.219,
          "#ffa909",
          "pt35",
          false,
          false
        ],
        [
          1599861600000,
          1.2094,
          "#ffa909",
          "pt36",
          false,
          false
        ],
        [
          1600466400000,
          1.1951,
          "#ffa909",
          "pt37",
          false,
          false
        ],
        [
          1601071200000,
          1.1947,
          "#ffa909",
          "pt38",
          false,
          false
        ],
        [
          1601676000000,
          1.1963,
          "#ffa909",
          "pt39",
          false,
          false
        ],
        [
          1602280800000,
          1.1998,
          "#ffa909",
          "pt40",
          false,
          false
        ],
        [
          1602885600000,
          1.2078,
          "#ffa909",
          "pt41",
          false,
          false
        ],
        [
          1603490400000,
          1.1991,
          "#ffa909",
          "pt42",
          false,
          false
        ],
        [
          1604098800000,
          1.2067,
          "#ffa909",
          "pt43",
          false,
          false
        ],
        [
          1604703600000,
          1.1968,
          "#ffa909",
          "pt44",
          false,
          false
        ],
        [
          1605308400000,
          1.2121,
          "#ffa909",
          "pt45",
          false,
          false
        ],
        [
          1605913200000,
          1.218,
          "#ffa909",
          "pt46",
          false,
          false
        ],
        [
          1606518000000,
          1.2383,
          "#ffa909",
          "pt47",
          false,
          false
        ],
        [
          1607122800000,
          1.2465,
          "#ffa909",
          "pt48",
          false,
          false
        ],
        [
          1607727600000,
          1.2527,
          "#ffa909",
          "pt49",
          false,
          false
        ],
        [
          1608332400000,
          1.2615,
          "#ffa909",
          "pt50",
          false,
          false
        ],
        [
          1608937200000,
          1.2673,
          "#ffa909",
          "pt51",
          false,
          false
        ],
        [
          1609542000000,
          1.2754,
          "#ffa909",
          "pt52",
          false,
          false
        ],
        [
          1610146800000,
          1.2858,
          "#ffa909",
          "pt53",
          false,
          false
        ],
        [
          1610751600000,
          1.3084,
          "#ffa909",
          "pt54",
          false,
          false
        ],
        [
          1611356400000,
          1.3146,
          "#ffa909",
          "pt55",
          false,
          false
        ],
        [
          1611961200000,
          1.3135,
          "#ffa909",
          "pt56",
          false,
          false
        ],
        [
          1612566000000,
          1.3232,
          "#ffa909",
          "pt57",
          false,
          false
        ],
        [
          1613170800000,
          1.3416,
          "#ffa909",
          "pt58",
          false,
          false
        ],
        [
          1613775600000,
          1.3617,
          "#ffa909",
          "pt59",
          false,
          false
        ],
        [
          1614380400000,
          1.3730000000000002,
          "#ffa909",
          "pt60",
          false,
          false
        ],
        [
          1614985200000,
          1.3758,
          "#ffa909",
          "pt61",
          false,
          false
        ],
        [
          1615590000000,
          1.3903,
          "#ffa909",
          "pt62",
          false,
          false
        ],
        [
          1616194800000,
          1.393,
          "#ffa909",
          "pt63",
          false,
          false
        ],
        [
          1616799600000,
          1.3779,
          "#ffa909",
          "pt64",
          false,
          false
        ],
        [
          1617400800000,
          1.3742,
          "#ffa909",
          "pt65",
          false,
          false
        ],
        [
          1618005600000,
          1.3694,
          "#ffa909",
          "pt66",
          false,
          false
        ],
        [
          1618610400000,
          1.3718,
          "#ffa909",
          "pt67",
          false,
          false
        ],
        [
          1619215200000,
          1.3786,
          "#ffa909",
          "pt68",
          false,
          false
        ],
        [
          1619820000000,
          1.3775,
          "#ffa909",
          "pt69",
          false,
          false
        ],
        [
          1620424800000,
          1.3913,
          "#ffa909",
          "pt70",
          false,
          false
        ],
        [
          1621029600000,
          1.3889,
          "#ffa909",
          "pt71",
          false,
          false
        ],
        [
          1621634400000,
          1.3913,
          "#ffa909",
          "pt72",
          false,
          false
        ],
        [
          1622239200000,
          1.3915,
          "#ffa909",
          "pt73",
          false,
          false
        ],
        [
          1622844000000,
          1.4022,
          "#ffa909",
          "pt74",
          false,
          false
        ],
        [
          1623448800000,
          1.4087,
          "#ffa909",
          "pt75",
          false,
          false
        ],
        [
          1624053600000,
          1.4194,
          "#ffa909",
          "pt76",
          false,
          false
        ],
        [
          1624658400000,
          1.4296,
          "#ffa909",
          "pt77",
          false,
          false
        ],
        [
          1625263200000,
          1.4382,
          "#ffa909",
          "pt78",
          false,
          false
        ],
        [
          1625868000000,
          1.4377,
          "#ffa909",
          "pt79",
          false,
          false
        ],
        [
          1626472800000,
          1.4466,
          "#ffa909",
          "pt80",
          false,
          false
        ],
        [
          1627077600000,
          1.4411,
          "#ffa909",
          "pt81",
          false,
          false
        ],
        [
          1627682400000,
          1.4337,
          "#ffa909",
          "pt82",
          false,
          false
        ],
        [
          1628287200000,
          1.4419,
          "#ffa909",
          "pt83",
          false,
          false
        ],
        [
          1628892000000,
          1.4335,
          "#ffa909",
          "pt84",
          false,
          false
        ],
        [
          1629496800000,
          1.4278,
          "#ffa909",
          "pt85",
          false,
          false
        ],
        [
          1630101600000,
          1.4252,
          "#ffa909",
          "pt86",
          false,
          false
        ],
        [
          1630706400000,
          1.4294,
          "#ffa909",
          "pt87",
          false,
          false
        ],
        [
          1631311200000,
          1.4417,
          "#ffa909",
          "pt88",
          false,
          false
        ],
        [
          1631916000000,
          1.4537,
          "#ffa909",
          "pt89",
          false,
          false
        ],
        [
          1632520800000,
          1.4659,
          "#ffa909",
          "pt90",
          false,
          false
        ],
        [
          1633125600000,
          1.4969999999999999,
          "#ffa909",
          "pt91",
          false,
          false
        ],
        [
          1633730400000,
          1.5354,
          "#ffa909",
          "pt92",
          false,
          false
        ],
        [
          1634335200000,
          1.5583,
          "#ffa909",
          "pt93",
          false,
          false
        ],
        [
          1634940000000,
          1.5531,
          "#ffa909",
          "pt94",
          false,
          false
        ],
        [
          1635544800000,
          1.5566,
          "#ffa909",
          "pt95",
          false,
          false
        ],
        [
          1636153200000,
          1.5493,
          "#ffa909",
          "pt96",
          false,
          false
        ],
        [
          1636758000000,
          1.5577,
          "#ffa909",
          "pt97",
          false,
          false
        ],
        [
          1637362800000,
          1.556,
          "#ffa909",
          "pt98",
          false,
          false
        ],
        [
          1637967600000,
          1.5536,
          "#ffa909",
          "pt99",
          false,
          false
        ],
        [
          1638572400000,
          1.5253,
          "#ffa909",
          "pt100",
          false,
          false
        ],
        [
          1639177200000,
          1.5255,
          "#ffa909",
          "pt101",
          false,
          false
        ],
        [
          1639782000000,
          1.5316,
          "#ffa909",
          "pt102",
          false,
          false
        ],
        [
          1640386800000,
          1.5151,
          "#ffa909",
          "pt103",
          false,
          false
        ],
        [
          1640991600000,
          1.5367,
          "#ffa909",
          "pt104",
          false,
          false
        ],
        [
          1641596400000,
          1.5883,
          "#ffa909",
          "pt105",
          false,
          false
        ],
        [
          1642201200000,
          1.6214,
          "#ffa909",
          "pt106",
          false,
          false
        ],
        [
          1642806000000,
          1.6540000000000001,
          "#ffa909",
          "pt107",
          false,
          false
        ],
        [
          1643410800000,
          1.6704,
          "#ffa909",
          "pt108",
          false,
          false
        ],
        [
          1644015600000,
          1.6854,
          "#ffa909",
          "pt109",
          false,
          false
        ],
        [
          1644620400000,
          1.6995,
          "#ffa909",
          "pt110",
          false,
          false
        ],
        [
          1645225200000,
          1.7051,
          "#ffa909",
          "pt111",
          false,
          false
        ],
        [
          1645830000000,
          1.7415,
          "#ffa909",
          "pt112",
          false,
          false
        ],
        [
          1646434800000,
          1.8831,
          "#ffa909",
          "pt113",
          false,
          false
        ],
        [
          1647039600000,
          2.1407,
          "#ffa909",
          "pt114",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "x",
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "Super SP95",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#02ace9",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          1578092400000,
          1.5365,
          "#02ace9",
          "pt115",
          true,
          false
        ],
        [
          1578697200000,
          1.5483,
          "#02ace9",
          "pt116",
          false,
          false
        ],
        [
          1579302000000,
          1.5401,
          "#02ace9",
          "pt117",
          false,
          false
        ],
        [
          1579906800000,
          1.5343,
          "#02ace9",
          "pt118",
          false,
          false
        ],
        [
          1580511600000,
          1.516,
          "#02ace9",
          "pt119",
          false,
          false
        ],
        [
          1581116400000,
          1.4989,
          "#02ace9",
          "pt120",
          false,
          false
        ],
        [
          1581721200000,
          1.4948,
          "#02ace9",
          "pt121",
          false,
          false
        ],
        [
          1582326000000,
          1.4889,
          "#02ace9",
          "pt122",
          false,
          false
        ],
        [
          1582930800000,
          1.4885,
          "#02ace9",
          "pt123",
          false,
          false
        ],
        [
          1583535600000,
          1.4589,
          "#02ace9",
          "pt124",
          false,
          false
        ],
        [
          1584140400000,
          1.4044,
          "#02ace9",
          "pt125",
          false,
          false
        ],
        [
          1584745200000,
          1.3338,
          "#02ace9",
          "pt126",
          false,
          false
        ],
        [
          1585350000000,
          1.3048,
          "#02ace9",
          "pt127",
          false,
          false
        ],
        [
          1585951200000,
          1.2881,
          "#02ace9",
          "pt128",
          false,
          false
        ],
        [
          1586556000000,
          1.274,
          "#02ace9",
          "pt129",
          false,
          false
        ],
        [
          1587160800000,
          1.2621,
          "#02ace9",
          "pt130",
          false,
          false
        ],
        [
          1587765600000,
          1.2451,
          "#02ace9",
          "pt131",
          false,
          false
        ],
        [
          1588370400000,
          1.2296,
          "#02ace9",
          "pt132",
          false,
          false
        ],
        [
          1588975200000,
          1.2303,
          "#02ace9",
          "pt133",
          false,
          false
        ],
        [
          1589580000000,
          1.2442,
          "#02ace9",
          "pt134",
          false,
          false
        ],
        [
          1590184800000,
          1.2684,
          "#02ace9",
          "pt135",
          false,
          false
        ],
        [
          1590789600000,
          1.2827,
          "#02ace9",
          "pt136",
          false,
          false
        ],
        [
          1591394400000,
          1.2886,
          "#02ace9",
          "pt137",
          false,
          false
        ],
        [
          1591999200000,
          1.3125,
          "#02ace9",
          "pt138",
          false,
          false
        ],
        [
          1592604000000,
          1.3181,
          "#02ace9",
          "pt139",
          false,
          false
        ],
        [
          1593208800000,
          1.3389,
          "#02ace9",
          "pt140",
          false,
          false
        ],
        [
          1593813600000,
          1.3298,
          "#02ace9",
          "pt141",
          false,
          false
        ],
        [
          1594418400000,
          1.3441,
          "#02ace9",
          "pt142",
          false,
          false
        ],
        [
          1595023200000,
          1.3485,
          "#02ace9",
          "pt143",
          false,
          false
        ],
        [
          1595628000000,
          1.3457,
          "#02ace9",
          "pt144",
          false,
          false
        ],
        [
          1596232800000,
          1.3275,
          "#02ace9",
          "pt145",
          false,
          false
        ],
        [
          1596837600000,
          1.328,
          "#02ace9",
          "pt146",
          false,
          false
        ],
        [
          1597442400000,
          1.3316,
          "#02ace9",
          "pt147",
          false,
          false
        ],
        [
          1598047200000,
          1.3355,
          "#02ace9",
          "pt148",
          false,
          false
        ],
        [
          1598652000000,
          1.3329,
          "#02ace9",
          "pt149",
          false,
          false
        ],
        [
          1599256800000,
          1.3324,
          "#02ace9",
          "pt150",
          false,
          false
        ],
        [
          1599861600000,
          1.3332,
          "#02ace9",
          "pt151",
          false,
          false
        ],
        [
          1600466400000,
          1.3261,
          "#02ace9",
          "pt152",
          false,
          false
        ],
        [
          1601071200000,
          1.3286,
          "#02ace9",
          "pt153",
          false,
          false
        ],
        [
          1601676000000,
          1.3307,
          "#02ace9",
          "pt154",
          false,
          false
        ],
        [
          1602280800000,
          1.3362,
          "#02ace9",
          "pt155",
          false,
          false
        ],
        [
          1602885600000,
          1.3407,
          "#02ace9",
          "pt156",
          false,
          false
        ],
        [
          1603490400000,
          1.3244,
          "#02ace9",
          "pt157",
          false,
          false
        ],
        [
          1604098800000,
          1.329,
          "#02ace9",
          "pt158",
          false,
          false
        ],
        [
          1604703600000,
          1.3197,
          "#02ace9",
          "pt159",
          false,
          false
        ],
        [
          1605308400000,
          1.324,
          "#02ace9",
          "pt160",
          false,
          false
        ],
        [
          1605913200000,
          1.3293,
          "#02ace9",
          "pt161",
          false,
          false
        ],
        [
          1606518000000,
          1.3388,
          "#02ace9",
          "pt162",
          false,
          false
        ],
        [
          1607122800000,
          1.3455,
          "#02ace9",
          "pt163",
          false,
          false
        ],
        [
          1607727600000,
          1.3501,
          "#02ace9",
          "pt164",
          false,
          false
        ],
        [
          1608332400000,
          1.3579,
          "#02ace9",
          "pt165",
          false,
          false
        ],
        [
          1608937200000,
          1.3622,
          "#02ace9",
          "pt166",
          false,
          false
        ],
        [
          1609542000000,
          1.3693,
          "#02ace9",
          "pt167",
          false,
          false
        ],
        [
          1610146800000,
          1.3899,
          "#02ace9",
          "pt168",
          false,
          false
        ],
        [
          1610751600000,
          1.4175,
          "#02ace9",
          "pt169",
          false,
          false
        ],
        [
          1611356400000,
          1.425,
          "#02ace9",
          "pt170",
          false,
          false
        ],
        [
          1611961200000,
          1.4252,
          "#02ace9",
          "pt171",
          false,
          false
        ],
        [
          1612566000000,
          1.4346,
          "#02ace9",
          "pt172",
          false,
          false
        ],
        [
          1613170800000,
          1.4451,
          "#02ace9",
          "pt173",
          false,
          false
        ],
        [
          1613775600000,
          1.4652,
          "#02ace9",
          "pt174",
          false,
          false
        ],
        [
          1614380400000,
          1.4806,
          "#02ace9",
          "pt175",
          false,
          false
        ],
        [
          1614985200000,
          1.4904,
          "#02ace9",
          "pt176",
          false,
          false
        ],
        [
          1615590000000,
          1.5097,
          "#02ace9",
          "pt177",
          false,
          false
        ],
        [
          1616194800000,
          1.5217,
          "#02ace9",
          "pt178",
          false,
          false
        ],
        [
          1616799600000,
          1.5124,
          "#02ace9",
          "pt179",
          false,
          false
        ],
        [
          1617400800000,
          1.5151,
          "#02ace9",
          "pt180",
          false,
          false
        ],
        [
          1618005600000,
          1.5143,
          "#02ace9",
          "pt181",
          false,
          false
        ],
        [
          1618610400000,
          1.5163,
          "#02ace9",
          "pt182",
          false,
          false
        ],
        [
          1619215200000,
          1.5208,
          "#02ace9",
          "pt183",
          false,
          false
        ],
        [
          1619820000000,
          1.5166,
          "#02ace9",
          "pt184",
          false,
          false
        ],
        [
          1620424800000,
          1.5307,
          "#02ace9",
          "pt185",
          false,
          false
        ],
        [
          1621029600000,
          1.5234,
          "#02ace9",
          "pt186",
          false,
          false
        ],
        [
          1621634400000,
          1.5232,
          "#02ace9",
          "pt187",
          false,
          false
        ],
        [
          1622239200000,
          1.5208,
          "#02ace9",
          "pt188",
          false,
          false
        ],
        [
          1622844000000,
          1.5288,
          "#02ace9",
          "pt189",
          false,
          false
        ],
        [
          1623448800000,
          1.5314,
          "#02ace9",
          "pt190",
          false,
          false
        ],
        [
          1624053600000,
          1.5361,
          "#02ace9",
          "pt191",
          false,
          false
        ],
        [
          1624658400000,
          1.5481,
          "#02ace9",
          "pt192",
          false,
          false
        ],
        [
          1625263200000,
          1.5655,
          "#02ace9",
          "pt193",
          false,
          false
        ],
        [
          1625868000000,
          1.568,
          "#02ace9",
          "pt194",
          false,
          false
        ],
        [
          1626472800000,
          1.584,
          "#02ace9",
          "pt195",
          false,
          false
        ],
        [
          1627077600000,
          1.5824,
          "#02ace9",
          "pt196",
          false,
          false
        ],
        [
          1627682400000,
          1.5727,
          "#02ace9",
          "pt197",
          false,
          false
        ],
        [
          1628287200000,
          1.5876,
          "#02ace9",
          "pt198",
          false,
          false
        ],
        [
          1628892000000,
          1.5857,
          "#02ace9",
          "pt199",
          false,
          false
        ],
        [
          1629496800000,
          1.5777,
          "#02ace9",
          "pt200",
          false,
          false
        ],
        [
          1630101600000,
          1.5692,
          "#02ace9",
          "pt201",
          false,
          false
        ],
        [
          1630706400000,
          1.5686,
          "#02ace9",
          "pt202",
          false,
          false
        ],
        [
          1631311200000,
          1.5855,
          "#02ace9",
          "pt203",
          false,
          false
        ],
        [
          1631916000000,
          1.5895,
          "#02ace9",
          "pt204",
          false,
          false
        ],
        [
          1632520800000,
          1.5872,
          "#02ace9",
          "pt205",
          false,
          false
        ],
        [
          1633125600000,
          1.6041,
          "#02ace9",
          "pt206",
          false,
          false
        ],
        [
          1633730400000,
          1.6332,
          "#02ace9",
          "pt207",
          false,
          false
        ],
        [
          1634335200000,
          1.6567,
          "#02ace9",
          "pt208",
          false,
          false
        ],
        [
          1634940000000,
          1.6488,
          "#02ace9",
          "pt209",
          false,
          false
        ],
        [
          1635544800000,
          1.6596,
          "#02ace9",
          "pt210",
          false,
          false
        ],
        [
          1636153200000,
          1.6625,
          "#02ace9",
          "pt211",
          false,
          false
        ],
        [
          1636758000000,
          1.659,
          "#02ace9",
          "pt212",
          false,
          false
        ],
        [
          1637362800000,
          1.6651,
          "#02ace9",
          "pt213",
          false,
          false
        ],
        [
          1637967600000,
          1.6529,
          "#02ace9",
          "pt214",
          false,
          false
        ],
        [
          1638572400000,
          1.6340000000000001,
          "#02ace9",
          "pt215",
          false,
          false
        ],
        [
          1639177200000,
          1.632,
          "#02ace9",
          "pt216",
          false,
          false
        ],
        [
          1639782000000,
          1.6346,
          "#02ace9",
          "pt217",
          false,
          false
        ],
        [
          1640386800000,
          1.6156,
          "#02ace9",
          "pt218",
          false,
          false
        ],
        [
          1640991600000,
          1.6293,
          "#02ace9",
          "pt219",
          false,
          false
        ],
        [
          1641596400000,
          1.6823,
          "#02ace9",
          "pt220",
          false,
          false
        ],
        [
          1642201200000,
          1.7069,
          "#02ace9",
          "pt221",
          false,
          false
        ],
        [
          1642806000000,
          1.7249,
          "#02ace9",
          "pt222",
          false,
          false
        ],
        [
          1643410800000,
          1.7464,
          "#02ace9",
          "pt223",
          false,
          false
        ],
        [
          1644015600000,
          1.7654,
          "#02ace9",
          "pt224",
          false,
          false
        ],
        [
          1644620400000,
          1.781,
          "#02ace9",
          "pt225",
          false,
          false
        ],
        [
          1645225200000,
          1.7924,
          "#02ace9",
          "pt226",
          false,
          false
        ],
        [
          1645830000000,
          1.8133,
          "#02ace9",
          "pt227",
          false,
          false
        ],
        [
          1646434800000,
          1.8889,
          "#02ace9",
          "pt228",
          false,
          false
        ],
        [
          1647039600000,
          2.0825,
          "#02ace9",
          "pt229",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "x",
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    }
  ],
  "accessibility": {
    "enabled": true
  },
  "exporting": {
    "enabled": false
  },
  "credits": {
    "enabled": false
  }
} );
});


            Pourquoi le prix du diesel dépasse-t-il celui de l’essence ?            Fait inédit : le prix du litre de gazole a dépassé celui de l’essence, bien que le diesel soit moins taxé que l’essence.              Contactée par Le Monde, Blandine Ruty, secrétaire générale et directrice de la communication de l’Union française des industries pétrolières (UFIP) confirme que cette « flambée récente du gazole [autour du 10 mars] est liée aux menaces d’embargo sur les hydrocarbures russes » brandies par les Européens et mises à exécutions par les Etats-Unis. Et, précise-t-elle, « le prix du diesel a dépassé celui de l’essence en raison de la structure de nos importations d’hydrocarbures russes ».            Le prix à la pompe est dépendant des cours des produits finis pétroliers sur les marchés de gros de Rotterdam (Pays-Bas). Quelque 25 % des importations françaises de gazole déjà raffiné proviennent de Russie, contre seulement 10 % de nos importations de pétrole brut (qui sera raffiné ensuite en Europe pour produire de l’essence).            Le gazole français est donc davantage soumis aux aléas de l’offre et de la demande. Sa cotation à Rotterdam a bondi de 48,5 % entre le 25 février et le 4 mars, puis chuté de 19 % au cours de la semaine suivante, entre le 4 et le 11 mars, baisse qui devrait se répercuter à la pompe rapidement, selon l’UFIP.             


#d_graph_1647339870{
  height:450px;
}
 




Décomposition du prix des carburants
En euros par litre,  au 11 mars

Source : UFIP Energies et mobilités




require(['//s1.lemde.fr/assets-redaction/js/grumpycharts/highcharts-6-1-1.js', '//s1.lemde.fr/assets-redaction/js/grumpycharts/annotations-6-1-1.js'], function() {
  Highcharts.setOptions({
    lang: {
      decimalPoint: ',',
      thousandsSep: ' ',
      months: ['janvier', 'février', 'mars', 'avril', 'mai', 'juin', 'juillet', 'août', 'septembre', 'octobre', 'novembre', 'décembre'],
      shortMonths: [ 'jan.' , 'fév.' , 'mars' , 'avr.' , 'mai' , 'juin' , 'juil.' , 'août' , 'sept.' , 'oct.' , 'nov.' , 'déc.'],
      weekdays: ['Dimanche', 'Lundi', 'Mardi', 'Mercredi', 'Jeudi', 'Vendredi', 'Samedi'],
      noData: 'Pas de données à afficher',
      numericSymbols: [null, 'M', 'G', 'T', 'P', 'E']
    }
  });
  var chart = new Highcharts.Chart( {
  "title": {
    "text": " ",
    "style": {
      "color": "transparent"
    }
  },
  "chart": {
    "type": "column",
    "description": "",
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,0)",
    "borderRadius": 0,
    "alignTicks": false,
    "spacingTop": 30,
    "spacingBottom": 10,
    "spacingLeft": 10,
    "spacingRight": 10,
    "style": {
      "fontFamily": "Marr Sans,Helvetica,Arial!important",
      "fontSize": "13px"
    },
    "renderTo": "d_graph_1647339870"
  },
  "plotOptions": {
    "series": {
      "stacking": "normal",
      "marker": {
        "fillColor": "#FFF",
        "enabled": true,
        "radius": 3,
        "symbol": "circle",
        "lineWidth": 2,
        "lineColor": null,
        "states": {
          "hover": {
            "lineWidth": 2,
            "lineWidthPlus": 0,
            "radiusPlus": 1
          }
        }
      },
      "dataLabels": {
        "style": {
          "textOutline": "0.25px contrast",
          "fontSize": "12px",
          "zIndex": "-1",
          "letterSpacing": "0.25"
        },
        "useHTML": true
      },
      "connectNulls": true,
      "fillOpacity": 0.2,
      "states": {
        "hover": {
          "enabled": true,
          "lineWidth": 0,
          "lineWidthPlus": 0
        }
      }
    },
    "colorByPoint": true,
    "column": {
      "animation": {
        "duration": 0
      }
    }
  },
  "yAxis": [
    {
      "title": {
        "text": ""
      },
      "labels": {
        "format": "{value:,.0f}",
        "space": true,
        "y": -3,
        "x": 5,
        "align": "left",
        "useHTML": true,
        "zIndex": -1,
        "step": 1,
        "style": {
          "color": "#2A303",
          "whiteSpace": "nowrap",
          "fontSize": "12px",
          "align": "right"
        },
        "formatter": 
    function () {
        let val_tick = this.value;
        if (this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.space == true)
            val_tick = val_tick.toString().replace(/\B(?=(\d{3})+(?!\d))/g, " ").replace(".", ",") + this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.format.replace("{value:,.0f}", " ").replace("{value}", " ");
        if (this.axis.paddedTicks.indexOf(this.value) % 2 != 0)
            return val_tick
    }

      },
      "min": null,
      "startOnTick": true,
      "max": null,
      "endOnTick": true,
      "type": "linear",
      "reversed": "",
      "plotLines": [
        {
          "value": "2",
          "label": {
            "text": "2 \u20ac",
            "align": "center",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "x": 5,
            "style": {
              "color": "#1b366a"
            }
          },
          "color": "#1b366a",
          "width": 2,
          "zIndex": 5
        }
      ],
      "plotBands": [
        {
          "from": "0",
          "to": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "verticalAlign": "top",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "textAlign": "",
            "x": "",
            "y": -5
          },
          "color": "#ccc",
          "zIndex": -1
        }
      ],
      "offset": 50,
      "tickLength": 50,
      "tickWidth": 1,
      "tickPosition": "inside",
      "opposite": false,
      "id": "0",
      "alignTicks": true,
      "showFirstLabel": true,
      "lineWidth": 0,
      "gridZIndex": -1
    }
  ],
  "xAxis": {
    "title": {
      "text": ""
    },
    "labels": {
      "format": "{value}",
      "step": "",
      "formatdt": "%Y",
      "space": false,
      "useHTML": true,
      "zIndex": -1,
      "padding": 30,
      "autoRotation": [
        0,
        -40,
        -60,
        -80
      ],
      "style": {
        "color": "#2A303",
        "fontSize": "12px"
      }
    },
    "type": "linear",
    "plotLines": [
      {
        "value": "",
        "label": {
          "text": "",
          "textAlign": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "x": 5,
          "y": 12,
          "style": {
            "color": "#ccc"
          }
        },
        "color": "#ccc",
        "width": "",
        "zIndex": 5
      }
    ],
    "plotBands": [
      {
        "from": "",
        "to": "",
        "label": {
          "text": "",
          "align": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "textAlign": "",
          "x": "",
          "y": 10,
          "zIndex": -1
        },
        "color": null,
        "zIndex": -10
      }
    ],
    "categories": [
      "Gazole",
      "SP95"
    ],
    "lineColor": "#2E3942",
    "tickLength": 7,
    "lineWidth": 1
  },
  "tooltip": {
    "valuePrefix": "",
    "valueSuffix": "\u20ac",
    "valueDecimals": "",
    "xDateFormat": "",
    "style": {
      "color": "#16212c",
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,Arial!important",
      "opacity": 1
    },
    "shared": "",
    "title": "",
    "content": "",
    "annot": "",
    "useHTML": true,
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,1)",
    "borderColor": "#E2E4E9",
    "borderRadius": 0,
    "borderWidth": 1,
    "shadow": false,
    "hideDelay": 200,
{point.key}",
\u25cf {series.name} : {point.y}",
    "formatter":  function(tooltip) {


 str = tooltip.defaultFormatter.call(this, tooltip)
   var new_str = "";
   for (let i = 0; i        new_str += str[i];
" + new_str + (tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot === "undefined" ? "" : tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot) + "")
  }

  },
  "legend": {
    "enabled": "1",
    "reversed": "1",
    "layout": "horizontal",
    "verticalAlign": "top",
    "align": "left",
    "margin": 40,
    "y": -30,
    "x": 0,
    "itemStyle": {
      "fontSize": 13,
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,arial",
      "fontWeight": "normal",
      "color": "#2A303B"
    },
    "itemMarginBottom": 10
  },
  "series": [
    {
      "stack": "null",
      "name": "TVA finale sur le produit",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#aa57f7",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": true
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          0.235,
          "",
          "pt0",
          true,
          false
        ],
        [
          0.209,
          "",
          "pt1",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "TVA sur TICPE",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#e099ff",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": true
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          0.122,
          "",
          "pt2",
          true,
          false
        ],
        [
          0.138,
          "",
          "pt3",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "TICPE",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#decaf7",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": true
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          0.609,
          "",
          "pt4",
          true,
          false
        ],
        [
          0.691,
          "",
          "pt5",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "Distribution",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#a2dce7",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": true
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          0.16899999999999998,
          "",
          "pt6",
          true,
          false
        ],
        [
          0.221,
          "",
          "pt7",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "Prix du produit raffiné, sur le marché de gros \u00e0 Rotterdam",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#0b6c89",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": true
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          1.006,
          "",
          "pt8",
          true,
          false
        ],
        [
          0.823,
          "",
          "pt9",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    }
  ],
  "accessibility": {
    "enabled": true
  },
  "exporting": {
    "enabled": false
  },
  "credits": {
    "enabled": false
  },
  "annotations": [
    {
      "labels": [
        {
          "text": "2,141 \u20ac",
          "distance": 15,
          "point": "pt0"
        },
        {
          "text": "2,082 \u20ac",
          "distance": 40,
          "point": "pt3"
        }
      ],
      "labelOptions": {
        "allowOverlap": true
      }
    }
  ]
} );
});

            Que représentent les taxes dans les prix à la pompe ?            C’est la hausse du cours des produits pétroliers sur le marché de gros de Rotterdam qui est responsable, pour une large partie, de la hausse des prix à la pompe.            Les taxes, elles, n’ont que peu augmenté :            – le niveau de la taxe intérieure de consommation sur les produits énergétiques (TICPE), qui ne dépend pas des cours des matières premières, a été gelé en 2018 ;              – la taxe sur la valeur ajoutée (TVA) évolue en même temps que la hausse des cours. Selon le premier ministre, depuis le début de l’année, cette hausse a généré environ 2 milliards de recettes supplémentaires pour l’Etat.             


#d_graph_16472756551{
	height:450px;
}
 




Le prix du gazole qui augmente du fait de la forte demande, pas des taxes
Ce graphique présente l'évolution du prix du gazole par semaine depuis janvier 2020.

Source : ministère de la transition écologique




require(['//s1.lemde.fr/assets-redaction/js/grumpycharts/highcharts-6-1-1.js'], function() {
	Highcharts.setOptions({
		lang: {
			decimalPoint: ',',
			thousandsSep: ' ',
			months: ['janvier', 'février', 'mars', 'avril', 'mai', 'juin', 'juillet', 'août', 'septembre', 'octobre', 'novembre', 'décembre'],
			shortMonths: [ 'jan.' , 'fév.' , 'mars' , 'avr.' , 'mai' , 'juin' , 'juil.' , 'août' , 'sept.' , 'oct.' , 'nov.' , 'déc.'],
			weekdays: ['Dimanche', 'Lundi', 'Mardi', 'Mercredi', 'Jeudi', 'Vendredi', 'Samedi'],
			noData: 'Pas de données à afficher',
			numericSymbols: [null, 'M', 'G', 'T', 'P', 'E']
		}
	});
	var chart = new Highcharts.Chart( {
  "title": {
    "text": " ",
    "style": {
      "color": "transparent"
    }
  },
  "chart": {
    "type": "line",
    "description": "",
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,0)",
    "borderRadius": 0,
    "alignTicks": false,
    "spacingTop": 30,
    "spacingBottom": 10,
    "spacingLeft": 10,
    "spacingRight": 10,
    "style": {
      "fontFamily": "Marr Sans,Helvetica,Arial!important",
      "fontSize": "13px"
    },
    "renderTo": "d_graph_16472756551"
  },
  "plotOptions": {
    "series": {
      "stacking": "",
      "marker": {
        "fillColor": "#FFF",
        "enabled": true,
        "radius": 3,
        "symbol": "circle",
        "lineWidth": 2,
        "lineColor": null,
        "states": {
          "hover": {
            "lineWidth": 2,
            "lineWidthPlus": 0,
            "radiusPlus": 1
          }
        }
      },
      "dataLabels": {
        "style": {
          "textOutline": "0.25px contrast",
          "fontSize": "12px",
          "zIndex": "-1",
          "letterSpacing": "0.25"
        },
        "useHTML": true
      },
      "connectNulls": true,
      "fillOpacity": 0.2,
      "states": {
        "hover": {
          "enabled": true,
          "lineWidth": 0,
          "lineWidthPlus": 0
        }
      }
    },
    "colorByPoint": false,
    "line": {
      "animation": {
        "duration": 0
      }
    }
  },
  "yAxis": [
    {
      "title": {
        "text": ""
      },
      "labels": {
        "format": "{value:,.0f}\u20ac",
        "space": true,
        "y": -3,
        "x": 5,
        "align": "left",
        "useHTML": true,
        "zIndex": -1,
        "step": 1,
        "style": {
          "color": "#2A303",
          "whiteSpace": "nowrap",
          "fontSize": "12px",
          "align": "right"
        },
        "formatter": 
    function () {
        let val_tick = this.value;
        if (this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.space == true)
            val_tick = val_tick.toString().replace(/\B(?=(\d{3})+(?!\d))/g, " ").replace(".", ",") + this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.format.replace("{value:,.0f}", " ").replace("{value}", " ");
        if (this.axis.paddedTicks.indexOf(this.value) % 2 != 0)
            return val_tick
    }

      },
      "min": null,
      "startOnTick": true,
      "max": null,
      "endOnTick": true,
      "type": "linear",
      "reversed": "",
      "plotLines": [
        {
          "value": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "x": 5,
            "style": {
              "color": "#ccc"
            }
          },
          "color": "#ccc",
          "width": "",
          "zIndex": 5
        }
      ],
      "plotBands": [
        {
          "from": "",
          "to": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "verticalAlign": "top",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "textAlign": "",
            "x": "",
            "y": -5
          },
          "color": null,
          "zIndex": -1
        }
      ],
      "offset": 50,
      "tickLength": 50,
      "tickWidth": 1,
      "tickPosition": "inside",
      "opposite": false,
      "id": "0",
      "alignTicks": true,
      "showFirstLabel": true,
      "lineWidth": 0,
      "gridZIndex": -1
    }
  ],
  "xAxis": {
    "title": {
      "text": ""
    },
    "labels": {
      "format": "{value:%Y}",
      "step": "2",
      "space": false,
      "useHTML": true,
      "zIndex": -1,
      "padding": 30,
      "autoRotation": [
        0,
        -40,
        -60,
        -80
      ],
      "style": {
        "color": "#2A303",
        "fontSize": "12px"
      }
    },
    "type": "datetime",
    "plotLines": [
      {
        "value": "",
        "label": {
          "text": "",
          "textAlign": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "x": 5,
          "y": 12,
          "style": {
            "color": "#ccc"
          }
        },
        "color": "#ccc",
        "width": "",
        "zIndex": 5
      }
    ],
    "plotBands": [
      {
        "from": "",
        "to": "",
        "label": {
          "text": "",
          "align": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "textAlign": "",
          "x": "",
          "y": 10,
          "zIndex": -1
        },
        "color": null,
        "zIndex": -10
      }
    ],
    "categories": null,
    "lineColor": "#2E3942",
    "tickLength": 7,
    "lineWidth": 1
  },
  "tooltip": {
    "valuePrefix": "",
    "valueSuffix": "\u00a0\u20ac",
    "valueDecimals": "",
    "xDateFormat": "%d/%m/%Y",
    "style": {
      "color": "#16212c",
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,Arial!important",
      "opacity": 1
    },
    "shared": "1",
    "title": "",
    "content": "",
    "annot": "",
    "useHTML": true,
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,1)",
    "borderColor": "#E2E4E9",
    "borderRadius": 0,
    "borderWidth": 1,
    "shadow": false,
    "hideDelay": 200,
{point.key}",
\u25cf {series.name} : {point.y}",
    "formatter":  function(tooltip) {


 str = tooltip.defaultFormatter.call(this, tooltip)
   var new_str = "";
   for (let i = 0; i        new_str += str[i];
" + new_str + (tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot === "undefined" ? "" : tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot) + "")
  }

  },
  "legend": {
    "enabled": "1",
    "reversed": "",
    "layout": "horizontal",
    "verticalAlign": "top",
    "align": "left",
    "margin": 40,
    "y": -30,
    "x": 0,
    "itemStyle": {
      "fontSize": 13,
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,arial",
      "fontWeight": "normal",
      "color": "#2A303B"
    },
    "itemMarginBottom": 10
  },
  "series": [
    {
      "stack": "null",
      "name": "Gazole",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#ffa909",
      "type": "area",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          1578092400000,
          1.4841,
          "#ffa909",
          "pt0",
          true,
          false
        ],
        [
          1578697200000,
          1.4908,
          "#ffa909",
          "pt1",
          false,
          false
        ],
        [
          1579302000000,
          1.4791,
          "#ffa909",
          "pt2",
          false,
          false
        ],
        [
          1579906800000,
          1.4635,
          "#ffa909",
          "pt3",
          false,
          false
        ],
        [
          1580511600000,
          1.4343,
          "#ffa909",
          "pt4",
          false,
          false
        ],
        [
          1581116400000,
          1.4028,
          "#ffa909",
          "pt5",
          false,
          false
        ],
        [
          1581721200000,
          1.3999,
          "#ffa909",
          "pt6",
          false,
          false
        ],
        [
          1582326000000,
          1.4,
          "#ffa909",
          "pt7",
          false,
          false
        ],
        [
          1582930800000,
          1.3915,
          "#ffa909",
          "pt8",
          false,
          false
        ],
        [
          1583535600000,
          1.3613,
          "#ffa909",
          "pt9",
          false,
          false
        ],
        [
          1584140400000,
          1.3012,
          "#ffa909",
          "pt10",
          false,
          false
        ],
        [
          1584745200000,
          1.2569,
          "#ffa909",
          "pt11",
          false,
          false
        ],
        [
          1585350000000,
          1.239,
          "#ffa909",
          "pt12",
          false,
          false
        ],
        [
          1585951200000,
          1.2309999999999999,
          "#ffa909",
          "pt13",
          false,
          false
        ],
        [
          1586556000000,
          1.2223,
          "#ffa909",
          "pt14",
          false,
          false
        ],
        [
          1587160800000,
          1.2132,
          "#ffa909",
          "pt15",
          false,
          false
        ],
        [
          1587765600000,
          1.1941,
          "#ffa909",
          "pt16",
          false,
          false
        ],
        [
          1588370400000,
          1.1663,
          "#ffa909",
          "pt17",
          false,
          false
        ],
        [
          1588975200000,
          1.1608,
          "#ffa909",
          "pt18",
          false,
          false
        ],
        [
          1589580000000,
          1.1578,
          "#ffa909",
          "pt19",
          false,
          false
        ],
        [
          1590184800000,
          1.1768,
          "#ffa909",
          "pt20",
          false,
          false
        ],
        [
          1590789600000,
          1.1854,
          "#ffa909",
          "pt21",
          false,
          false
        ],
        [
          1591394400000,
          1.1909999999999998,
          "#ffa909",
          "pt22",
          false,
          false
        ],
        [
          1591999200000,
          1.2092,
          "#ffa909",
          "pt23",
          false,
          false
        ],
        [
          1592604000000,
          1.2161,
          "#ffa909",
          "pt24",
          false,
          false
        ],
        [
          1593208800000,
          1.2303,
          "#ffa909",
          "pt25",
          false,
          false
        ],
        [
          1593813600000,
          1.2278,
          "#ffa909",
          "pt26",
          false,
          false
        ],
        [
          1594418400000,
          1.242,
          "#ffa909",
          "pt27",
          false,
          false
        ],
        [
          1595023200000,
          1.2446,
          "#ffa909",
          "pt28",
          false,
          false
        ],
        [
          1595628000000,
          1.2474,
          "#ffa909",
          "pt29",
          false,
          false
        ],
        [
          1596232800000,
          1.2353,
          "#ffa909",
          "pt30",
          false,
          false
        ],
        [
          1596837600000,
          1.2364,
          "#ffa909",
          "pt31",
          false,
          false
        ],
        [
          1597442400000,
          1.2367,
          "#ffa909",
          "pt32",
          false,
          false
        ],
        [
          1598047200000,
          1.2362,
          "#ffa909",
          "pt33",
          false,
          false
        ],
        [
          1598652000000,
          1.2279,
          "#ffa909",
          "pt34",
          false,
          false
        ],
        [
          1599256800000,
          1.219,
          "#ffa909",
          "pt35",
          false,
          false
        ],
        [
          1599861600000,
          1.2094,
          "#ffa909",
          "pt36",
          false,
          false
        ],
        [
          1600466400000,
          1.1951,
          "#ffa909",
          "pt37",
          false,
          false
        ],
        [
          1601071200000,
          1.1947,
          "#ffa909",
          "pt38",
          false,
          false
        ],
        [
          1601676000000,
          1.1963,
          "#ffa909",
          "pt39",
          false,
          false
        ],
        [
          1602280800000,
          1.1998,
          "#ffa909",
          "pt40",
          false,
          false
        ],
        [
          1602885600000,
          1.2078,
          "#ffa909",
          "pt41",
          false,
          false
        ],
        [
          1603490400000,
          1.1991,
          "#ffa909",
          "pt42",
          false,
          false
        ],
        [
          1604098800000,
          1.2067,
          "#ffa909",
          "pt43",
          false,
          false
        ],
        [
          1604703600000,
          1.1968,
          "#ffa909",
          "pt44",
          false,
          false
        ],
        [
          1605308400000,
          1.2121,
          "#ffa909",
          "pt45",
          false,
          false
        ],
        [
          1605913200000,
          1.218,
          "#ffa909",
          "pt46",
          false,
          false
        ],
        [
          1606518000000,
          1.2383,
          "#ffa909",
          "pt47",
          false,
          false
        ],
        [
          1607122800000,
          1.2465,
          "#ffa909",
          "pt48",
          false,
          false
        ],
        [
          1607727600000,
          1.2527,
          "#ffa909",
          "pt49",
          false,
          false
        ],
        [
          1608332400000,
          1.2615,
          "#ffa909",
          "pt50",
          false,
          false
        ],
        [
          1608937200000,
          1.2673,
          "#ffa909",
          "pt51",
          false,
          false
        ],
        [
          1609542000000,
          1.2754,
          "#ffa909",
          "pt52",
          false,
          false
        ],
        [
          1610146800000,
          1.2858,
          "#ffa909",
          "pt53",
          false,
          false
        ],
        [
          1610751600000,
          1.3084,
          "#ffa909",
          "pt54",
          false,
          false
        ],
        [
          1611356400000,
          1.3146,
          "#ffa909",
          "pt55",
          false,
          false
        ],
        [
          1611961200000,
          1.3135,
          "#ffa909",
          "pt56",
          false,
          false
        ],
        [
          1612566000000,
          1.3232,
          "#ffa909",
          "pt57",
          false,
          false
        ],
        [
          1613170800000,
          1.3416,
          "#ffa909",
          "pt58",
          false,
          false
        ],
        [
          1613775600000,
          1.3617,
          "#ffa909",
          "pt59",
          false,
          false
        ],
        [
          1614380400000,
          1.3730000000000002,
          "#ffa909",
          "pt60",
          false,
          false
        ],
        [
          1614985200000,
          1.3758,
          "#ffa909",
          "pt61",
          false,
          false
        ],
        [
          1615590000000,
          1.3903,
          "#ffa909",
          "pt62",
          false,
          false
        ],
        [
          1616194800000,
          1.393,
          "#ffa909",
          "pt63",
          false,
          false
        ],
        [
          1616799600000,
          1.3779,
          "#ffa909",
          "pt64",
          false,
          false
        ],
        [
          1617400800000,
          1.3742,
          "#ffa909",
          "pt65",
          false,
          false
        ],
        [
          1618005600000,
          1.3694,
          "#ffa909",
          "pt66",
          false,
          false
        ],
        [
          1618610400000,
          1.3718,
          "#ffa909",
          "pt67",
          false,
          false
        ],
        [
          1619215200000,
          1.3786,
          "#ffa909",
          "pt68",
          false,
          false
        ],
        [
          1619820000000,
          1.3775,
          "#ffa909",
          "pt69",
          false,
          false
        ],
        [
          1620424800000,
          1.3913,
          "#ffa909",
          "pt70",
          false,
          false
        ],
        [
          1621029600000,
          1.3889,
          "#ffa909",
          "pt71",
          false,
          false
        ],
        [
          1621634400000,
          1.3913,
          "#ffa909",
          "pt72",
          false,
          false
        ],
        [
          1622239200000,
          1.3915,
          "#ffa909",
          "pt73",
          false,
          false
        ],
        [
          1622844000000,
          1.4022,
          "#ffa909",
          "pt74",
          false,
          false
        ],
        [
          1623448800000,
          1.4087,
          "#ffa909",
          "pt75",
          false,
          false
        ],
        [
          1624053600000,
          1.4194,
          "#ffa909",
          "pt76",
          false,
          false
        ],
        [
          1624658400000,
          1.4296,
          "#ffa909",
          "pt77",
          false,
          false
        ],
        [
          1625263200000,
          1.4382,
          "#ffa909",
          "pt78",
          false,
          false
        ],
        [
          1625868000000,
          1.4377,
          "#ffa909",
          "pt79",
          false,
          false
        ],
        [
          1626472800000,
          1.4466,
          "#ffa909",
          "pt80",
          false,
          false
        ],
        [
          1627077600000,
          1.4411,
          "#ffa909",
          "pt81",
          false,
          false
        ],
        [
          1627682400000,
          1.4337,
          "#ffa909",
          "pt82",
          false,
          false
        ],
        [
          1628287200000,
          1.4419,
          "#ffa909",
          "pt83",
          false,
          false
        ],
        [
          1628892000000,
          1.4335,
          "#ffa909",
          "pt84",
          false,
          false
        ],
        [
          1629496800000,
          1.4278,
          "#ffa909",
          "pt85",
          false,
          false
        ],
        [
          1630101600000,
          1.4252,
          "#ffa909",
          "pt86",
          false,
          false
        ],
        [
          1630706400000,
          1.4294,
          "#ffa909",
          "pt87",
          false,
          false
        ],
        [
          1631311200000,
          1.4417,
          "#ffa909",
          "pt88",
          false,
          false
        ],
        [
          1631916000000,
          1.4537,
          "#ffa909",
          "pt89",
          false,
          false
        ],
        [
          1632520800000,
          1.4659,
          "#ffa909",
          "pt90",
          false,
          false
        ],
        [
          1633125600000,
          1.4969999999999999,
          "#ffa909",
          "pt91",
          false,
          false
        ],
        [
          1633730400000,
          1.5354,
          "#ffa909",
          "pt92",
          false,
          false
        ],
        [
          1634335200000,
          1.5583,
          "#ffa909",
          "pt93",
          false,
          false
        ],
        [
          1634940000000,
          1.5531,
          "#ffa909",
          "pt94",
          false,
          false
        ],
        [
          1635544800000,
          1.5566,
          "#ffa909",
          "pt95",
          false,
          false
        ],
        [
          1636153200000,
          1.5493,
          "#ffa909",
          "pt96",
          false,
          false
        ],
        [
          1636758000000,
          1.5577,
          "#ffa909",
          "pt97",
          false,
          false
        ],
        [
          1637362800000,
          1.556,
          "#ffa909",
          "pt98",
          false,
          false
        ],
        [
          1637967600000,
          1.5536,
          "#ffa909",
          "pt99",
          false,
          false
        ],
        [
          1638572400000,
          1.5253,
          "#ffa909",
          "pt100",
          false,
          false
        ],
        [
          1639177200000,
          1.5255,
          "#ffa909",
          "pt101",
          false,
          false
        ],
        [
          1639782000000,
          1.5316,
          "#ffa909",
          "pt102",
          false,
          false
        ],
        [
          1640386800000,
          1.5151,
          "#ffa909",
          "pt103",
          false,
          false
        ],
        [
          1640991600000,
          1.5367,
          "#ffa909",
          "pt104",
          false,
          false
        ],
        [
          1641596400000,
          1.5883,
          "#ffa909",
          "pt105",
          false,
          false
        ],
        [
          1642201200000,
          1.6214,
          "#ffa909",
          "pt106",
          false,
          false
        ],
        [
          1642806000000,
          1.6540000000000001,
          "#ffa909",
          "pt107",
          false,
          false
        ],
        [
          1643410800000,
          1.6704,
          "#ffa909",
          "pt108",
          false,
          false
        ],
        [
          1644015600000,
          1.6854,
          "#ffa909",
          "pt109",
          false,
          false
        ],
        [
          1644620400000,
          1.6995,
          "#ffa909",
          "pt110",
          false,
          false
        ],
        [
          1645225200000,
          1.7051,
          "#ffa909",
          "pt111",
          false,
          false
        ],
        [
          1645830000000,
          1.7415,
          "#ffa909",
          "pt112",
          false,
          false
        ],
        [
          1646434800000,
          1.8831,
          "#ffa909",
          "pt113",
          false,
          false
        ],
        [
          1647039600000,
          2.1407,
          "#ffa909",
          "pt114",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "x",
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "Dont taxes",
      "lineWidth": 0,
      "color": "#e43034",
      "type": "areaspline",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          1578092400000,
          0.8564,
          "#e43034",
          "pt115",
          true,
          false
        ],
        [
          1578697200000,
          0.8575,
          "#e43034",
          "pt116",
          false,
          false
        ],
        [
          1579302000000,
          0.8556,
          "#e43034",
          "pt117",
          false,
          false
        ],
        [
          1579906800000,
          0.853,
          "#e43034",
          "pt118",
          false,
          false
        ],
        [
          1580511600000,
          0.8481,
          "#e43034",
          "pt119",
          false,
          false
        ],
        [
          1581116400000,
          0.8429,
          "#e43034",
          "pt120",
          false,
          false
        ],
        [
          1581721200000,
          0.8424,
          "#e43034",
          "pt121",
          false,
          false
        ],
        [
          1582326000000,
          0.8424,
          "#e43034",
          "pt122",
          false,
          false
        ],
        [
          1582930800000,
          0.841,
          "#e43034",
          "pt123",
          false,
          false
        ],
        [
          1583535600000,
          0.836,
          "#e43034",
          "pt124",
          false,
          false
        ],
        [
          1584140400000,
          0.826,
          "#e43034",
          "pt125",
          false,
          false
        ],
        [
          1584745200000,
          0.8186,
          "#e43034",
          "pt126",
          false,
          false
        ],
        [
          1585350000000,
          0.8156,
          "#e43034",
          "pt127",
          false,
          false
        ],
        [
          1585951200000,
          0.8142,
          "#e43034",
          "pt128",
          false,
          false
        ],
        [
          1586556000000,
          0.8128,
          "#e43034",
          "pt129",
          false,
          false
        ],
        [
          1587160800000,
          0.8113,
          "#e43034",
          "pt130",
          false,
          false
        ],
        [
          1587765600000,
          0.8081,
          "#e43034",
          "pt131",
          false,
          false
        ],
        [
          1588370400000,
          0.8035,
          "#e43034",
          "pt132",
          false,
          false
        ],
        [
          1588975200000,
          0.8026,
          "#e43034",
          "pt133",
          false,
          false
        ],
        [
          1589580000000,
          0.8021,
          "#e43034",
          "pt134",
          false,
          false
        ],
        [
          1590184800000,
          0.8052,
          "#e43034",
          "pt135",
          false,
          false
        ],
        [
          1590789600000,
          0.8067,
          "#e43034",
          "pt136",
          false,
          false
        ],
        [
          1591394400000,
          0.8076,
          "#e43034",
          "pt137",
          false,
          false
        ],
        [
          1591999200000,
          0.8107,
          "#e43034",
          "pt138",
          false,
          false
        ],
        [
          1592604000000,
          0.8118,
          "#e43034",
          "pt139",
          false,
          false
        ],
        [
          1593208800000,
          0.8141,
          "#e43034",
          "pt140",
          false,
          false
        ],
        [
          1593813600000,
          0.8137,
          "#e43034",
          "pt141",
          false,
          false
        ],
        [
          1594418400000,
          0.8161,
          "#e43034",
          "pt142",
          false,
          false
        ],
        [
          1595023200000,
          0.8165,
          "#e43034",
          "pt143",
          false,
          false
        ],
        [
          1595628000000,
          0.8170000000000001,
          "#e43034",
          "pt144",
          false,
          false
        ],
        [
          1596232800000,
          0.815,
          "#e43034",
          "pt145",
          false,
          false
        ],
        [
          1596837600000,
          0.8152,
          "#e43034",
          "pt146",
          false,
          false
        ],
        [
          1597442400000,
          0.8152,
          "#e43034",
          "pt147",
          false,
          false
        ],
        [
          1598047200000,
          0.8151,
          "#e43034",
          "pt148",
          false,
          false
        ],
        [
          1598652000000,
          0.8138,
          "#e43034",
          "pt149",
          false,
          false
        ],
        [
          1599256800000,
          0.8123,
          "#e43034",
          "pt150",
          false,
          false
        ],
        [
          1599861600000,
          0.8106,
          "#e43034",
          "pt151",
          false,
          false
        ],
        [
          1600466400000,
          0.8083,
          "#e43034",
          "pt152",
          false,
          false
        ],
        [
          1601071200000,
          0.8083,
          "#e43034",
          "pt153",
          false,
          false
        ],
        [
          1601676000000,
          0.8085,
          "#e43034",
          "pt154",
          false,
          false
        ],
        [
          1602280800000,
          0.8091,
          "#e43034",
          "pt155",
          false,
          false
        ],
        [
          1602885600000,
          0.8104,
          "#e43034",
          "pt156",
          false,
          false
        ],
        [
          1603490400000,
          0.809,
          "#e43034",
          "pt157",
          false,
          false
        ],
        [
          1604098800000,
          0.8102,
          "#e43034",
          "pt158",
          false,
          false
        ],
        [
          1604703600000,
          0.8086,
          "#e43034",
          "pt159",
          false,
          false
        ],
        [
          1605308400000,
          0.8111,
          "#e43034",
          "pt160",
          false,
          false
        ],
        [
          1605913200000,
          0.8121,
          "#e43034",
          "pt161",
          false,
          false
        ],
        [
          1606518000000,
          0.8155,
          "#e43034",
          "pt162",
          false,
          false
        ],
        [
          1607122800000,
          0.8168,
          "#e43034",
          "pt163",
          false,
          false
        ],
        [
          1607727600000,
          0.8179,
          "#e43034",
          "pt164",
          false,
          false
        ],
        [
          1608332400000,
          0.8194,
          "#e43034",
          "pt165",
          false,
          false
        ],
        [
          1608937200000,
          0.8203,
          "#e43034",
          "pt166",
          false,
          false
        ],
        [
          1609542000000,
          0.8217,
          "#e43034",
          "pt167",
          false,
          false
        ],
        [
          1610146800000,
          0.8234,
          "#e43034",
          "pt168",
          false,
          false
        ],
        [
          1610751600000,
          0.8272,
          "#e43034",
          "pt169",
          false,
          false
        ],
        [
          1611356400000,
          0.8282,
          "#e43034",
          "pt170",
          false,
          false
        ],
        [
          1611961200000,
          0.828,
          "#e43034",
          "pt171",
          false,
          false
        ],
        [
          1612566000000,
          0.8296,
          "#e43034",
          "pt172",
          false,
          false
        ],
        [
          1613170800000,
          0.8327,
          "#e43034",
          "pt173",
          false,
          false
        ],
        [
          1613775600000,
          0.836,
          "#e43034",
          "pt174",
          false,
          false
        ],
        [
          1614380400000,
          0.838,
          "#e43034",
          "pt175",
          false,
          false
        ],
        [
          1614985200000,
          0.8384,
          "#e43034",
          "pt176",
          false,
          false
        ],
        [
          1615590000000,
          0.8408,
          "#e43034",
          "pt177",
          false,
          false
        ],
        [
          1616194800000,
          0.8413,
          "#e43034",
          "pt178",
          false,
          false
        ],
        [
          1616799600000,
          0.8387,
          "#e43034",
          "pt179",
          false,
          false
        ],
        [
          1617400800000,
          0.8382,
          "#e43034",
          "pt180",
          false,
          false
        ],
        [
          1618005600000,
          0.8373,
          "#e43034",
          "pt181",
          false,
          false
        ],
        [
          1618610400000,
          0.8377,
          "#e43034",
          "pt182",
          false,
          false
        ],
        [
          1619215200000,
          0.8388,
          "#e43034",
          "pt183",
          false,
          false
        ],
        [
          1619820000000,
          0.8387,
          "#e43034",
          "pt184",
          false,
          false
        ],
        [
          1620424800000,
          0.841,
          "#e43034",
          "pt185",
          false,
          false
        ],
        [
          1621029600000,
          0.8406,
          "#e43034",
          "pt186",
          false,
          false
        ],
        [
          1621634400000,
          0.841,
          "#e43034",
          "pt187",
          false,
          false
        ],
        [
          1622239200000,
          0.841,
          "#e43034",
          "pt188",
          false,
          false
        ],
        [
          1622844000000,
          0.8428,
          "#e43034",
          "pt189",
          false,
          false
        ],
        [
          1623448800000,
          0.8439,
          "#e43034",
          "pt190",
          false,
          false
        ],
        [
          1624053600000,
          0.8457,
          "#e43034",
          "pt191",
          false,
          false
        ],
        [
          1624658400000,
          0.8473,
          "#e43034",
          "pt192",
          false,
          false
        ],
        [
          1625263200000,
          0.8488,
          "#e43034",
          "pt193",
          false,
          false
        ],
        [
          1625868000000,
          0.8487,
          "#e43034",
          "pt194",
          false,
          false
        ],
        [
          1626472800000,
          0.8502,
          "#e43034",
          "pt195",
          false,
          false
        ],
        [
          1627077600000,
          0.8493,
          "#e43034",
          "pt196",
          false,
          false
        ],
        [
          1627682400000,
          0.848,
          "#e43034",
          "pt197",
          false,
          false
        ],
        [
          1628287200000,
          0.8494,
          "#e43034",
          "pt198",
          false,
          false
        ],
        [
          1628892000000,
          0.8481,
          "#e43034",
          "pt199",
          false,
          false
        ],
        [
          1629496800000,
          0.8471,
          "#e43034",
          "pt200",
          false,
          false
        ],
        [
          1630101600000,
          0.8467,
          "#e43034",
          "pt201",
          false,
          false
        ],
        [
          1630706400000,
          0.8473,
          "#e43034",
          "pt202",
          false,
          false
        ],
        [
          1631311200000,
          0.8494,
          "#e43034",
          "pt203",
          false,
          false
        ],
        [
          1631916000000,
          0.8513,
          "#e43034",
          "pt204",
          false,
          false
        ],
        [
          1632520800000,
          0.8534,
          "#e43034",
          "pt205",
          false,
          false
        ],
        [
          1633125600000,
          0.8586,
          "#e43034",
          "pt206",
          false,
          false
        ],
        [
          1633730400000,
          0.865,
          "#e43034",
          "pt207",
          false,
          false
        ],
        [
          1634335200000,
          0.8688,
          "#e43034",
          "pt208",
          false,
          false
        ],
        [
          1634940000000,
          0.8679,
          "#e43034",
          "pt209",
          false,
          false
        ],
        [
          1635544800000,
          0.8685,
          "#e43034",
          "pt210",
          false,
          false
        ],
        [
          1636153200000,
          0.8673,
          "#e43034",
          "pt211",
          false,
          false
        ],
        [
          1636758000000,
          0.8687,
          "#e43034",
          "pt212",
          false,
          false
        ],
        [
          1637362800000,
          0.8684,
          "#e43034",
          "pt213",
          false,
          false
        ],
        [
          1637967600000,
          0.868,
          "#e43034",
          "pt214",
          false,
          false
        ],
        [
          1638572400000,
          0.8633,
          "#e43034",
          "pt215",
          false,
          false
        ],
        [
          1639177200000,
          0.8634,
          "#e43034",
          "pt216",
          false,
          false
        ],
        [
          1639782000000,
          0.8643,
          "#e43034",
          "pt217",
          false,
          false
        ],
        [
          1640386800000,
          0.8616,
          "#e43034",
          "pt218",
          false,
          false
        ],
        [
          1640991600000,
          0.8652,
          "#e43034",
          "pt219",
          false,
          false
        ],
        [
          1641596400000,
          0.8738,
          "#e43034",
          "pt220",
          false,
          false
        ],
        [
          1642201200000,
          0.8793,
          "#e43034",
          "pt221",
          false,
          false
        ],
        [
          1642806000000,
          0.8847,
          "#e43034",
          "pt222",
          false,
          false
        ],
        [
          1643410800000,
          0.8875,
          "#e43034",
          "pt223",
          false,
          false
        ],
        [
          1644015600000,
          0.89,
          "#e43034",
          "pt224",
          false,
          false
        ],
        [
          1644620400000,
          0.8923,
          "#e43034",
          "pt225",
          false,
          false
        ],
        [
          1645225200000,
          0.8933,
          "#e43034",
          "pt226",
          false,
          false
        ],
        [
          1645830000000,
          0.8993,
          "#e43034",
          "pt227",
          false,
          false
        ],
        [
          1646434800000,
          0.9229,
          "#e43034",
          "pt228",
          false,
          false
        ],
        [
          1647039600000,
          0.9659,
          "#e43034",
          "pt229",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "x",
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    }
  ],
  "accessibility": {
    "enabled": true
  },
  "exporting": {
    "enabled": false
  },
  "credits": {
    "enabled": false
  }
} );
});


             


#d_graph_16472759866{
	height:450px;
}
 




Le prix de l'essence (SP95) en hausse avec l'invasion russe de l'Ukraine
Ce graphique présente l'évolution du prix de l'essence en France, par semaine, depuis janvier 2020.

Source : ministère de la transition écologique




require(['//s1.lemde.fr/assets-redaction/js/grumpycharts/highcharts-6-1-1.js'], function() {
	Highcharts.setOptions({
		lang: {
			decimalPoint: ',',
			thousandsSep: ' ',
			months: ['janvier', 'février', 'mars', 'avril', 'mai', 'juin', 'juillet', 'août', 'septembre', 'octobre', 'novembre', 'décembre'],
			shortMonths: [ 'jan.' , 'fév.' , 'mars' , 'avr.' , 'mai' , 'juin' , 'juil.' , 'août' , 'sept.' , 'oct.' , 'nov.' , 'déc.'],
			weekdays: ['Dimanche', 'Lundi', 'Mardi', 'Mercredi', 'Jeudi', 'Vendredi', 'Samedi'],
			noData: 'Pas de données à afficher',
			numericSymbols: [null, 'M', 'G', 'T', 'P', 'E']
		}
	});
	var chart = new Highcharts.Chart( {
  "title": {
    "text": " ",
    "style": {
      "color": "transparent"
    }
  },
  "chart": {
    "type": "area",
    "description": "",
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,0)",
    "borderRadius": 0,
    "alignTicks": false,
    "spacingTop": 30,
    "spacingBottom": 10,
    "spacingLeft": 10,
    "spacingRight": 10,
    "style": {
      "fontFamily": "Marr Sans,Helvetica,Arial!important",
      "fontSize": "13px"
    },
    "renderTo": "d_graph_16472759866"
  },
  "plotOptions": {
    "series": {
      "stacking": "",
      "marker": {
        "fillColor": "#FFF",
        "enabled": true,
        "radius": 3,
        "symbol": "circle",
        "lineWidth": 2,
        "lineColor": null,
        "states": {
          "hover": {
            "lineWidth": 2,
            "lineWidthPlus": 0,
            "radiusPlus": 1
          }
        }
      },
      "dataLabels": {
        "style": {
          "textOutline": "0.25px contrast",
          "fontSize": "12px",
          "zIndex": "-1",
          "letterSpacing": "0.25"
        },
        "useHTML": true
      },
      "connectNulls": true,
      "fillOpacity": 0.2,
      "states": {
        "hover": {
          "enabled": true,
          "lineWidth": 0,
          "lineWidthPlus": 0
        }
      }
    },
    "colorByPoint": false,
    "area": {
      "animation": {
        "duration": 0
      }
    }
  },
  "yAxis": [
    {
      "title": {
        "text": ""
      },
      "labels": {
        "format": "{value:,.0f}\u20ac",
        "space": true,
        "y": -3,
        "x": 5,
        "align": "left",
        "useHTML": true,
        "zIndex": -1,
        "step": 1,
        "style": {
          "color": "#2A303",
          "whiteSpace": "nowrap",
          "fontSize": "12px",
          "align": "right"
        },
        "formatter": 
    function () {
        let val_tick = this.value;
        if (this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.space == true)
            val_tick = val_tick.toString().replace(/\B(?=(\d{3})+(?!\d))/g, " ").replace(".", ",") + this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.format.replace("{value:,.0f}", " ").replace("{value}", " ");
        if (this.axis.paddedTicks.indexOf(this.value) % 2 != 0)
            return val_tick
    }

      },
      "min": null,
      "startOnTick": true,
      "max": null,
      "endOnTick": true,
      "type": "linear",
      "reversed": "",
      "plotLines": [
        {
          "value": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "x": 5,
            "style": {
              "color": "#ccc"
            }
          },
          "color": "#ccc",
          "width": "",
          "zIndex": 5
        }
      ],
      "plotBands": [
        {
          "from": "",
          "to": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "verticalAlign": "top",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "textAlign": "",
            "x": "",
            "y": -5
          },
          "color": null,
          "zIndex": -1
        }
      ],
      "offset": 50,
      "tickLength": 50,
      "tickWidth": 1,
      "tickPosition": "inside",
      "opposite": false,
      "id": "0",
      "alignTicks": true,
      "showFirstLabel": true,
      "lineWidth": 0,
      "gridZIndex": -1
    }
  ],
  "xAxis": {
    "title": {
      "text": ""
    },
    "labels": {
      "format": "{value:%Y}",
      "step": "2",
      "space": false,
      "useHTML": true,
      "zIndex": -1,
      "padding": 30,
      "autoRotation": [
        0,
        -40,
        -60,
        -80
      ],
      "style": {
        "color": "#2A303",
        "fontSize": "12px"
      }
    },
    "type": "datetime",
    "plotLines": [
      {
        "value": "",
        "label": {
          "text": "",
          "textAlign": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "x": 5,
          "y": 12,
          "style": {
            "color": "#ccc"
          }
        },
        "color": "#ccc",
        "width": "",
        "zIndex": 5
      }
    ],
    "plotBands": [
      {
        "from": "",
        "to": "",
        "label": {
          "text": "",
          "align": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "textAlign": "",
          "x": "",
          "y": 10,
          "zIndex": -1
        },
        "color": null,
        "zIndex": -10
      }
    ],
    "categories": null,
    "lineColor": "#2E3942",
    "tickLength": 7,
    "lineWidth": 1
  },
  "tooltip": {
    "valuePrefix": "",
    "valueSuffix": " \u20ac",
    "valueDecimals": "",
    "xDateFormat": "%d/%m/%Y",
    "style": {
      "color": "#16212c",
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,Arial!important",
      "opacity": 1
    },
    "shared": "1",
    "title": "",
    "content": "",
    "annot": "",
    "useHTML": true,
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,1)",
    "borderColor": "#E2E4E9",
    "borderRadius": 0,
    "borderWidth": 1,
    "shadow": false,
    "hideDelay": 200,
{point.key}",
\u25cf {series.name} : {point.y}",
    "formatter":  function(tooltip) {


 str = tooltip.defaultFormatter.call(this, tooltip)
   var new_str = "";
   for (let i = 0; i        new_str += str[i];
" + new_str + (tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot === "undefined" ? "" : tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot) + "")
  }

  },
  "legend": {
    "enabled": "1",
    "reversed": "",
    "layout": "horizontal",
    "verticalAlign": "top",
    "align": "left",
    "margin": 40,
    "y": -30,
    "x": 0,
    "itemStyle": {
      "fontSize": 13,
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,arial",
      "fontWeight": "normal",
      "color": "#2A303B"
    },
    "itemMarginBottom": 10
  },
  "series": [
    {
      "stack": "null",
      "name": "SP95",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#02ace9",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          1578092400000,
          1.5365,
          "#02ace9",
          "pt0",
          true,
          false
        ],
        [
          1578697200000,
          1.5483,
          "#02ace9",
          "pt1",
          false,
          false
        ],
        [
          1579302000000,
          1.5401,
          "#02ace9",
          "pt2",
          false,
          false
        ],
        [
          1579906800000,
          1.5343,
          "#02ace9",
          "pt3",
          false,
          false
        ],
        [
          1580511600000,
          1.516,
          "#02ace9",
          "pt4",
          false,
          false
        ],
        [
          1581116400000,
          1.4989,
          "#02ace9",
          "pt5",
          false,
          false
        ],
        [
          1581721200000,
          1.4948,
          "#02ace9",
          "pt6",
          false,
          false
        ],
        [
          1582326000000,
          1.4889,
          "#02ace9",
          "pt7",
          false,
          false
        ],
        [
          1582930800000,
          1.4885,
          "#02ace9",
          "pt8",
          false,
          false
        ],
        [
          1583535600000,
          1.4589,
          "#02ace9",
          "pt9",
          false,
          false
        ],
        [
          1584140400000,
          1.4044,
          "#02ace9",
          "pt10",
          false,
          false
        ],
        [
          1584745200000,
          1.3338,
          "#02ace9",
          "pt11",
          false,
          false
        ],
        [
          1585350000000,
          1.3048,
          "#02ace9",
          "pt12",
          false,
          false
        ],
        [
          1585951200000,
          1.2881,
          "#02ace9",
          "pt13",
          false,
          false
        ],
        [
          1586556000000,
          1.274,
          "#02ace9",
          "pt14",
          false,
          false
        ],
        [
          1587160800000,
          1.2621,
          "#02ace9",
          "pt15",
          false,
          false
        ],
        [
          1587765600000,
          1.2451,
          "#02ace9",
          "pt16",
          false,
          false
        ],
        [
          1588370400000,
          1.2296,
          "#02ace9",
          "pt17",
          false,
          false
        ],
        [
          1588975200000,
          1.2303,
          "#02ace9",
          "pt18",
          false,
          false
        ],
        [
          1589580000000,
          1.2442,
          "#02ace9",
          "pt19",
          false,
          false
        ],
        [
          1590184800000,
          1.2684,
          "#02ace9",
          "pt20",
          false,
          false
        ],
        [
          1590789600000,
          1.2827,
          "#02ace9",
          "pt21",
          false,
          false
        ],
        [
          1591394400000,
          1.2886,
          "#02ace9",
          "pt22",
          false,
          false
        ],
        [
          1591999200000,
          1.3125,
          "#02ace9",
          "pt23",
          false,
          false
        ],
        [
          1592604000000,
          1.3181,
          "#02ace9",
          "pt24",
          false,
          false
        ],
        [
          1593208800000,
          1.3389,
          "#02ace9",
          "pt25",
          false,
          false
        ],
        [
          1593813600000,
          1.3298,
          "#02ace9",
          "pt26",
          false,
          false
        ],
        [
          1594418400000,
          1.3441,
          "#02ace9",
          "pt27",
          false,
          false
        ],
        [
          1595023200000,
          1.3485,
          "#02ace9",
          "pt28",
          false,
          false
        ],
        [
          1595628000000,
          1.3457,
          "#02ace9",
          "pt29",
          false,
          false
        ],
        [
          1596232800000,
          1.3275,
          "#02ace9",
          "pt30",
          false,
          false
        ],
        [
          1596837600000,
          1.328,
          "#02ace9",
          "pt31",
          false,
          false
        ],
        [
          1597442400000,
          1.3316,
          "#02ace9",
          "pt32",
          false,
          false
        ],
        [
          1598047200000,
          1.3355,
          "#02ace9",
          "pt33",
          false,
          false
        ],
        [
          1598652000000,
          1.3329,
          "#02ace9",
          "pt34",
          false,
          false
        ],
        [
          1599256800000,
          1.3324,
          "#02ace9",
          "pt35",
          false,
          false
        ],
        [
          1599861600000,
          1.3332,
          "#02ace9",
          "pt36",
          false,
          false
        ],
        [
          1600466400000,
          1.3261,
          "#02ace9",
          "pt37",
          false,
          false
        ],
        [
          1601071200000,
          1.3286,
          "#02ace9",
          "pt38",
          false,
          false
        ],
        [
          1601676000000,
          1.3307,
          "#02ace9",
          "pt39",
          false,
          false
        ],
        [
          1602280800000,
          1.3362,
          "#02ace9",
          "pt40",
          false,
          false
        ],
        [
          1602885600000,
          1.3407,
          "#02ace9",
          "pt41",
          false,
          false
        ],
        [
          1603490400000,
          1.3244,
          "#02ace9",
          "pt42",
          false,
          false
        ],
        [
          1604098800000,
          1.329,
          "#02ace9",
          "pt43",
          false,
          false
        ],
        [
          1604703600000,
          1.3197,
          "#02ace9",
          "pt44",
          false,
          false
        ],
        [
          1605308400000,
          1.324,
          "#02ace9",
          "pt45",
          false,
          false
        ],
        [
          1605913200000,
          1.3293,
          "#02ace9",
          "pt46",
          false,
          false
        ],
        [
          1606518000000,
          1.3388,
          "#02ace9",
          "pt47",
          false,
          false
        ],
        [
          1607122800000,
          1.3455,
          "#02ace9",
          "pt48",
          false,
          false
        ],
        [
          1607727600000,
          1.3501,
          "#02ace9",
          "pt49",
          false,
          false
        ],
        [
          1608332400000,
          1.3579,
          "#02ace9",
          "pt50",
          false,
          false
        ],
        [
          1608937200000,
          1.3622,
          "#02ace9",
          "pt51",
          false,
          false
        ],
        [
          1609542000000,
          1.3693,
          "#02ace9",
          "pt52",
          false,
          false
        ],
        [
          1610146800000,
          1.3899,
          "#02ace9",
          "pt53",
          false,
          false
        ],
        [
          1610751600000,
          1.4175,
          "#02ace9",
          "pt54",
          false,
          false
        ],
        [
          1611356400000,
          1.425,
          "#02ace9",
          "pt55",
          false,
          false
        ],
        [
          1611961200000,
          1.4252,
          "#02ace9",
          "pt56",
          false,
          false
        ],
        [
          1612566000000,
          1.4346,
          "#02ace9",
          "pt57",
          false,
          false
        ],
        [
          1613170800000,
          1.4451,
          "#02ace9",
          "pt58",
          false,
          false
        ],
        [
          1613775600000,
          1.4652,
          "#02ace9",
          "pt59",
          false,
          false
        ],
        [
          1614380400000,
          1.4806,
          "#02ace9",
          "pt60",
          false,
          false
        ],
        [
          1614985200000,
          1.4904,
          "#02ace9",
          "pt61",
          false,
          false
        ],
        [
          1615590000000,
          1.5097,
          "#02ace9",
          "pt62",
          false,
          false
        ],
        [
          1616194800000,
          1.5217,
          "#02ace9",
          "pt63",
          false,
          false
        ],
        [
          1616799600000,
          1.5124,
          "#02ace9",
          "pt64",
          false,
          false
        ],
        [
          1617400800000,
          1.5151,
          "#02ace9",
          "pt65",
          false,
          false
        ],
        [
          1618005600000,
          1.5143,
          "#02ace9",
          "pt66",
          false,
          false
        ],
        [
          1618610400000,
          1.5163,
          "#02ace9",
          "pt67",
          false,
          false
        ],
        [
          1619215200000,
          1.5208,
          "#02ace9",
          "pt68",
          false,
          false
        ],
        [
          1619820000000,
          1.5166,
          "#02ace9",
          "pt69",
          false,
          false
        ],
        [
          1620424800000,
          1.5307,
          "#02ace9",
          "pt70",
          false,
          false
        ],
        [
          1621029600000,
          1.5234,
          "#02ace9",
          "pt71",
          false,
          false
        ],
        [
          1621634400000,
          1.5232,
          "#02ace9",
          "pt72",
          false,
          false
        ],
        [
          1622239200000,
          1.5208,
          "#02ace9",
          "pt73",
          false,
          false
        ],
        [
          1622844000000,
          1.5288,
          "#02ace9",
          "pt74",
          false,
          false
        ],
        [
          1623448800000,
          1.5314,
          "#02ace9",
          "pt75",
          false,
          false
        ],
        [
          1624053600000,
          1.5361,
          "#02ace9",
          "pt76",
          false,
          false
        ],
        [
          1624658400000,
          1.5481,
          "#02ace9",
          "pt77",
          false,
          false
        ],
        [
          1625263200000,
          1.5655,
          "#02ace9",
          "pt78",
          false,
          false
        ],
        [
          1625868000000,
          1.568,
          "#02ace9",
          "pt79",
          false,
          false
        ],
        [
          1626472800000,
          1.584,
          "#02ace9",
          "pt80",
          false,
          false
        ],
        [
          1627077600000,
          1.5824,
          "#02ace9",
          "pt81",
          false,
          false
        ],
        [
          1627682400000,
          1.5727,
          "#02ace9",
          "pt82",
          false,
          false
        ],
        [
          1628287200000,
          1.5876,
          "#02ace9",
          "pt83",
          false,
          false
        ],
        [
          1628892000000,
          1.5857,
          "#02ace9",
          "pt84",
          false,
          false
        ],
        [
          1629496800000,
          1.5777,
          "#02ace9",
          "pt85",
          false,
          false
        ],
        [
          1630101600000,
          1.5692,
          "#02ace9",
          "pt86",
          false,
          false
        ],
        [
          1630706400000,
          1.5686,
          "#02ace9",
          "pt87",
          false,
          false
        ],
        [
          1631311200000,
          1.5855,
          "#02ace9",
          "pt88",
          false,
          false
        ],
        [
          1631916000000,
          1.5895,
          "#02ace9",
          "pt89",
          false,
          false
        ],
        [
          1632520800000,
          1.5872,
          "#02ace9",
          "pt90",
          false,
          false
        ],
        [
          1633125600000,
          1.6041,
          "#02ace9",
          "pt91",
          false,
          false
        ],
        [
          1633730400000,
          1.6332,
          "#02ace9",
          "pt92",
          false,
          false
        ],
        [
          1634335200000,
          1.6567,
          "#02ace9",
          "pt93",
          false,
          false
        ],
        [
          1634940000000,
          1.6488,
          "#02ace9",
          "pt94",
          false,
          false
        ],
        [
          1635544800000,
          1.6596,
          "#02ace9",
          "pt95",
          false,
          false
        ],
        [
          1636153200000,
          1.6625,
          "#02ace9",
          "pt96",
          false,
          false
        ],
        [
          1636758000000,
          1.659,
          "#02ace9",
          "pt97",
          false,
          false
        ],
        [
          1637362800000,
          1.6651,
          "#02ace9",
          "pt98",
          false,
          false
        ],
        [
          1637967600000,
          1.6529,
          "#02ace9",
          "pt99",
          false,
          false
        ],
        [
          1638572400000,
          1.6340000000000001,
          "#02ace9",
          "pt100",
          false,
          false
        ],
        [
          1639177200000,
          1.632,
          "#02ace9",
          "pt101",
          false,
          false
        ],
        [
          1639782000000,
          1.6346,
          "#02ace9",
          "pt102",
          false,
          false
        ],
        [
          1640386800000,
          1.6156,
          "#02ace9",
          "pt103",
          false,
          false
        ],
        [
          1640991600000,
          1.6293,
          "#02ace9",
          "pt104",
          false,
          false
        ],
        [
          1641596400000,
          1.6823,
          "#02ace9",
          "pt105",
          false,
          false
        ],
        [
          1642201200000,
          1.7069,
          "#02ace9",
          "pt106",
          false,
          false
        ],
        [
          1642806000000,
          1.7249,
          "#02ace9",
          "pt107",
          false,
          false
        ],
        [
          1643410800000,
          1.7464,
          "#02ace9",
          "pt108",
          false,
          false
        ],
        [
          1644015600000,
          1.7654,
          "#02ace9",
          "pt109",
          false,
          false
        ],
        [
          1644620400000,
          1.781,
          "#02ace9",
          "pt110",
          false,
          false
        ],
        [
          1645225200000,
          1.7924,
          "#02ace9",
          "pt111",
          false,
          false
        ],
        [
          1645830000000,
          1.8133,
          "#02ace9",
          "pt112",
          false,
          false
        ],
        [
          1646434800000,
          1.8889,
          "#02ace9",
          "pt113",
          false,
          false
        ],
        [
          1647039600000,
          2.0825,
          "#02ace9",
          "pt114",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "x",
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "Dont taxes",
      "lineWidth": 0,
      "color": "#1b366a",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          1578092400000,
          0.9474,
          "#1b366a",
          "pt115",
          true,
          false
        ],
        [
          1578697200000,
          0.9493,
          "#1b366a",
          "pt116",
          false,
          false
        ],
        [
          1579302000000,
          0.948,
          "#1b366a",
          "pt117",
          false,
          false
        ],
        [
          1579906800000,
          0.9470000000000001,
          "#1b366a",
          "pt118",
          false,
          false
        ],
        [
          1580511600000,
          0.9439,
          "#1b366a",
          "pt119",
          false,
          false
        ],
        [
          1581116400000,
          0.9411,
          "#1b366a",
          "pt120",
          false,
          false
        ],
        [
          1581721200000,
          0.9405,
          "#1b366a",
          "pt121",
          false,
          false
        ],
        [
          1582326000000,
          0.9394,
          "#1b366a",
          "pt122",
          false,
          false
        ],
        [
          1582930800000,
          0.9394,
          "#1b366a",
          "pt123",
          false,
          false
        ],
        [
          1583535600000,
          0.9344,
          "#1b366a",
          "pt124",
          false,
          false
        ],
        [
          1584140400000,
          0.9253,
          "#1b366a",
          "pt125",
          false,
          false
        ],
        [
          1584745200000,
          0.9136,
          "#1b366a",
          "pt126",
          false,
          false
        ],
        [
          1585350000000,
          0.9088,
          "#1b366a",
          "pt127",
          false,
          false
        ],
        [
          1585951200000,
          0.9059999999999999,
          "#1b366a",
          "pt128",
          false,
          false
        ],
        [
          1586556000000,
          0.9036,
          "#1b366a",
          "pt129",
          false,
          false
        ],
        [
          1587160800000,
          0.9016,
          "#1b366a",
          "pt130",
          false,
          false
        ],
        [
          1587765600000,
          0.8988,
          "#1b366a",
          "pt131",
          false,
          false
        ],
        [
          1588370400000,
          0.8962,
          "#1b366a",
          "pt132",
          false,
          false
        ],
        [
          1588975200000,
          0.8964,
          "#1b366a",
          "pt133",
          false,
          false
        ],
        [
          1589580000000,
          0.8987,
          "#1b366a",
          "pt134",
          false,
          false
        ],
        [
          1590184800000,
          0.9027,
          "#1b366a",
          "pt135",
          false,
          false
        ],
        [
          1590789600000,
          0.9051,
          "#1b366a",
          "pt136",
          false,
          false
        ],
        [
          1591394400000,
          0.9059999999999999,
          "#1b366a",
          "pt137",
          false,
          false
        ],
        [
          1591999200000,
          0.91,
          "#1b366a",
          "pt138",
          false,
          false
        ],
        [
          1592604000000,
          0.9109999999999999,
          "#1b366a",
          "pt139",
          false,
          false
        ],
        [
          1593208800000,
          0.9144,
          "#1b366a",
          "pt140",
          false,
          false
        ],
        [
          1593813600000,
          0.9129999999999999,
          "#1b366a",
          "pt141",
          false,
          false
        ],
        [
          1594418400000,
          0.9153,
          "#1b366a",
          "pt142",
          false,
          false
        ],
        [
          1595023200000,
          0.9161,
          "#1b366a",
          "pt143",
          false,
          false
        ],
        [
          1595628000000,
          0.9156,
          "#1b366a",
          "pt144",
          false,
          false
        ],
        [
          1596232800000,
          0.9126,
          "#1b366a",
          "pt145",
          false,
          false
        ],
        [
          1596837600000,
          0.9126,
          "#1b366a",
          "pt146",
          false,
          false
        ],
        [
          1597442400000,
          0.9132,
          "#1b366a",
          "pt147",
          false,
          false
        ],
        [
          1598047200000,
          0.9139,
          "#1b366a",
          "pt148",
          false,
          false
        ],
        [
          1598652000000,
          0.9134,
          "#1b366a",
          "pt149",
          false,
          false
        ],
        [
          1599256800000,
          0.9134,
          "#1b366a",
          "pt150",
          false,
          false
        ],
        [
          1599861600000,
          0.9135,
          "#1b366a",
          "pt151",
          false,
          false
        ],
        [
          1600466400000,
          0.9124,
          "#1b366a",
          "pt152",
          false,
          false
        ],
        [
          1601071200000,
          0.9128,
          "#1b366a",
          "pt153",
          false,
          false
        ],
        [
          1601676000000,
          0.9131,
          "#1b366a",
          "pt154",
          false,
          false
        ],
        [
          1602280800000,
          0.914,
          "#1b366a",
          "pt155",
          false,
          false
        ],
        [
          1602885600000,
          0.9148,
          "#1b366a",
          "pt156",
          false,
          false
        ],
        [
          1603490400000,
          0.912,
          "#1b366a",
          "pt157",
          false,
          false
        ],
        [
          1604098800000,
          0.9128,
          "#1b366a",
          "pt158",
          false,
          false
        ],
        [
          1604703600000,
          0.9113,
          "#1b366a",
          "pt159",
          false,
          false
        ],
        [
          1605308400000,
          0.912,
          "#1b366a",
          "pt160",
          false,
          false
        ],
        [
          1605913200000,
          0.9129,
          "#1b366a",
          "pt161",
          false,
          false
        ],
        [
          1606518000000,
          0.9144,
          "#1b366a",
          "pt162",
          false,
          false
        ],
        [
          1607122800000,
          0.9155,
          "#1b366a",
          "pt163",
          false,
          false
        ],
        [
          1607727600000,
          0.9163,
          "#1b366a",
          "pt164",
          false,
          false
        ],
        [
          1608332400000,
          0.9176,
          "#1b366a",
          "pt165",
          false,
          false
        ],
        [
          1608937200000,
          0.9184,
          "#1b366a",
          "pt166",
          false,
          false
        ],
        [
          1609542000000,
          0.9196,
          "#1b366a",
          "pt167",
          false,
          false
        ],
        [
          1610146800000,
          0.9229,
          "#1b366a",
          "pt168",
          false,
          false
        ],
        [
          1610751600000,
          0.9275,
          "#1b366a",
          "pt169",
          false,
          false
        ],
        [
          1611356400000,
          0.9288,
          "#1b366a",
          "pt170",
          false,
          false
        ],
        [
          1611961200000,
          0.9288,
          "#1b366a",
          "pt171",
          false,
          false
        ],
        [
          1612566000000,
          0.9304,
          "#1b366a",
          "pt172",
          false,
          false
        ],
        [
          1613170800000,
          0.9321,
          "#1b366a",
          "pt173",
          false,
          false
        ],
        [
          1613775600000,
          0.9355,
          "#1b366a",
          "pt174",
          false,
          false
        ],
        [
          1614380400000,
          0.9381,
          "#1b366a",
          "pt175",
          false,
          false
        ],
        [
          1614985200000,
          0.9397,
          "#1b366a",
          "pt176",
          false,
          false
        ],
        [
          1615590000000,
          0.9429,
          "#1b366a",
          "pt177",
          false,
          false
        ],
        [
          1616194800000,
          0.9449,
          "#1b366a",
          "pt178",
          false,
          false
        ],
        [
          1616799600000,
          0.9434,
          "#1b366a",
          "pt179",
          false,
          false
        ],
        [
          1617400800000,
          0.9438,
          "#1b366a",
          "pt180",
          false,
          false
        ],
        [
          1618005600000,
          0.9437,
          "#1b366a",
          "pt181",
          false,
          false
        ],
        [
          1618610400000,
          0.9440000000000001,
          "#1b366a",
          "pt182",
          false,
          false
        ],
        [
          1619215200000,
          0.9448,
          "#1b366a",
          "pt183",
          false,
          false
        ],
        [
          1619820000000,
          0.9440000000000001,
          "#1b366a",
          "pt184",
          false,
          false
        ],
        [
          1620424800000,
          0.9464,
          "#1b366a",
          "pt185",
          false,
          false
        ],
        [
          1621029600000,
          0.9452,
          "#1b366a",
          "pt186",
          false,
          false
        ],
        [
          1621634400000,
          0.9452,
          "#1b366a",
          "pt187",
          false,
          false
        ],
        [
          1622239200000,
          0.9448,
          "#1b366a",
          "pt188",
          false,
          false
        ],
        [
          1622844000000,
          0.9461,
          "#1b366a",
          "pt189",
          false,
          false
        ],
        [
          1623448800000,
          0.9465,
          "#1b366a",
          "pt190",
          false,
          false
        ],
        [
          1624053600000,
          0.9473,
          "#1b366a",
          "pt191",
          false,
          false
        ],
        [
          1624658400000,
          0.9493,
          "#1b366a",
          "pt192",
          false,
          false
        ],
        [
          1625263200000,
          0.9522,
          "#1b366a",
          "pt193",
          false,
          false
        ],
        [
          1625868000000,
          0.9526,
          "#1b366a",
          "pt194",
          false,
          false
        ],
        [
          1626472800000,
          0.9553,
          "#1b366a",
          "pt195",
          false,
          false
        ],
        [
          1627077600000,
          0.955,
          "#1b366a",
          "pt196",
          false,
          false
        ],
        [
          1627682400000,
          0.9534,
          "#1b366a",
          "pt197",
          false,
          false
        ],
        [
          1628287200000,
          0.9559,
          "#1b366a",
          "pt198",
          false,
          false
        ],
        [
          1628892000000,
          0.9556,
          "#1b366a",
          "pt199",
          false,
          false
        ],
        [
          1629496800000,
          0.9542,
          "#1b366a",
          "pt200",
          false,
          false
        ],
        [
          1630101600000,
          0.9528,
          "#1b366a",
          "pt201",
          false,
          false
        ],
        [
          1630706400000,
          0.9528,
          "#1b366a",
          "pt202",
          false,
          false
        ],
        [
          1631311200000,
          0.9556,
          "#1b366a",
          "pt203",
          false,
          false
        ],
        [
          1631916000000,
          0.9562,
          "#1b366a",
          "pt204",
          false,
          false
        ],
        [
          1632520800000,
          0.9558,
          "#1b366a",
          "pt205",
          false,
          false
        ],
        [
          1633125600000,
          0.9587,
          "#1b366a",
          "pt206",
          false,
          false
        ],
        [
          1633730400000,
          0.9635,
          "#1b366a",
          "pt207",
          false,
          false
        ],
        [
          1634335200000,
          0.9674,
          "#1b366a",
          "pt208",
          false,
          false
        ],
        [
          1634940000000,
          0.9661,
          "#1b366a",
          "pt209",
          false,
          false
        ],
        [
          1635544800000,
          0.9679,
          "#1b366a",
          "pt210",
          false,
          false
        ],
        [
          1636153200000,
          0.9683,
          "#1b366a",
          "pt211",
          false,
          false
        ],
        [
          1636758000000,
          0.9678,
          "#1b366a",
          "pt212",
          false,
          false
        ],
        [
          1637362800000,
          0.9688,
          "#1b366a",
          "pt213",
          false,
          false
        ],
        [
          1637967600000,
          0.9668,
          "#1b366a",
          "pt214",
          false,
          false
        ],
        [
          1638572400000,
          0.9637,
          "#1b366a",
          "pt215",
          false,
          false
        ],
        [
          1639177200000,
          0.9633,
          "#1b366a",
          "pt216",
          false,
          false
        ],
        [
          1639782000000,
          0.9637,
          "#1b366a",
          "pt217",
          false,
          false
        ],
        [
          1640386800000,
          0.9606,
          "#1b366a",
          "pt218",
          false,
          false
        ],
        [
          1640991600000,
          0.9628,
          "#1b366a",
          "pt219",
          false,
          false
        ],
        [
          1641596400000,
          0.9717,
          "#1b366a",
          "pt220",
          false,
          false
        ],
        [
          1642201200000,
          0.9758,
          "#1b366a",
          "pt221",
          false,
          false
        ],
        [
          1642806000000,
          0.9788,
          "#1b366a",
          "pt222",
          false,
          false
        ],
        [
          1643410800000,
          0.9823,
          "#1b366a",
          "pt223",
          false,
          false
        ],
        [
          1644015600000,
          0.9856,
          "#1b366a",
          "pt224",
          false,
          false
        ],
        [
          1644620400000,
          0.9881,
          "#1b366a",
          "pt225",
          false,
          false
        ],
        [
          1645225200000,
          0.99,
          "#1b366a",
          "pt226",
          false,
          false
        ],
        [
          1645830000000,
          0.9935,
          "#1b366a",
          "pt227",
          false,
          false
        ],
        [
          1646434800000,
          1.0061,
          "#1b366a",
          "pt228",
          false,
          false
        ],
        [
          1647039600000,
          1.0384,
          "#1b366a",
          "pt229",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "x",
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    }
  ],
  "accessibility": {
    "enabled": true
  },
  "exporting": {
    "enabled": false
  },
  "credits": {
    "enabled": false
  }
} );
});



<article-nb="2022/03/15/19-9">
<filnamedate="20220315"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220315"><AAMMJJHH="2022031519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ La sociologue américaine Jen Schradie démontre dans son dernier ouvrage que la droite populiste sait tirer parti des réseaux sociaux, favorisée notamment par le fonctionnement des algorithmes.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait... La journée politique dans l’oeil du « Monde »   Service politique                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Retraites : « La réforme prévue tourne à nouveau le dos au progrès »   Christiane Marty Economistes                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Mélenchon, l’inconfortable menace pour Macron, à l’approche de la présidentielle                   Élection présidentielle 2022 Jean Lassalle envisage de retirer sa candidature à l’Elysée, faute d’invitations aux émissions politiques             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Chez Orange, la nomination du futur président met le groupe sous tension                   Économie  Article réservé à nos abonnés En Inde, le coup de force de Mukesh Ambani face à Amazon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Grand bazar sur le marché des infrastructures de télécoms »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Retraites : « La réforme prévue tourne à nouveau le dos au progrès »   Christiane Marty Economistes              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    02:19    Société En Corse, une nouvelle manifestation de soutien à Yvan Colonna émaillée par des affrontements                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’Arabie saoudite, royaume de la peine de mort                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Pierre Blavier, chercheur : « Il n’y a pas de lien mécanique entre la hausse des prix du carburant et l’éclosion d’un mouvement social »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En Californie, les compagnies pétrolières sont accusées de profiter des prix élevés de l’essence »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est urgent de prôner une approche globale et transversale de la sécurité publique »   David Marti Maire du Creusot, président de la Communauté Urbaine Creusot-Montceau, co-président de la commission « sécurité et prévention » de France urbaine              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’actrice Souheila Yacoub, championne du grand écart                   Économie  Article réservé à nos abonnés Situation de crise à la rédaction de « Livres Hebdo »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The Andy Warhol Diaries », sur Netflix : une intimité secrète et paradoxale de l’artiste scrutée et réévaluée                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Drôle », « Ce que Pauline ne vous dit pas », « Kamikaze » : trois idées de séries             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’actrice Souheila Yacoub, championne du grand écart                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                  Le Monde événements              Face aux extrêmes, « il faut une éducation numérique et citoyenne renforcée »      La sociologue américaine Jen Schradie démontre dans son dernier ouvrage que la droite populiste sait tirer parti des réseaux sociaux, favorisée notamment par le fonctionnement des algorithmes.          Propos recueillis par Sophie Viguier-Vinson         Publié aujourd’hui à 17h48    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Jen Schradie, chercheuse à Sciences Po Paris, publie L’Illusion de la démocratie numérique. Internet est-il de droite ? (Quanto, 472 pages, 24,50 euros) le 23 mars. Entre deux cours à Sciences Po, cette sociologue américaine nous éclaire sur ses recherches, tant pour contester l’utopie d’une démocratie numérique que pour modérer une vision inutilement dystopique sur tous les maux d’Internet.                          Jen Schradie, chercheuse à Sciences Po Paris.                 Internet a-t-il trahi sa promesse démocratique ?            La multiplication des dérives autoritaires dans l’usage des outils numériques le laisse craindre. Depuis l’élection de Donald Trump en 2016, suivie d’une communication présidentielle inédite sur Twitter tout au long de son mandat, les cas se sont multipliés : Jair Bolsonaro, au Brésil, est omnipotent en ligne, Narendra Modi, en Inde, a été porté par une « élection WhatsApp »... Ces représentants de l’extrême droite nationaliste savent très bien exploiter la puissance des nouveaux outils de communication pour s’imposer en excitant la haine de l’autre. Exactement aux antipodes des promesses humanistes initiales d’Internet, issu du monde informatique sur la Côte ouest des Etats-Unis dans les années 1970, et d’une contre-culture de gauche.              Le numérique incarnait alors un idéal de participation et d’horizontalité, de justice sociale, de libre accès à l’information garant de l’indépendance citoyenne… Des mouvements comme Occupy Wall Street, en 2011 à New York, ou Nuit debout, plus récemment en France, en 2016, l’ont utilisé en surfant encore sur ces valeurs. Mais depuis, les mouvements de gauche ont considérablement perdu du terrain au profit de la droite populiste et extrémiste. Le revirement est aussi spectaculaire qu’inquiétant.            Le numérique est-il donc devenu de droite ?            Il n’a sûrement pas de couleur politique en lui-même, mais son usage est optimisé par des ressources dont jouit plus largement la droite aujourd’hui. A l’opposé de l’utopie collaborative initiale, Internet profite ainsi beaucoup plus aux structures très hiérarchisées des mouvements de droite, héritiers d’une culture de l’organisation pyramidale, qui savent orchestrer la communication et mobiliser l’énergie de leurs membres. Autre avantage : des moyens financiers globalement plus importants, permettant de soutenir et de professionnaliser les activités numériques.            Assurer une veille, animer les sites, les blogs et alimenter les comptes avec du contenu souvent renouvelé nécessitent des ressources humaines et financières importantes dont la gauche ne bénéficie pas dans les mêmes proportions.            Comment Internet profite-t-il plus encore à l’extrême droite ?            La progression du Rassemblement national ou de Reconquête !, qui regroupent presque 30 % des intentions de vote à eux deux dans les sondages, laisse penser que la droitisation du numérique profite aux extrêmes. Outre l’efficacité organisationnelle, le succès numérico-médiatique de ces acteurs politiques repose également sur l’adéquation entre le format ultra-court des posts et leur mode de communication simplificateur qui agite la peur, la haine, la jalousie, etc. Boostés par ces mêmes émotions, les internautes sont là pour cliquer, liker, et diffuser toujours plus largement les idées des meneurs. Et plus ils sont ancrés à droite, plus ils sont actifs sur Internet, cela a été quantifié.              Bien sûr, on peut opposer à cette analyse que les mouvements antiracistes tels que Black Lives Matter ont également su utiliser la « grammaire » numérique avec des messages percutants, générant des pics d’affluence sur les réseaux. Mais d’une manière générale, les actions et les initiatives numériques de la gauche sont trop dispersées, alors que les algorithmes récompensent la concentration et la brièveté des messages.            C’est ce qui doit nous conduire à identifier le véritable risque pour la démocratie : non pas Internet directement, plus ou moins bien utilisé, mais les organisations humaines dangereuses qui agissent derrière. Trump et Zemmour peuvent disparaître du paysage politique, les mouvements d’extrême droite nationalistes seront toujours là, comme ils l’étaient avant eux. Cela n’exclut pas la part de responsabilité des GAFA, à l’origine des algorithmes qui favorisent la visibilité des leaders. Mais l’ennemi est bien derrière la Toile.            Que faire pour restaurer la sécurité démocratique dans le numérique ?            Les grands acteurs d’Internet commencent à mettre en place des moyens de modération, sous la pression des usagers. Si la France a aussi été pionnière dans l’instauration de garde-fous, les lois actuelles s’avèrent inadaptées à la nature et à la puissance des outils numériques. Dans le cadre d’une campagne présidentielle, il faudrait, par exemple, imposer une visibilité équitable entre les candidats sur les grandes plates-formes, selon le modèle de la règle du temps de parole à la télévision.              Mais il est bien plus important d’être vigilant à l’égard de ces organisations sur le terrain pour limiter les dérives antidémocratiques, en s’appuyant sur une éducation numérique et citoyenne renforcée.                           Conférence sur les contre-pouvoirs et l’engrenage du pire       Dans son dernier ouvrage (Le Vertige identitaire, Actes Sud, 28 p., 10 euros), Alain Chouraqui, président fondateur de la Fondation du camp des Milles-mémoire et éducation, distingue trois rouages constituant « un résistible engrenage vers le pire ». Sur un terreau de « préjugés, racismes et tensions sociales » risque d’émerger « l’extrémisme identitaire », menant « de la démocratie au régime autoritaire », puis à « l’extension des persécutions et des menaces contre tous ». Cet engrenage, que le camp des Milles explique aux nombreux visiteurs du site à partir de l’histoire de la Shoah, est au cœur de la conférence organisée le 17 mars 2022, de 12 h 30 à 14 heures, à l’Ecole supérieure de journalisme de Lille, et dont Le Monde est partenaire (l’entrée est libre). Son titre : « Les contre-pouvoirs face à l’engrenage du pire : penser l’impensable » . Alain Chouraqui et ses invités – chercheurs, journalistes, diplomates et magistrats – analyseront en quoi « cet engrenage est aujourd’hui à l’œuvre dans l’agression contre le peuple et la démocratie ukrainiens », mais aussi pourquoi « il l’est aussi à l’intérieur de nos démocraties menacées par ces passions identitaires » qui mettent en danger la paix civile.                           Cet article a été réalisé dans le cadre d’un partenariat avec le site-mémorial du camp des Milles.                   Sophie Viguier-Vinson           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 16 mars   Lire le journal numérique                                                                                  Services       Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Nouvelle Vague  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo Expedia       Codes Promo Pandora       Codes Promo ASOS       Codes Promo Foot Locker       Codes Promo Boohoo       Codes Promo Maisons du Monde       Codes Promo Huawei      Tous les codes promo                         Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/le-monde-evenements/article/2022/03/15/face-aux-extremes-il-faut-une-education-numerique-et-citoyenne-renforcee_6117635_4333359.html"},"headline":"Face aux extr\u00eames, \u00ab\u00a0il faut une\u00a0\u00e9ducation num\u00e9rique et citoyenne renforc\u00e9e\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-15T17:48:10+01:00","datePublished":"2022-03-15T17:48:10+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde \u00e9v\u00e9nements","Le Monde \u00e9v\u00e9nements"],"keywords":["Le Monde & Vous","Votre communaut\u00e9","Le Monde \u00e9v\u00e9nements"],"description":"La sociologue am\u00e9ricaine Jen Schradie d\u00e9montre dans son dernier ouvrage que la droite populiste sait tirer parti des r\u00e9seaux sociaux, favoris\u00e9e notamment par le fonctionnement des algorithmes.","author":[{"@type":"Person","name":"Sophie Viguier-Vinson"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/01/137/0/2731/1362/1342/696/60/0/daf852d_982321270-img-2464.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde \u00e9v\u00e9nements","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/le-monde-evenements/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/15/19-10">
<filnamedate="20220315"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220315"><AAMMJJHH="2022031519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Héritière d’un parti traumatisé par la défaite en 2017 dès le premier tour, encombrée par les grandes figures de son mouvement, notamment François Fillon et Nicolas Sarkozy, la candidate de LR à l’élection présidentielle a du mal à afficher sa singularité.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait... La journée politique dans l’oeil du « Monde »   Service politique                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Retraites : « La réforme prévue tourne à nouveau le dos au progrès »   Christiane Marty Economistes                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Mélenchon, l’inconfortable menace pour Macron, à l’approche de la présidentielle                   Élection présidentielle 2022 Jean Lassalle envisage de retirer sa candidature à l’Elysée, faute d’invitations aux émissions politiques             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Chez Orange, la nomination du futur président met le groupe sous tension                   Économie  Article réservé à nos abonnés En Inde, le coup de force de Mukesh Ambani face à Amazon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Grand bazar sur le marché des infrastructures de télécoms »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Retraites : « La réforme prévue tourne à nouveau le dos au progrès »   Christiane Marty Economistes              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    02:19    Société En Corse, une nouvelle manifestation de soutien à Yvan Colonna émaillée par des affrontements                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’Arabie saoudite, royaume de la peine de mort                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Pierre Blavier, chercheur : « Il n’y a pas de lien mécanique entre la hausse des prix du carburant et l’éclosion d’un mouvement social »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En Californie, les compagnies pétrolières sont accusées de profiter des prix élevés de l’essence »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est urgent de prôner une approche globale et transversale de la sécurité publique »   David Marti Maire du Creusot, président de la Communauté Urbaine Creusot-Montceau, co-président de la commission « sécurité et prévention » de France urbaine              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’actrice Souheila Yacoub, championne du grand écart                   Économie  Article réservé à nos abonnés Situation de crise à la rédaction de « Livres Hebdo »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The Andy Warhol Diaries », sur Netflix : une intimité secrète et paradoxale de l’artiste scrutée et réévaluée                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Drôle », « Ce que Pauline ne vous dit pas », « Kamikaze » : trois idées de séries             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’actrice Souheila Yacoub, championne du grand écart                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Tableau de bord          Programmes          Candidats          Dates          Newsletter                                                                                            Élection présidentielle 2022       Valérie Pécresse             Valérie Pécresse, prisonnière des fantômes du passé      Héritière d’un parti traumatisé par la défaite en 2017 dès le premier tour, encombrée par les grandes figures de son mouvement, notamment François Fillon et Nicolas Sarkozy, la candidate de LR à l’élection présidentielle a du mal à afficher sa singularité.          Par Solenn de Royer         Publié aujourd’hui à 10h43, mis à jour à 18h23    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              La candidate à l’élection présidentielle du parti Les Républicains, Valérie Pécresse, lors de l’inauguration d’une salle de boxe à Brive (Corrèze), le 11 mars 2022.  AGNES DHERBEYS /MYOP POUR  «LE MONDE»               Auprès de ses équipes, Valérie Pécresse avait été très claire : elle ne voulait pas d’un QG qui ressemble à celui de François Fillon en 2017. « C’était sinistre, ça puait la mort », a-t-elle argué alors qu’on lui présentait plusieurs options. Pas de débat possible, son choix était fait : elle tenait à ce vaste espace de 1 500 mètres carrés sur quatre étages, situé rue Torricelli, à Paris, ouvert, clair et moderne. « Un QG qui me ressemble », confiait-elle alors.          En changeant de décor, la candidate de LR n’a pas chassé pour autant les fantômes du passé. Depuis le début de sa campagne, rythmée par tous les « vieux tubes » de la droite, Valérie Pécresse rencontre des difficultés à trouver sa voix propre, définir son identité. Début janvier, elle s’est lancée dans la course en promettant de « ressortir le Kärcher de la cave », reprenant le marqueur sarkozyste de 2005. Avant de citer, quand elle propose de transformer les RTT en salaire, le « travailler plus pour gagner plus », gimmick de la campagne de 2007. Et c’est de François Fillon, auteur d’un livre programmatique, Faire (Albin Michel, 2015), dont elle s’inspire pour son projet – dont la réduction du nombre de fonctionnaires – et son slogan : « Le courage de… faire ».           

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/03/15/19-11">
<filnamedate="20220315"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220315"><AAMMJJHH="2022031519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ L’allègement des principales mesures contre le Covid au moment où le nombre de cas rebondit inquiète une partie des observateurs. Le gouvernement se dit « extrêmement vigilant » mais a exclu de changer de cap.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                                         Les Décodeurs        Coronavirus et pandémie de Covid-19             Covid-19 : les raisons d’espérer et de s’inquiéter alors que les restrictions sont levées      L’allègement des principales mesures contre le Covid au moment où le nombre de cas rebondit inquiète une partie des observateurs. Le gouvernement se dit « extrêmement vigilant » mais a exclu de changer de cap.          Par Gary Dagorn et Pascaline David         Publié aujourd’hui à 18h19, mis à jour à 18h51    Temps de Lecture 7 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Un homme fait un test de dépistage du Covid-19 près de Nantes, le 15 octobre 2021.  STEPHANE MAHE / REUTERS                 Fin du port du masque et du protocole sanitaire à l’école, suspension du passe vaccinal… Depuis lundi 14 mars, l’essentiel des mesures de lutte contre le Covid-19 a été allégé. Pourtant, le nombre de contaminations remonte légèrement. Concédant une « reprise des cas », le premier ministre, Jean Castex, a cependant exclu, samedi 12 mars, de « changer de stratégie ».            « Le fait de retirer nos masques aujourd’hui, de ne plus présenter le passe, ne signifie pas que nous devons cesser d’être vigilants, pour nous-mêmes ou pour les autres, a rappelé le ministre de la santé, Olivier Véran, lors d’un déplacement en Vendée. Est-ce que le fait de pouvoir retirer aujourd’hui le masque est une mauvaise décision au regard du rebond ? La réponse est non (…). Ce rebond n’est pas une vague. »            Cette affirmation arrive un peu tôt, tant la situation est aujourd’hui incertaine.                             Lire aussi :  Le gouvernement « extrêmement vigilant », dit Olivier Véran                   Sur les contaminations            Après avoir atteint un pic le 24 janvier avec 567 851 prélèvements positifs en un jour (et une moyenne hebdomadaire de 365 000 cas quotidiens), les contaminations ont rapidement décru. Mais le rythme de la baisse a ralenti depuis la fin février et le point le plus bas a été atteint le 3 mars, avec une moyenne sur sept jours de 51 700 cas quotidiens. Depuis, le nombre de contaminations remonte progressivement, passant de 51 700 à 62 900 par jour en moyenne entre le 3 et le 10 mars.             


#d_graph_16472718455{
	height:450px;
}
 




Le nombre de contaminations repart lentement
Nombre de cas de Covid-19 détectés quotidiennement, par date de prélèvement (moyenne mobile de sept jours).

Source : Santé publique France




require(['//s1.lemde.fr/assets-redaction/js/grumpycharts/highcharts-6-1-1.js'], function() {
	Highcharts.setOptions({
		lang: {
			decimalPoint: ',',
			thousandsSep: ' ',
			months: ['janvier', 'février', 'mars', 'avril', 'mai', 'juin', 'juillet', 'août', 'septembre', 'octobre', 'novembre', 'décembre'],
			shortMonths: [ 'jan.' , 'fév.' , 'mars' , 'avr.' , 'mai' , 'juin' , 'juil.' , 'août' , 'sept.' , 'oct.' , 'nov.' , 'déc.'],
			weekdays: ['Dimanche', 'Lundi', 'Mardi', 'Mercredi', 'Jeudi', 'Vendredi', 'Samedi'],
			noData: 'Pas de données à afficher',
			numericSymbols: [null, 'M', 'G', 'T', 'P', 'E']
		}
	});
	var chart = new Highcharts.Chart( {
  "title": {
    "text": " ",
    "style": {
      "color": "transparent"
    }
  },
  "chart": {
    "type": "area",
    "description": "",
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,0)",
    "borderRadius": 0,
    "alignTicks": false,
    "spacingTop": 20,
    "spacingBottom": 10,
    "spacingLeft": 10,
    "spacingRight": 10,
    "style": {
      "fontFamily": "Marr Sans,Helvetica,Arial!important",
      "fontSize": "13px"
    },
    "renderTo": "d_graph_16472718455"
  },
  "plotOptions": {
    "series": {
      pointStart: Date.UTC(2022, 0, 3),
      pointInterval: 24 * 3600 * 1000,
      "stacking": "",
      "marker": {
        "fillColor": "#FFF",
        "enabled": true,
        "radius": 3,
        "symbol": "circle",
        "lineWidth": 2,
        "lineColor": null,
        "states": {
          "hover": {
            "lineWidth": 2,
            "lineWidthPlus": 0,
            "radiusPlus": 1
          }
        }
      },
      "dataLabels": {
        "style": {
          "textOutline": "0.25px contrast",
          "fontSize": "12px",
          "zIndex": "-1",
          "letterSpacing": "0.25"
        },
        "useHTML": true
      },
      "connectNulls": true,
      "fillOpacity": 0.2,
      "states": {
        "hover": {
          "enabled": true,
          "lineWidth": 0,
          "lineWidthPlus": 0
        }
      }
    },
    "colorByPoint": false,
    "spline": {
      "animation": {
        "duration": 0
      }
    }
  },
  "yAxis": [
    {
      "title": {
        "text": ""
      },
      "labels": {
        "format": "{value:,.0f}",
        "space": true,
        "y": -3,
        "x": 5,
        "align": "left",
        "useHTML": true,
        "zIndex": -1,
        "step": 1,
        "style": {
          "color": "#2A303",
          "whiteSpace": "nowrap",
          "fontSize": "12px",
          "align": "right"
        },
        "formatter": 
    function () {
        let val_tick = this.value;
        if (this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.space == true)
            val_tick = val_tick.toString().replace(/\B(?=(\d{3})+(?!\d))/g, " ").replace(".", ",") + this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.format.replace("{value:,.0f}", " ").replace("{value}", " ");
        if (this.axis.paddedTicks.indexOf(this.value) % 2 != 0)
            return val_tick
    }

      },
      "min": null,
      "startOnTick": true,
      "max": null,
      "endOnTick": true,
      "type": "linear",
      "reversed": "",
      "offset": 50,
      "tickLength": 50,
      "tickWidth": 1,
      "tickPosition": "inside",
      "opposite": false,
      "id": "0",
      "alignTicks": true,
      "showFirstLabel": true,
      "lineWidth": 0,
      "gridZIndex": -1
    }
  ],
  "xAxis": {
    "title": {
      "text": ""
    },
    "type": "datetime",
    "dateTimeLabelFormats": {
        "month": "%b %Y",
    },
    "lineColor": "#2E3942",
    "tickLength": 7,
    "lineWidth": 1
  },
  "tooltip": {
    "valuePrefix": "",
    "valueSuffix": "",
    "valueDecimals": "",
    "xDateFormat": "%e %B %Y",
    "style": {
      "color": "#16212c",
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,Arial!important",
      "opacity": 1
    },
    "shared": "",
    "title": "",
    "content": "",
    "annot": "",
    "useHTML": true,
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,1)",
    "borderColor": "#E2E4E9",
    "borderRadius": 0,
    "borderWidth": 1,
    "shadow": false,
    "hideDelay": 200,
{point.key}",
\u25cf {series.name} : {point.y}",
    "formatter":  function(tooltip) {


 str = tooltip.defaultFormatter.call(this, tooltip)
   var new_str = "";
   for (let i = 0; i        new_str += str[i];
" + new_str + (tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot === "undefined" ? "" : tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot) + "")
  }

  },
  "legend": {
    "enabled": "",
    "reversed": "",
    "layout": "horizontal",
    "verticalAlign": "top",
    "align": "left",
    "margin": 40,
    "y": -30,
    "x": 0,
    "itemStyle": {
      "fontSize": 13,
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,arial",
      "fontWeight": "normal",
      "color": "#2A303B"
    },
    "itemMarginBottom": 10
  },
  "series": [
    {
      "stack": "null",
      "name": "Cas quotidiens",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#c8738b",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          177381.0,
          "#c8738b",
          "pt2",
          false,
          false
        ],
        [
          219044.0,
          "#c8738b",
          "pt3",
          false,
          false
        ],
        [
          236413.0,
          "#c8738b",
          "pt4",
          false,
          false
        ],
        [
          244896.0,
          "#c8738b",
          "pt5",
          false,
          false
        ],
        [
          249542.0,
          "#c8738b",
          "pt6",
          false,
          false
        ],
        [
          273958.0,
          "#c8738b",
          "pt7",
          false,
          false
        ],
        [
          275132.0,
          "#c8738b",
          "pt8",
          false,
          false
        ],
        [
          274746.0,
          "#c8738b",
          "pt9",
          false,
          false
        ],
        [
          273386.0,
          "#c8738b",
          "pt10",
          false,
          false
        ],
        [
          278282.0,
          "#c8738b",
          "pt11",
          false,
          false
        ],
        [
          282297.0,
          "#c8738b",
          "pt12",
          false,
          false
        ],
        [
          289083.0,
          "#c8738b",
          "pt13",
          false,
          false
        ],
        [
          295695.0,
          "#c8738b",
          "pt14",
          false,
          false
        ],
        [
          298815.0,
          "#c8738b",
          "pt15",
          false,
          false
        ],
        [
          313037.0,
          "#c8738b",
          "pt16",
          false,
          false
        ],
        [
          324892.0,
          "#c8738b",
          "pt17",
          false,
          false
        ],
        [
          336209.0,
          "#c8738b",
          "pt18",
          false,
          false
        ],
        [
          347022.0,
          "#c8738b",
          "pt19",
          false,
          false
        ],
        [
          354742.0,
          "#c8738b",
          "pt20",
          false,
          false
        ],
        [
          359385.0,
          "#c8738b",
          "pt21",
          false,
          false
        ],
        [
          360006.0,
          "#c8738b",
          "pt22",
          false,
          false
        ],
        [
          365366.0,
          "#c8738b",
          "pt23",
          false,
          false
        ],
        [
          362794.0,
          "#c8738b",
          "pt24",
          false,
          false
        ],
        [
          357433.0,
          "#c8738b",
          "pt25",
          false,
          false
        ],
        [
          350812.0,
          "#c8738b",
          "pt26",
          false,
          false
        ],
        [
          343188.0,
          "#c8738b",
          "pt27",
          false,
          false
        ],
        [
          336465.0,
          "#c8738b",
          "pt28",
          false,
          false
        ],
        [
          333322.0,
          "#c8738b",
          "pt29",
          false,
          false
        ],
        [
          316520.0,
          "#c8738b",
          "pt30",
          false,
          false
        ],
        [
          301509.0,
          "#c8738b",
          "pt31",
          false,
          false
        ],
        [
          285960.0,
          "#c8738b",
          "pt32",
          false,
          false
        ],
        [
          269764.0,
          "#c8738b",
          "pt33",
          false,
          false
        ],
        [
          253108.0,
          "#c8738b",
          "pt34",
          false,
          false
        ],
        [
          240703.0,
          "#c8738b",
          "pt35",
          false,
          false
        ],
        [
          235803.0,
          "#c8738b",
          "pt36",
          false,
          false
        ],
        [
          208356.0,
          "#c8738b",
          "pt37",
          false,
          false
        ],
        [
          189086.0,
          "#c8738b",
          "pt38",
          false,
          false
        ],
        [
          171479.0,
          "#c8738b",
          "pt39",
          false,
          false
        ],
        [
          156637.0,
          "#c8738b",
          "pt40",
          false,
          false
        ],
        [
          143440.0,
          "#c8738b",
          "pt41",
          false,
          false
        ],
        [
          134321.0,
          "#c8738b",
          "pt42",
          false,
          false
        ],
        [
          131637.0,
          "#c8738b",
          "pt43",
          false,
          false
        ],
        [
          115844.0,
          "#c8738b",
          "pt44",
          false,
          false
        ],
        [
          106418.0,
          "#c8738b",
          "pt45",
          false,
          false
        ],
        [
          98113.0,
          "#c8738b",
          "pt46",
          false,
          false
        ],
        [
          91278.0,
          "#c8738b",
          "pt47",
          false,
          false
        ],
        [
          85348.0,
          "#c8738b",
          "pt48",
          false,
          false
        ],
        [
          81469.0,
          "#c8738b",
          "pt49",
          false,
          false
        ],
        [
          80176.0,
          "#c8738b",
          "pt50",
          false,
          false
        ],
        [
          73422.0,
          "#c8738b",
          "pt51",
          false,
          false
        ],
        [
          69225.0,
          "#c8738b",
          "pt52",
          false,
          false
        ],
        [
          65386.0,
          "#c8738b",
          "pt53",
          false,
          false
        ],
        [
          62185.0,
          "#c8738b",
          "pt54",
          false,
          false
        ],
        [
          59027.0,
          "#c8738b",
          "pt55",
          false,
          false
        ],
        [
          56849.0,
          "#c8738b",
          "pt56",
          false,
          false
        ],
        [
          56244.0,
          "#c8738b",
          "pt57",
          false,
          false
        ],
        [
          53731.0,
          "#c8738b",
          "pt58",
          false,
          false
        ],
        [
          52496.0,
          "#c8738b",
          "pt59",
          false,
          false
        ],
        [
          51840.0,
          "#c8738b",
          "pt60",
          false,
          false
        ],
        [
          51765.0,
          "#c8738b",
          "pt61",
          false,
          false
        ],
        [
          51798.0,
          "#c8738b",
          "pt62",
          false,
          false
        ],
        [
          52224.0,
          "#c8738b",
          "pt63",
          false,
          false
        ],
        [
          52484.0,
          "#c8738b",
          "pt64",
          false,
          false
        ],
        [
          54484.0,
          "#c8738b",
          "pt65",
          false,
          false
        ],
        [
          56151.0,
          "#c8738b",
          "pt66",
          false,
          false
        ],
        [
          58194.0,
          "#c8738b",
          "pt67",
          false,
          false
        ],
        [
          60323.0,
          "#c8738b",
          "pt68",
          false,
          false
        ],
        [
          62891.0,
          "#c8738b",
          "pt68",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    }
  ],
  "accessibility": {
    "enabled": true
  },
  "exporting": {
    "enabled": false
  },
  "credits": {
    "enabled": false
  }
} );
});

            « Il faut encore attendre un petit peu pour voir si cette tendance se confirme, mais effectivement, au niveau de l’Europe, on voit la même chose », a jugé, dimanche, sur France Inter, Yazdan Yazdanpanah, chef du service des maladies infectieuses à l’hôpital Bichat, à Paris. Le Royaume-Uni, la Belgique, l’Italie, l’Espagne et l’Irlande se trouvent dans la même situation de plateau ascendant après la dernière vague hivernale. Mais il est difficile de savoir jusqu’où ira cette potentielle nouvelle vague de contaminations, ou combien de temps elle pourrait durer.              Dans ses modélisations publiées jeudi 10 mars, l’Institut Pasteur rappelle que le rebond épidémique dépendra en grande partie du degré de relâchement des gestes barrières et de la multiplication des contacts sociaux des Français. Lesquels ont été observés dès fin février, plus tôt qu’anticipé par les chercheurs. La fin du port obligatoire du masque en intérieur (sauf transports et hôpitaux) et du passe vaccinal à partir du 14 mars risquent de précipiter l’arrivée d’une nouvelle vague.            Dans ses scénarios les plus pessimistes, où « les taux de transmission augmentent de façon très importante », l’Institut Pasteur estime que le pic des contaminations « pourrait dépasser 100 000 cas quotidiens en mars ». Ce chiffre élevé reste « très inférieur au pic de janvier », qui avait atteint, à son apogée, 365 000 cas quotidiens en moyenne glissante.                             Lire le décryptage :  Article réservé à nos abonnés  Début de sixième vague ou ressac de la cinquième ? L’Institut Pasteur anticipe plusieurs scénarios                   Pourquoi une telle différence ? Parce que le haut niveau de circulation du virus pendant l’hiver 2021-2022 a provoqué, du 19 novembre au 3 mars, environ 16,15 millions d’infections au Covid-19, ce qui a réduit le nombre d’individus n’ayant aucune protection immunitaire contre le virus. Désormais « 80 % des gens » sont vaccinés et « une proportion non négligeable de la population a déjà été touchée par l’infection », a souligné Yazdan Yazdanpanah. « Cette immunité, probablement, nous protège. En tout cas en termes d’hospitalisations. »            Dans les hôpitaux            Pour le moment, les nouvelles hospitalisations et les admissions en soins critiques continuent leur décrue. Entre le 5 et le 13 mars, un peu moins de 1 000 personnes ont en moyenne été admises quotidiennement à l’hôpital, un niveau qui demeure stable. Au 10 mars, 1 646 patients se trouvaient en soins critiques pour Covid-19.             


#d_graph_1647272309{
	height:450px;
}
 




Hospitalisations et soins critiques continuent de baisser
Admissions à l'hôpital et en soins critiques de personnes soignées pour Covid-19 (moyenne mobile de 7 jours).






require(['//s1.lemde.fr/assets-redaction/js/grumpycharts/highcharts-6-1-1.js','//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/covid19_dashboard/hospitreapouravec.js'], function() {
	Highcharts.setOptions({
		lang: {
			decimalPoint: ',',
			thousandsSep: ' ',
			months: ['janvier', 'février', 'mars', 'avril', 'mai', 'juin', 'juillet', 'août', 'septembre', 'octobre', 'novembre', 'décembre'],
			shortMonths: [ 'jan.' , 'fév.' , 'mars' , 'avr.' , 'mai' , 'juin' , 'juil.' , 'août' , 'sept.' , 'oct.' , 'nov.' , 'déc.'],
			weekdays: ['Dimanche', 'Lundi', 'Mardi', 'Mercredi', 'Jeudi', 'Vendredi', 'Samedi'],
			noData: 'Pas de données à afficher',
			numericSymbols: [null, 'M', 'G', 'T', 'P', 'E']
		}
	});

  console.clear()
  console.log(hospitreapouravec[0])

  var hospis = [], reas = [], jan3 = false;

  for(var i = 0; i     if(hospitreapouravec[0][i].date == "2022-01-03")
      jan3 = true;

    if(jan3){
      var value_h = hospitreapouravec[0][i].n_hosp_7j[1];
      var value_r = hospitreapouravec[0][i].n_sc_7j[1];
      var marker = (i == hospitreapouravec[0].length - 1 || hospitreapouravec[0][i].date == "2022-01-03" ? true : false);

      hospis.push([value_h, marker])
      reas.push([value_r, marker])
    }
  }

  console.log(hospis)

	var chart = new Highcharts.Chart( {
  "title": {
    "text": " ",
    "style": {
      "color": "transparent"
    }
  },
  "chart": {
    "type": "area",
    "description": "",
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,0)",
    "borderRadius": 0,
    "alignTicks": false,
    "spacingTop": 20,
    "spacingBottom": 10,
    "spacingLeft": 10,
    "spacingRight": 10,
    "style": {
      "fontFamily": "Marr Sans,Helvetica,Arial!important",
      "fontSize": "13px"
    },
    "renderTo": "d_graph_1647272309"
  },
  "plotOptions": {
    "series": {
      pointStart: Date.UTC(2022, 0, 3),
      pointInterval: 24 * 3600 * 1000,
      "stacking": "",
      "marker": {
        "fillColor": "#FFF",
        "enabled": true,
        "radius": 3,
        "symbol": "circle",
        "lineWidth": 2,
        "lineColor": null,
        "states": {
          "hover": {
            "lineWidth": 2,
            "lineWidthPlus": 0,
            "radiusPlus": 1
          }
        }
      },
      "dataLabels": {
        "style": {
          "textOutline": "0.25px contrast",
          "fontSize": "12px",
          "zIndex": "-1",
          "letterSpacing": "0.25"
        },
        "useHTML": true
      },
      "connectNulls": true,
      "fillOpacity": 0.2,
      "states": {
        "hover": {
          "enabled": true,
          "lineWidth": 0,
          "lineWidthPlus": 0
        }
      }
    },
    "colorByPoint": false,
    "line": {
      "animation": {
        "duration": 0
      }
    }
  },
  "yAxis": [
    {
      "title": {
        "text": ""
      },
      "labels": {
        "format": "{value:,.0f}",
        "space": true,
        "y": -3,
        "x": 5,
        "align": "left",
        "useHTML": true,
        "zIndex": -1,
        "step": 1,
        "style": {
          "color": "#2A303",
          "whiteSpace": "nowrap",
          "fontSize": "12px",
          "align": "right"
        },
        "formatter": 
    function () {
        let val_tick = this.value;
        if (this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.space == true)
            val_tick = val_tick.toString().replace(/\B(?=(\d{3})+(?!\d))/g, " ").replace(".", ",") + this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.format.replace("{value:,.0f}", " ").replace("{value}", " ");
        if (this.axis.paddedTicks.indexOf(this.value) % 2 != 0)
            return val_tick
    }

      },
      "min": 0,
      "startOnTick": true,
      "max": null,
      "endOnTick": true,
      "type": "linear",
      "reversed": "",
      "offset": 50,
      "tickLength": 50,
      "tickWidth": 1,
      "tickPosition": "inside",
      "opposite": false,
      "id": "0",
      "alignTicks": true,
      "showFirstLabel": true,
      "lineWidth": 0,
      "gridZIndex": -1
    }
  ],
  "xAxis": {
    "title": {
      "text": ""
    },
    "type": "datetime",
    "dateTimeLabelFormats": {
        "month": "%b %Y",
    },
    "lineColor": "#2E3942",
    "tickLength": 7,
    "lineWidth": 1
  },
  "tooltip": {
    "valuePrefix": "",
    "valueSuffix": "",
    "valueDecimals": "",
    "xDateFormat": "%e %B %Y",
    "style": {
      "color": "#16212c",
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,Arial!important",
      "opacity": 1
    },
    "shared": true,
    "title": "",
    "content": "",
    "annot": "",
    "useHTML": true,
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,1)",
    "borderColor": "#E2E4E9",
    "borderRadius": 0,
    "borderWidth": 1,
    "shadow": false,
    "hideDelay": 200,
{point.key}",
\u25cf {series.name} : {point.y}",
    "formatter":  function(tooltip) {


 str = tooltip.defaultFormatter.call(this, tooltip)
   var new_str = "";
   for (let i = 0; i        new_str += str[i];
" + new_str + (tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot === "undefined" ? "" : tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot) + "")
  }

  },
  "legend": {
    "enabled": true,
    "reversed": "",
    "layout": "horizontal",
    "verticalAlign": "top",
    "align": "left",
    "margin": 40,
    "y": -30,
    "x": 0,
    "itemStyle": {
      "fontSize": 13,
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,arial",
      "fontWeight": "normal",
      "color": "#2A303B"
    },
    "itemMarginBottom": 10
  },
  "series": [
    {
      "stack": "null",
      "name": "Hospitalisations",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#ed8903",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": hospis,
      "keys": [
        "y",
        "marker.enabled",
      ]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "Admissions en soins critiques",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#e54a35",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": reas,
      "keys": [
        "y",
        "marker.enabled",
      ]
    }
  ],
  "accessibility": {
    "enabled": true
  },
  "exporting": {
    "enabled": false
  },
  "credits": {
    "enabled": false
  }
} );
});


<article-nb="2022/03/15/19-12">
<filnamedate="20220315"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220315"><AAMMJJHH="2022031519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Devant les principales associations d’élus, l’AMF, l’ADF et Régions de France, qui auditionnaient ce mardi les candidats à l’élection présidentielle, Jean Lassalle a affirmé : « Je ne sais pas si je serai encore candidat ce soir. »
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                                  Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait... La journée politique dans l’oeil du « Monde »   Service politique                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Retraites : « La réforme prévue tourne à nouveau le dos au progrès »   Christiane Marty Economistes                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Mélenchon, l’inconfortable menace pour Macron, à l’approche de la présidentielle                   Élection présidentielle 2022 Jean Lassalle envisage de retirer sa candidature à l’Elysée, faute d’invitations aux émissions politiques             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Chez Orange, la nomination du futur président met le groupe sous tension                   Économie  Article réservé à nos abonnés En Inde, le coup de force de Mukesh Ambani face à Amazon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Grand bazar sur le marché des infrastructures de télécoms »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Retraites : « La réforme prévue tourne à nouveau le dos au progrès »   Christiane Marty Economistes              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:19    Société En Corse, une nouvelle manifestation de soutien à Yvan Colonna émaillée par des affrontements                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’Arabie saoudite, royaume de la peine de mort                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Pierre Blavier, chercheur : « Il n’y a pas de lien mécanique entre la hausse des prix du carburant et l’éclosion d’un mouvement social »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En Californie, les compagnies pétrolières sont accusées de profiter des prix élevés de l’essence »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est urgent de prôner une approche globale et transversale de la sécurité publique »   David Marti Maire du Creusot, président de la Communauté Urbaine Creusot-Montceau, co-président de la commission « sécurité et prévention » de France urbaine              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’actrice Souheila Yacoub, championne du grand écart                   Économie  Article réservé à nos abonnés Situation de crise à la rédaction de « Livres Hebdo »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The Andy Warhol Diaries », sur Netflix : une intimité secrète et paradoxale de l’artiste scrutée et réévaluée                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Drôle », « Ce que Pauline ne vous dit pas », « Kamikaze » : trois idées de séries             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’actrice Souheila Yacoub, championne du grand écart                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Tableau de bord          Programmes          Candidats          Dates          Newsletter                                                      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    De Valérie Pécresse à Jean-Luc Mélenchon, dix candidats font l’éloge des communes devant les élus locaux : l’actualité politique en direct Devant les principales associations d’élus, l’AMF, l’ADF et Régions de France, qui auditionnaient ce mardi les candidats à l’élection présidentielle, Jean Lassalle a affirmé : « Je ne sais pas si je serai encore candidat ce soir. »                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                18:48      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le sénateur des Républicains Sébastien Meurant apporte son soutien à Eric Zemmour        Le sénateur Sébastien Meurant, qui a affiché ses dernières années sa proximité avec l’extrême droite, a annoncé au Figaro, mardi, qu’il comptait soutenir le candidat de Reconquête !, Eric Zemmour, à l’élection présidentielle. « Soutenir la candidature de Valérie Pécresse, malgré mes réserves sur son caractère Macron-compatible, n’avait de sens que si celle-ci pouvait gagner. Or tous les observateurs la donnent largement battue », dit notamment M. Meurant, jusqu’ici à la tête de la fédération Les Républicains du Val-d’Oise, au quotidien.                              18:22   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le retour de la réforme des retraites en débat        Les économistes Jean-Marie Harribey, Pierre Khalfa et Christiane Marty critiquent, dans une tribune au Monde, l’annonce faite par Emmanuel Macron de repousser l’âge de départ à la retraite à 65 ans, s’il est réélu président. Ils considèrent qu’il s’agit, en un sens, d’une réforme faite pour « emmerder » les Français.                    Lire aussi :  Retraites : « La réforme prévue tourne à nouveau le dos au progrès »                                 18:20      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Jean-Luc Mélenchon fait l’éloge des communes, « structure de base » de la démocratie en France            Jean-Luc Mélenchon auditionné par les associations d’élus locaux à Montrouge (Hauts-de-Seine), mardi 15 mars 2022. CYRIL BITTON / DIVERGENCE POUR "LE MONDE"           Le candidat de La France insoumise, Jean-Luc Mélenchon, a rendu hommage aux communes, mardi après-midi, devant les élus locaux. « La commune est la réalité démocratique fondamentale de la nation française », a-t-il estimé, retraçant l’histoire de France pour aboutir à la conclusion que la commune est « le coeur battant de l’identité nationale des Français, leur structure de base (…). Les libertés dans notre pays, le droit de vote, le vote lui-même, les majorités, les minorités, tout cela est né dans la commune ».          Un raisonnement qui permet au député des Bouches-du-Rhône de considérer que « le processus néolibéral qui, lui, vise à éteindre les mécanismes de régulation citoyenne s’en prend, d’abord, à la commune ». Cette « vision historique » revendiquée l’amène à faire de cet ancrage local le lieu de développement « d’une démocratie citoyenne complète » et d’une « planification écologique » – le lieu « d’où remontent les préoccupations, l’identification des problèmes, leur soumission à délibération politique », souhaite Jean-Luc Mélenchon.          Après avoir déroulé sa vision du rôle donné aux collectivités territoriales, M. Mélenchon a notamment critiqué la cohérence de la réorganisation des régions – qui devraient, selon lui, avoir « pour base une réalité écologique et géographique, c’est-à-dire les bassins versants ». Le candidat de La France insoumise a ensuite annoncé qu’il envisageait d’appliquer l’article 74 de la Constitution – qui régit le régime des collectivités d’outre-mer – à la Corse, pour donner à l’île une plus grande autonomie. « La Corse a voté à trois reprises pour des élus autonomistes (…), je m’incline », a-t-il déclaré, tout en concédant avoir eu « des propos assez sévères » au sujet de l’île par le passé.                    17:48   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Nicolas Dupont-Aignan, une confiance inaltérable en son parcours politique        Malgré une base électorale siphonnée par les candidatures de Marine Le Pen et d’Eric Zemmour, le candidat de Debout la France à l’élection présidentielle 2022 participe à sa troisième course à l’Elysée.                    Lire aussi :  Nicolas Dupont-Aignan creuse son sillon souverainiste                       17:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Nicolas Dupont-Aignan contre les intercommunalités, les ARS et le drapeau européen        A la suite de Yannick Jadot, le candidat du parti Debout la France, Nicolas Dupont-Aignan, a commencé son intervention par un plaidoyer contre les intercommunalités, dont le modèle est désormais rendu obligatoire par la loi, quand lui considère que les communes « sont en train de mourir d’asphyxie par les intercommunalités, trop grandes, trop boulimiques, trop antidémocratiques ».          A propos de la santé, M. Dupont-Aignan se prononce pour une suppression des agences régionales de santé (ARS) au profit d’un retour d’antennes départementales du ministère de la santé, en lien avec le conseil départemental, qui « connaissaient le territoire » selon lui. Il plaide pour une ouverture de 20 000 lits d’hôpital, « notamment [dans] les zones désertifiées ».          Interrogé sur la simplification des normes, thème récurrent aujourd’hui, Nicolas Dupont-Aignan a déclaré qu’« il faut tout revoir et essayer de simplifier au maximum (…). Cela veut dire aussi enlever cet horrible drapeau [européen] que je vois derrière moi et que j’enlèverai si j’étais président de la République ». Jusqu’ici très silencieux, le public s’est alors mis à huer le député de l’Essonne. « Je n’ai qu’une patrie, c’est mon pays (…). A force de mélanger les deux appartenances, nous ne savons plus où nous habitons », a-t-il répondu.                    17:19      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Devant les élus locaux, Yannick Jadot favorable à des « commissaires de la République à la reconstruction » dans les territoires            Yannick Jadot devant les associations d’élus locaux, à Montrouge (Hauts-de-Seine), mardi 15 mars. CYRIL BITTON / DIVERGENCE POUR "LE MONDE"           Pour le candidat écologiste, qui s’est exprimé devant les associations d’élus locaux, mardi, « ce n’est pas au préfet et aux sous-préfets de dire aux collectivités quel projet local, économique, d’infrastructure doit se développer. Cela n’a plus, pour moi, aucun sens. Il faut inverser la dynamique, que l’Etat mette ses moyens au service des collectivités ». Yannick Jadot propose donc la création de « commissaires de la République à la reconstruction, rattachés à un grand ministère des territoires, sous le premier ministre ».          Le député européen aborde ensuite plusieurs points forts de son programme, dont le souhait d’instaurer une obligation d’installation de médecins dans les zones sous-dotées « pour la dernière année d’étude et les deux premières années d’exercice » – une proposition commune à de nombreux candidats et rejetée par une majorité de médecins, ainsi que par le gouvernement depuis le début du quinquennat. « On a une période [jusqu’aux premiers effets de l’abandon du numerus clausus, notamment] avant qu’on ait suffisamment de médecins, où il y aura trop de déserts médicaux », argumente Yannick Jadot. « C’est pas cool pour les médecins, je sais, ça les enchante pas, mais c’est notre responsabilité politique, notre responsabilité démocratique de garantir l’accès à une santé gratuite et de qualité », estime-t-il.          « Je n’ai jamais demandé à ce qu’on remplace la flèche de Notre-Dame par une éolienne ! », s’est aussi exclamé Yannick Jadot en tentant, par l’humour, de démonter les stéréotypes attachés à l’écologie politique. Si le candidat estime que, dans certains territoires, « il y a trop » d’éoliennes, dans d’autres endroits, « on peut encore mettre de l’éolien », juge-t-il, tout en insistant sur l’impératif de concertation locale pour ces projets.                    16:47   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Les Faussaires de la République », de Clémentine Autain        Dans son livre, la députée La France insoumise s’emploie à désamorcer les focalisations sur les thématiques liées à l’identité afin de permettre de se concentrer sur les promesses de l’idéal républicain, écrit notre journaliste Julie Carriat.                    Lire aussi :  Comment les débats identitaires font diversion                                 16:31      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Valérie Pécresse rappelle ses fondamentaux devant les élus locaux : « débureaucratiser », « décentraliser », « sécurité »            Valérie Pécresse auditionnée par les associations d’élus locaux, à Montrouge (Hauts-de-Seine), mardi 15 mars. CYRIL BITTON / DIVERGENCE POUR "LE MONDE"           Lors de la rencontre des libertés locales, Valérie Précresse est revenue sur les points centraux de son programme quant à la relation entre l’Etat et les collectivités territoriales. « Je veux débureaucratiser », a-t-elle commencé, en répétant son ambition de « diviser par deux le temps de toutes les procédures administratives » – un objectif qu’elle dit pouvoir atteindre, forte de son expérience à la tête de la région Ile-de-France.          Second axe de son projet : un programme de « décentralisation » pour notamment permettre aux collectivités territoriales « d’adapter les règlements nationaux » dans le cadre de contrats signés avec les préfectures. « Je veux que les maires retrouvent le pouvoir de dessiner leur ville », a ensuite dit Mme Pécresse, qui demanderait la suppression de la loi solidarité et renouvellement urbains (SRU) – qui impose notamment une part minimale de logements sociaux dans 2 111 communes de France – et son remplacement par de « véritables contrats de mixité sociale », un dispositif déjà mentionné lors des discussions sur la loi 3DS, adoptée en février par le Parlement.          Troisième aspect relevé par Valérie Pécresse : la « sécurité des élus ». « Face à l’explosion des violences, je serai aux côtés des élus », a-t-elle déclaré, insistant sur son souhait d’une peine plancher automatique d’un an en cas d’agression physique d’un élu. La présidente de la région Ile-de-France s’est, par ailleurs, dite favorable à l’armement des polices municipales.                              16:20      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pour Emmanuel Macron, « les campagnes avec un président qui fait le choix de se représenter sont toujours un peu particulières, c’est normal »        Accusé « d’enjamber » l’élection présidentielle et « d’esquiver » les débats, Emmanuel Macron a assumé mardi son refus d’affronter les autres candidats. Au cours d’un déplacement dans un centre de réfugiés ukrainiens situé dans le Maine-et-Loire, le président sortant a estimé qu’il « tient [son] mandat jusqu’à son terme », lors d’un commentaire devant la presse, relayé par BFM-TV. « Les gens auraient dit quoi si je faisais mal les choses ?, s’est-il aussi interrogé. Les campagnes avec un président qui fait le choix de se représenter sont toujours un peu particulières, c’est normal. Il faut essayer d’avoir beaucoup de calme, de le faire avec engagement et d’être clair. »          Cette prise de parole intervient après l’entretien au Figaro du président du Sénat, Gérard Larcher (Les Républicains), qui a prévenu, mardi, que « s’il n’y a pas de campagne, la question de la légitimité du gagnant se posera ». « Le président de la République veut être réélu sans jamais avoir été réellement candidat, sans campagne, sans débat, sans confrontation d’idées. Tous les candidats débattent sauf lui. C’est un paradoxe ! », a déclaré M. Larcher en estimant que le président sortant « n’a sans doute pas envie de confronter son bilan aux réalités ». Pour le président du Sénat, « notre pays fracturé, endetté et confronté à de multiples problèmes a besoin de ce débat ».                    15:58      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              François Baroin, François Hollande et Emmanuel Macron dans le viseur de Nathalie Arthaud sur la dotation aux collectivités            Nathalie Arthaud auditionnée par l’Association des maires de France, les Régions de France et l’Association des départements de France, à Montrouge (Hauts-de-Seine), mardi 15 mars 2022. CYRIL BITTON / DIVERGENCE POUR "LE MONDE"           Devant les élus locaux rassemblés à l’occasion de la rencontre des libertés locales, organisée notamment par l’Association des maires de France (AMF), la candidate de Lutte ouvrière, Nathalie Arthaud, a critiqué « la politique constante des gouvernements successifs depuis plus de quinze ans pour réduire vos marges de manœuvre financières », engagée et poursuivie, dénonce-t-elle, par François Barouin lorsqu’il était ministre du budget – le maire de Troyes est, par ailleurs, un ancien président de l’AMF.          « Cela a continué avec le gouvernement de François Hollande, qui a taillé à la hache dans les dotations, vous privant de plusieurs dizaines de milliards en seulement trois ans », estime-t-elle. « Emmanuel Macron a contribué d’une autre manière à diminuer vos ressources : il a supprimé la taxe d’habitation, en la compensant, certes, mais ces compensations ne durent qu’un temps », a-t-elle déclaré ensuite.          Sur un tout autre sujet, abordé par l’un des élus présents, Nathalie Arthaud a parlé des langues régionales. « L’école peut avoir un rôle important dans l’apprentissage des langues régionales », a répondu la candidate de Lutte ouvrière, estimant que « les enfants, y compris les tout petits, peuvent apprendre plusieurs langues (…) en même temps, si tant est qu’on en donne les moyens et la possibilité aux enfants ».                    15:37      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La France insoumise approche EELV en prévision des législatives        La France insoumise (LFI) a envoyé un courrier au secrétaire national d’Europe Ecologie-Les Verts (EELV), Julien Bayou, pour proposer un embryon d’accord en vue des législatives en échange d’un arrêt des critiques de Yannick Jadot à l’encontre de Jean-Luc Mélenchon, selon une information de Libération confirmée au Monde par un dirigeant d’EELV. Du côté des écologistes, on évoque « un courrier de posture qui ressemble plus à une manœuvre politique qu’à une proposition politique », après avoir reçu le texte, rédigé par Alexandra Morter et Paul Vannier, du pôle élection de LFI.          Selon Libération, ce texte demande, après un arrêt des critiques de la part du candidat écologiste, un soutien public en cas de qualification au second tour. Ensuite, LFI se propose de soutenir « les dix députés sortants du pôle écologiste (…) et de se retirer dans cinq circonscriptions parmi dix sélectionnées – dites gagnables », écrit le quotidien.                    14:43      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Emmanuel Macron répond sur les livraisons de matériel militaire à la Russie et annonce souhaiter proposer « une protection » à la journaliste Marina Ovsiannikova        Le président de la République et candidat était ce matin en déplacement à La Pommeraye (Maine-et-Loire) pour y rencontrer des réfugiés ukrainiens. Interrogé par des journalistes à la sortie de sa visite, le chef de l’Etat est notamment revenu sur les révélations de Disclose à propos de la vente de matériel militaire de la France à la Russie depuis 2015. « La France s’est conformée en 2014 à ce qu’il convenait, c’est-à-dire au droit international », estime Emmanuel Macron, avant de poursuivre : « Ce qui a été mis en lumière par vos collègues – et ce que la France d’ailleurs n’a jamais caché – correspond aux fins de contrats dans des montants très réduits, sur des équipements tout à fait connus et en conformité avec les engagements de la France. »          En réponse à la question d’un journaliste sur Marina Ovsiannikova – la journaliste, employée de la chaîne publique Pervy Kanal, a affiché un panneau à l’antenne, hier, où était écrit « Ne croyez pas la propagande russe », avant d’être interpellée –, Emmanuel Macron a annoncé que la France allait « lancer les démarches diplomatiques visant à offrir une protection, soit à l’ambassade, soit aussi une protection asilaire à votre confrère. J’aurai l’occasion lors de mon prochain entretien avec le président Poutine de proposer cette solution de manière directe ».                              13:58   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « S’il n’y a pas de campagne, la question de la légitimité du gagnant se posera », a averti le président du Sénat                  Lire aussi :  Gérard Larcher s’interroge sur la « légitimité » d’Emmanuel Macron en cas de réélection sans campagne                       13:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le jour où… En 1988, militants socialistes et frontistes s’échangeaient des coups de poing sous les yeux de Jean-Marie Le Pen            Archive du « Monde » datée du 15 mars 1988.            « Le Pen nazi ! », « Le Pen président ! » C’est jour de marché en ce samedi de la mi-mars 1988, pour les riverains de la rue Belgrand, dans le 20e arrondissement de Paris. C’est aussi jour de campagne pour le candidat du Front national (FN), Jean-Marie Le Pen, qui aborde sa deuxième élection présidentielle. Mais son déplacement sur ce marché a priori paisible de la capitale ne va pas forcément se passer comme prévu.          Il est en effet accueilli « par une trentaine de militants socialistes et du MRAP [Mouvement contre le racisme et pour l’amitié entre les peuples] (qui) scandent des slogans hostiles à la tournée électorale de M. Jean-Marie Le Pen : « Le fascisme ne passera pas ! » », comme le rapporte le journaliste du Monde Pierre Servent dans un article titré sobrement « Jour de marché rue Belgrand ». Mais le candidat d’extrême droite n’est pas seul et ses militants vont répondre, par la parole mais aussi quelques bourre-pifs. « Aux ailes les orions [sic] commencent à pleuvoir », raconte Pierre Servent.          Après avoir été aspergé par une bombe lacrymogène, M. Le Pen se faufile dans sa voiture et file dans un autre marché du sud de la capitale, dans le 14e arrondissement. Là aussi l’accueil est glacial. « Je ne veux pas le toucher », s’indigne une femme en se frayant son chemin. « Je n’ai pas le sida, on ne peut pas en dire autant de tout le monde » réplique alors M. Le Pen.          Devant des journalistes, celui qui obtiendra 14 % des voix au premier tour quelques semaines plus tard, dénonce une « embuscade délibéré du Parti socialiste » fait avec « l’accord de Tonton », surnom de François Mitterand. L’occasion aussi d’évoquer sa succession à la tête du Front national. « Je pense que le jour de mon enterrement il y aura beaucoup de monde. J’y pense parfois. Au Front national, ils me pleureraient quarante-huit heures. » Le cofondateur du FN quittera finalement la présidence du parti en 2010, remplacée par sa fille Marine, avant d’en être exclu en 2015.                    13:35      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Présidentielle : une trentaine d’ONG demandent aux candidats de s’engager pour la cause animale        La Fondation Bardot, la SPA ou encore CIWF : 29 organisations non gouvernementales (ONG) se sont associées pour porter la voix des animaux en choisissant 22 mesures destinées aux candidats à l’élection présidentielle pour qu’ils s’engagent à faire évoluer la cause animale. A 26 jours du premier tour, ces propositions sont portées par la campagne « Engagement animaux 2022 » avec six thématiques : animaux et société, élevage transport et abattage, expérimentation animale, captivité et divertissement, animaux de compagnie et de loisirs, animaux sauvages et biodiversité.          « L’idée de cette campagne est d’informer les citoyens de l’ensemble des engagements des candidats par le biais d’un site Internet www.engagement-animaux.fr », a expliqué mardi Lorène Jacquet de la Fondation Bardot lors d’une visioconférence. Parmi les candidats qui ont signé la charte, Jean-Luc Mélenchon (LFI) a validé 98 % des mesures, tout comme l’écologiste Yannick Jadot, Nathalie Arthaud (LO) 85 %, Philippe Poutou (NPA) 77 %, Nicolas Dupont-Aignan (Debout la France) 67 % et Marine Le Pen (RN) 58 %.          Sur la thématique « Elevage, abattage et transport », Agathe Gignoux de CIWF s’est félicité que « les candidats de gauche s’engagent sur 100 % des mesures », rappelant qu’en France un milliard d’animaux sont abattus chaque année. Elle déplore, en revanche, que sur le sujet M. Dupont-Aignan et Mme Le Pen « s’engagent nettement moins », cette dernière se « positionne uniquement sur l’abattage sans étourdissement ».          Lorène Jacquet regrette de son côté que Nicolas Dupont-Aignant et Marine Le Pen ne s’engagent pas sur l’interdiction de la corrida et des combats de coqs, même si Mme Le Pen est pour l’interdiction des arènes aux spectateurs de moins de 16 ans. Elle note en revanche que M. Mélenchon s’engage pour la première fois pour l’interdiction de la corrida.          « Lors de ce quinquennat, une partie de la gauche s’est clairement positionnée en faveur de la cause animale dans son ensemble. Cette tendance continue avec l’engagement de Jadot et Mélenchon. Ils ont d’ailleurs franchi le pas de l’abattage sans étourdissement », se félicite Melvine Josse, de l’association Convergence animaux politique (CAP). Il a, d’autre part, déploré qu’Eric Zemmour (Reconquête !) « ne cherche en aucun cas à s’exprimer sur la condition animale et assume une opposition à la condition animale sur beaucoup de sujets ».          Enfin, le président de la République sortant, Emmanuel Macron, a, lui, « clairement choisi son camp sur la chasse et très peu agi sur l’élevage », selon M. Josse. Le militant estime que les mesures qui ont le plus de chances d’être portées par les candidats dans la campagne sont « l’institution d’un ministère d’une autorité indépendante, et la partie sur les animaux de compagnie, qui est moins clivante que la chasse et l’élevage ».                    13:17   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Avec les édiles de France, Emmanuel Macron n’a jamais réussi à parapher le « contrat de confiance » qu’il appelait de ses vœux                  Lire aussi :  Emmanuel Macron, l’éternelle reconquête des maires                       13:13      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Anne Hidalgo s’en prend à l’exercice centralisé du pouvoir d’Emmanuel Macron et prône la décentralisation        C’était au tour d’Anne Hidalgo de prendre la parole après le candidat du NPA, avant la pause méridienne. « Dans mon projet, la place des élus est déterminante. Parce que je sais que notre pays n’aurait pas tenu dans les crises que nous avons vécues ces dernières années s’il n’y avait pas eu ce réseau de fantassins de la République », a fait valoir la candidate du Parti socialiste.          Lors de son intervention, elle a longuement critiqué l’exercice du pouvoir d’Emmanuel Macron et son rapport litigieux aux collectivités territoriales et aux élus locaux : « Nous avons vécu cinq années pendant lesquelles nous avons été écartés, dénigrés, nous avons été mis de côté, nous étions ces corps intermédiaires qui selon le président sortant ne servaient pas à grand-chose. » « Nous sortons de ces cinq années avec une interprétation de la centralisation (…) tellement excessive que notre pays a été très largement entravé dans la créativité qui est la sienne », a poursuivi celle qui est aussi maire de Paris.          « On pourra faire le film de ce qui a été octroyé par l’Etat central dans le cadre du plan de relance, 4,5 milliards pour Toulon, 2,5 pour Nice : mes collègues se sont bien débrouillés », a-t-elle par ailleurs raillé, en référence implicite aux maires de Toulon et de Nice, M. Falco et M. Estrosi, qui sont deux soutiens nouveaux de M. Macron. Mme Hidalgo a continué en estimant que ce système, où l’Etat donne et où les collectivités ont perdu de leur autonomie financière, fait que « si l’on est gentil, on a plus » de moyens attribués et vice versa.          D’après elle, « il n’y a pas un pays moderne qui fonctionne sur cette vision centralisée, qui ne fait jamais la place à d’autres acteurs, sauf quand il est acculé », citant en exemple les cahiers de doléances du « grand débat national », lancé dans les collectivités à l’appel du chef de l’Etat lors de la crise des « gilets jaunes », « toujours dans les cartons des préfectures, toujours pas exploités ». Revendiquant un projet présidentiel qui place en son cœur la décentralisation, la maire de Paris a fait valoir sa vision des relations avec les collectivités territoriales, auxquelles elle souhaite octroyer de la liberté et de l’autonomie, afin qu’elles redeviennent « des contre-pouvoirs ».              Anne Hidalgo, maire de Paris et candidate du PS à l’élection présidentielle, lors de son audition par l’AMF, Régions de France et l’ADF,  à Montrouge. CYRIL BITTON / DIVERGENCES POUR "LE MONDE"                     13:02   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les propositions de Régions de France pour l’élection présidentielle                  Lire aussi :  Le Livre blanc de Régions de France propose une méthode pour restaurer la confiance                       12:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Philippe Poutou souhaite des « structures de démocratie directe » au niveau local et exprime sa solidarité avec « la révolte » en Corse        « On est dans un monde très peu démocratique, malheureusement les structures démocratiques locales le sont peu aussi », a lancé M. Poutou dans son propos introductif. Prenant la suite de Mme Pen, il a insisté sur cette question démocratique problématique à l’échelon local, faisant valoir son expérience de conseiller municipal à Bordeaux depuis 2020. Le candidat du Nouveau Parti anticapitaliste (NPA) a critiqué notamment la concentration des moyens et des pouvoirs par les grandes métropoles, au détriment des « petites communes ».          Philippe Poutou a ainsi proposé des « structures de démocratie directe » au niveau local. « Ça ne serait pas compliqué quand même de faire confiance à la population et aux habitants », a-t-il fait valoir, avant d’ajouter : « Si ce n’est pas possible à l’échelle locale, comment ça pourrait être envisagé à une échelle plus large ? »          Durant son intervention, le candidat du NPA a aussi mis l’accent sur les services publics, évoquant notamment le logement et l’école. « Ce qu’on peut reprocher aux grandes villes, c’est de ne pas mettre les moyens qui sont nécessaires pour que l’école fonctionne normalement », a-t-il regretté, citant l’exemple personnel manquant dans les écoles élémentaires et primaires (agent territorial spécialisé des écoles maternelles, personnels de cantine…), dont le recrutement dépend des communes.          Le candidat a, enfin, tenu à évoquer la situation en Corse et à faire connaître « sa solidarité », jugeant légitime « la révolte » des Corses, alors que des heurts avec la police ont eu lieu dimanche et que la tension demeure sur l’île. « On est pour le droit des peuples à disposer d’eux-mêmes (…) La reconnaissance d’un statut, d’une langue, d’une culture (…) Ça pète en Corse, car il y a eu un déni de démocratie et heureusement que cela pète à des moments parce que c’est comme ça que l’on fait avancer les choses », a affirmé le candidat.              Le candidat à l’élection présidentielle Philippe Poutou, lors de son audition par l’AMF, les Régions de France et l’ADF, à Montrouge le 15 mars 2022. CYRIL BITTON / DIVERGENCES POUR "LE MONDE"                     12:22      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Après les propos de Jean Lassalle, Marine Le Pen déplore que des candidats ayant réuni les parrainages nécessaires « continuent à ne pas être traités comme les autres »         Réagissant aux déclarations du candidat, Jean Lassalle, qui la précédait lors de l’audition la candidate du Rassemblement national (RN) a jugé « absolument inadmissible (…) qu’à l’issue de l’obtention de ces parrainages, il y ait des candidats qui continuent à ne pas être traités comme les autres, sans d’ailleurs qu’on comprenne bien quels sont les critères qui peuvent être choisis ».          « J’espère donc que Jean Lassalle restera dans cette course à la présidentielle et que les différents médias qui organisent des débats changeront de comportement à son égard ainsi qu’à l’égard d’autres candidats qui ont également été écartés », a-t-elle ajouté.                                         Le contexte       Live  animé par Simon Auffret et Marie Pouzadoux         Un direct quotidien. A moins de cinq semaines de l’élection présidentielle et un peu plus de trois mois des législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour suivre ces deux campagnes et leurs nombreux rebondissements. Suivi des déplacements et des prises de parole des candidats, analyse de leurs propositions, tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes… Retrouvez-nous du lundi au vendredi, à partir de 7 h 30, et les week-ends de grande actualité politique sur Lemonde.fr et sur l’application mobile du Monde.          

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/03/15/19-13">
<filnamedate="20220315"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220315"><AAMMJJHH="2022031519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Jade Kotto-Ekambi se retrouve mise en examen pour la disparition d’une photo, finalement retrouvée, dans le dossier d’une enquête sur un simple vol de paquet de cigarettes. Début 2021, elle avait dénoncé des irrégularités d’une procédure menée par sa brigade de La Ferté-sous-Jouarre.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait... La journée politique dans l’oeil du « Monde »   Service politique                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Retraites : « La réforme prévue tourne à nouveau le dos au progrès »   Christiane Marty Economistes                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Mélenchon, l’inconfortable menace pour Macron, à l’approche de la présidentielle                   Élection présidentielle 2022 Jean Lassalle envisage de retirer sa candidature à l’Elysée, faute d’invitations aux émissions politiques             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Chez Orange, la nomination du futur président met le groupe sous tension                   Économie  Article réservé à nos abonnés En Inde, le coup de force de Mukesh Ambani face à Amazon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Grand bazar sur le marché des infrastructures de télécoms »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Retraites : « La réforme prévue tourne à nouveau le dos au progrès »   Christiane Marty Economistes              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:19    Société En Corse, une nouvelle manifestation de soutien à Yvan Colonna émaillée par des affrontements                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’Arabie saoudite, royaume de la peine de mort                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Pierre Blavier, chercheur : « Il n’y a pas de lien mécanique entre la hausse des prix du carburant et l’éclosion d’un mouvement social »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En Californie, les compagnies pétrolières sont accusées de profiter des prix élevés de l’essence »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est urgent de prôner une approche globale et transversale de la sécurité publique »   David Marti Maire du Creusot, président de la Communauté Urbaine Creusot-Montceau, co-président de la commission « sécurité et prévention » de France urbaine              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’actrice Souheila Yacoub, championne du grand écart                   Économie  Article réservé à nos abonnés Situation de crise à la rédaction de « Livres Hebdo »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The Andy Warhol Diaries », sur Netflix : une intimité secrète et paradoxale de l’artiste scrutée et réévaluée                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Drôle », « Ce que Pauline ne vous dit pas », « Kamikaze » : trois idées de séries             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’actrice Souheila Yacoub, championne du grand écart                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Société       Justice             L’étrange affaire de la gendarme, du paquet de cigarettes volé et de la photo effacée      Jade Kotto-Ekambi se retrouve mise en examen pour la disparition d’une photo, finalement retrouvée, dans le dossier d’une enquête sur un simple vol de paquet de cigarettes. Début 2021, elle avait dénoncé des irrégularités d’une procédure menée par sa brigade de La Ferté-sous-Jouarre.          Par Antoine Albertini         Publié aujourd’hui à 01h13, mis à jour à 15h58    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                COLCANOPA               Le 19 janvier, lorsqu’elle s’est trouvée enfermée dans une cellule en attendant son défèrement devant la justice, Jade Kotto-Ekambi s’est demandé comment elle en était arrivée là pour un simple paquet de cigarettes. Depuis, cette fille de gendarme, entrée dans la gendarmerie par vocation, très bien classée au concours d’officier de police judiciaire, se trouve mise en examen pour « destruction, soustraction, recel et altération de preuve » et « faux commis dans un document délivré par une administration publique ». Elle est suspectée d’avoir fait disparaître une photographie numérique dans le dossier d’une enquête dont elle avait la charge : le vol d’un paquet de cigarettes au bar-tabac de Saint-Jean-les-Deux-Jumeaux (Seine-et-Marne), le 2 décembre 2020. Montant du préjudice : 10 euros.          Les enquêteurs cherchent à élucider comment ce fichier, une image montrant deux véhicules captés par une caméra de vidéosurveillance, a été supprimé du dossier informatique de la brigade de La Ferté-sous-Jouarre (Seine-et-Marne), où a servi Mme Kotto-Ekambi avant sa mutation à Maisons-Alfort (Val-de-Marne). Ils veulent aussi savoir pourquoi les identifiants de connexion de la gendarme ont été utilisés pour « passer » ces voitures au répertoire des plaques d’immatriculation.          Plusieurs services mobilisés          Auditionnée par ses collègues gendarmes, la jeune femme a nié avoir effacé la photo. A peine saisie de l’enquête, elle a même signalé à sa hiérarchie qu’elle n’était pas parvenue à ouvrir le fichier, réclamant l’aide de cinq de ses camarades, en pure perte.          Quant à la consultation de la base informatique des immatriculations avec ses codes d’identification, elle a indiqué que les gendarmes de son ancienne équipe empruntaient fréquemment un ordinateur dont la session était déjà ouverte pour gagner du temps – ce qu’ont confirmé plusieurs témoignages. En d’autres termes, n’importe qui peut, selon elle, avoir consulté la base informatique des « immats ».          Ces explications n’ont pas semblé convaincre la justice et la gendarmerie. Prises de vue des locaux de la brigade de La Ferté-sous-Jouarre, auditions de témoins, expertises techniques : les enquêteurs chevronnés de la brigade de recherches de Meaux, comme la section opérationnelle de lutte contre les cybermenaces, ont été mobilisés pour élucider l’affaire. « Délocaliser l’enquête constitue un choix normal et souhaitable, selon le parquet de Meaux, en raison des fonctions de la personne mise en cause et des faits qui lui sont reprochés : non le vol d’un paquet de cigarettes, mais une dissimulation de preuve. »        Il vous reste 66.93% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/03/15/la-gendarmette-le-paquet-de-cigarettes-vole-et-la-photo-effacee_6117517_3224.html"},"headline":"L\u2019\u00e9trange affaire de la gendarme, du paquet de cigarettes vol\u00e9 et de la photo effac\u00e9e","dateCreated":"2022-03-15T01:13:47+01:00","datePublished":"2022-03-15T01:13:47+01:00","dateModified":"2022-03-15T15:58:48+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Justice"],"keywords":["Police et justice","Justice","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Jade Kotto-Ekambi se retrouve mise en examen pour la disparition d\u2019une photo,\u00a0finalement retrouv\u00e9e, dans le dossier d\u2019une enqu\u00eate sur un simple vol de paquet de cigarettes. D\u00e9but 2021, elle avait d\u00e9nonc\u00e9 des irr\u00e9gularit\u00e9s d\u2019une proc\u00e9dure men\u00e9e par sa brigade de La Fert\u00e9-sous-Jouarre.","author":[{"@type":"Person","name":"Antoine Albertini"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/14/459/0/2138/1069/1342/696/60/0/7235627_47277824-colcanopa-14032022-gendarmette.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/15/19-14">
<filnamedate="20220315"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220315"><AAMMJJHH="2022031519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ En 2021, 25 % des jeunes n’ont pas eu accès à une aide à laquelle ils auraient pu être éligibles, selon une étude récente. Méconnaissance, maquis institutionnel, défiance : les raisons de ce phénomène de « non-recours » sont multiples.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait... La journée politique dans l’oeil du « Monde »   Service politique                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Retraites : « La réforme prévue tourne à nouveau le dos au progrès »   Christiane Marty Economistes                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Mélenchon, l’inconfortable menace pour Macron, à l’approche de la présidentielle                   Élection présidentielle 2022 Jean Lassalle envisage de retirer sa candidature à l’Elysée, faute d’invitations aux émissions politiques             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Chez Orange, la nomination du futur président met le groupe sous tension                   Économie  Article réservé à nos abonnés En Inde, le coup de force de Mukesh Ambani face à Amazon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Grand bazar sur le marché des infrastructures de télécoms »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Retraites : « La réforme prévue tourne à nouveau le dos au progrès »   Christiane Marty Economistes              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:19    Société En Corse, une nouvelle manifestation de soutien à Yvan Colonna émaillée par des affrontements                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’Arabie saoudite, royaume de la peine de mort                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Pierre Blavier, chercheur : « Il n’y a pas de lien mécanique entre la hausse des prix du carburant et l’éclosion d’un mouvement social »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En Californie, les compagnies pétrolières sont accusées de profiter des prix élevés de l’essence »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est urgent de prôner une approche globale et transversale de la sécurité publique »   David Marti Maire du Creusot, président de la Communauté Urbaine Creusot-Montceau, co-président de la commission « sécurité et prévention » de France urbaine              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’actrice Souheila Yacoub, championne du grand écart                   Économie  Article réservé à nos abonnés Situation de crise à la rédaction de « Livres Hebdo »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The Andy Warhol Diaries », sur Netflix : une intimité secrète et paradoxale de l’artiste scrutée et réévaluée                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Drôle », « Ce que Pauline ne vous dit pas », « Kamikaze » : trois idées de séries             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’actrice Souheila Yacoub, championne du grand écart                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                        M Campus               Pourquoi une partie de la jeunesse passe à côté des aides publiques : « Je ne savais pas que j’y avais droit »      En 2021, 25 % des jeunes n’ont pas eu accès à une aide à laquelle ils auraient pu être éligibles, selon une étude récente. Méconnaissance, maquis institutionnel, défiance : les raisons de ce phénomène de « non-recours » sont multiples.          Par Séverin Graveleau         Publié aujourd’hui à 01h16, mis à jour à 18h13    Temps de Lecture 9 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                ANNA WANDA GOGUSEY               Devant l’entrée close du bâtiment, Jordan et Ilyes – les prénoms ont été modifiés – concèdent à demi-mot leur acte manqué de cette fin d’après-midi. Les deux amis âgés de 19 et 20 ans sont arrivés à peine cinq minutes après la fermeture de la mission locale de Paris, dont ils s’étaient pourtant décidés à pousser la porte, « juste pour voir », éludent-ils.          Mais ils sourient, un brin gênés, lorsqu’on leur parle de cet article sur les jeunes qui ne recourent pas aux aides auxquelles ils ont droit. Presque 25 % d’entre eux en 2021, selon une nouvelle étude publiée en janvier par l’Institut national de la jeunesse et de l’éducation populaire (Injep).          Ilyes, étudiant en BTS, explique être justement passé à côté de la « caution solidaire » à laquelle il aurait pu prétendre en 2020 pour le petit studio qu’il loue dans le nord de la capitale. « Je ne savais pas que j’y avais droit. C’est un prof qui m’en a parlé, bien après », raconte le jeune homme, qui en aurait pourtant « bien eu besoin ».                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Contrat d’engagement : l’aide pour les jeunes sans activité pourrait aller « jusqu’à 500 euros par mois »                 Quant à Jordan, sans formation ni emploi stable depuis son bac pro en poche il y a deux ans, on découvre au fil de la conversation qu’il n’a eu vent que très récemment par une connaissance, et de toute évidence assez vaguement, de la Garantie jeunes qui aurait « peut-être » pu l’aider plus tôt… Le dispositif, lancé en 2017 et transformé en Contrat d’engagement jeune (CEJ) depuis ce 1er mars, a pour ambition de proposer, en 2022, à près de 400 000 jeunes de 16-25 ans sans emploi ni formation une allocation (allant jusqu’à 500 euros), en échange d’un engagement dans un parcours d’accompagnement et de formation individualisé. Mais pour atteindre cet objectif, il faudra « aller chercher » ceux qui ne poussent pas spontanément les portes des missions locales ou des agences Pôle emploi, a rappelé le premier ministre Jean Castex, le 1er mars. Car, en raison du « non-recours », « le “droit” à la Garantie jeunes n’est aujourd’hui pas effectif », comme le disait déjà, en 2021, un rapport du Conseil d’orientation des politiques de jeunesse.          Des conséquences parfois lourdes          Certes le « non-recours » à l’aide sociale en France n’est pas spécifique à la jeunesse : la Cour des comptes pointait récemment les « 30 % » de potentiels bénéficiaires du revenu de solidarité active (RSA) qui n’en faisaient pas la demande.          Mais la jeunesse est une zone sensible, car « la précarité et les changements réguliers de statut, de lieu de vie ou de formation démultiplient les démarches administratives, et mécaniquement, le risque de non-recours et ainsi de surprécarisation », observe Benjamin Vial, chercheur en sciences sociales à l’Observatoire des non-recours aux droits et services. En effet, passer à côté d’une aide n’est pas sans conséquence : faute de caution solidaire, Ilyes raconte par exemple avoir « mis plusieurs semaines à réunir, non sans difficulté, la somme demandée », en travaillant à côté de ses études, et avoir dû « [se] restreindre » en conséquence « sur la nourriture et la vie étudiante » pendant plusieurs mois.        Il vous reste 74.3% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/campus/article/2022/03/15/je-ne-savais-pas-que-j-y-avais-droit-pourquoi-une-partie-de-la-jeunesse-passe-a-cote-des-aides-publiques_6117519_4401467.html"},"headline":"Pourquoi une partie de la jeunesse passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des aides publiques\u00a0: \u00ab\u00a0Je ne savais pas que j\u2019y avais droit\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-15T01:16:05+01:00","datePublished":"2022-03-15T01:16:05+01:00","dateModified":"2022-03-15T18:13:33+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M Campus","Budget \u00e9tudiant"],"keywords":["Vie \u00e9tudiante","Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9ducation","Enseignement sup\u00e9rieur","Budget \u00e9tudiant","M Campus"],"description":"En\u00a02021, 25\u00a0% des jeunes n\u2019ont pas eu acc\u00e8s \u00e0 une aide \u00e0 laquelle ils auraient pu \u00eatre \u00e9ligibles, selon une \u00e9tude r\u00e9cente. M\u00e9connaissance, maquis institutionnel, d\u00e9fiance\u00a0: les raisons de ce ph\u00e9nom\u00e8ne de \u00ab\u00a0non-recours\u00a0\u00bb sont multiples.","author":[{"@type":"Person","name":"S\u00e9verin Graveleau"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/14/719/0/7543/3771/1342/696/60/0/5cb60b2_204816071-aidespubliques-clr-01.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M Campus","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/campus/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Budget \u00e9tudiant","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/budget-etudiant/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/15/19-15">
<filnamedate="20220315"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220315"><AAMMJJHH="2022031519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Condamné en novembre 2021 dans l’affaire du « chantage à la sextape », l’attaquant des Bleus est appelé à comparaître, en juin, devant la cour d’appel de Versailles.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait... La journée politique dans l’oeil du « Monde »   Service politique                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Retraites : « La réforme prévue tourne à nouveau le dos au progrès »   Christiane Marty Economistes                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Mélenchon, l’inconfortable menace pour Macron, à l’approche de la présidentielle                   Élection présidentielle 2022 Jean Lassalle envisage de retirer sa candidature à l’Elysée, faute d’invitations aux émissions politiques             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Chez Orange, la nomination du futur président met le groupe sous tension                   Économie  Article réservé à nos abonnés En Inde, le coup de force de Mukesh Ambani face à Amazon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Grand bazar sur le marché des infrastructures de télécoms »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Retraites : « La réforme prévue tourne à nouveau le dos au progrès »   Christiane Marty Economistes              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:19    Société En Corse, une nouvelle manifestation de soutien à Yvan Colonna émaillée par des affrontements                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’Arabie saoudite, royaume de la peine de mort                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Pierre Blavier, chercheur : « Il n’y a pas de lien mécanique entre la hausse des prix du carburant et l’éclosion d’un mouvement social »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En Californie, les compagnies pétrolières sont accusées de profiter des prix élevés de l’essence »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est urgent de prôner une approche globale et transversale de la sécurité publique »   David Marti Maire du Creusot, président de la Communauté Urbaine Creusot-Montceau, co-président de la commission « sécurité et prévention » de France urbaine              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’actrice Souheila Yacoub, championne du grand écart                   Économie  Article réservé à nos abonnés Situation de crise à la rédaction de « Livres Hebdo »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The Andy Warhol Diaries », sur Netflix : une intimité secrète et paradoxale de l’artiste scrutée et réévaluée                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Drôle », « Ce que Pauline ne vous dit pas », « Kamikaze » : trois idées de séries             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’actrice Souheila Yacoub, championne du grand écart                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                    Sport       Justice             Karim Benzema sera jugé en appel avant la Coupe du monde au Qatar      Condamné en novembre 2021 dans l’affaire du « chantage à la sextape », l’attaquant des Bleus est appelé à comparaître, en juin, devant la cour d’appel de Versailles.          Par Rémi Dupré         Publié aujourd’hui à 16h32, mis à jour à 18h39    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Karim Benzema, le 19 février 2022 à Madrid.  OSCAR DEL POZO / AFP                 Cette fois, la date d’audience devrait arranger Karim Benzema. Absent à son procès en première instance, en octobre 2021, pour « raisons sportives », l’attaquant des Bleus et du Real Madrid devra comparaître le 30 juin, selon nos informations, devant la 9e chambre correctionnelle de la cour d’appel de Versailles, dans le cadre du procès en appel de l’affaire du « chantage à la sextape » exercé en 2015 sur son ex-coéquipier en équipe de France, Mathieu Valbuena.            Condamné, en novembre 2021, à un an de prison avec sursis et 75 000 euros d’amende, le joueur avait fait appel du jugement du tribunal correctionnel. Ses avocats avaient alors déclaré que leur client viendrait en personne « s’expliquer » à l’occasion de cette nouvelle audience. Contacté, l’un des conseils de Karim Benzema, Sylvain Cormier, n’a pas souhaité faire de commentaire.              « Il est établi par la procédure et les débats que M. Benzema, pour répondre à la sollicitation de son ami Karim Zenati, et informé des manœuvres de chantage dont faisait l’objet son coéquipier Mathieu Valbuena, restées sans succès, a accepté de prêter son concours à ces manœuvres afin de convaincre son coéquipier de céder au chantage et de payer une somme d’argent », avaient conclu les juges dans leurs attendus.                             Récit de l’audience :  Article réservé à nos abonnés  Mathieu Valbuena au procès de l’affaire de la « sextape » : « J’ai l’impression que Karim Benzema voulait me faire peur »                   Une audience fixée plus de quatre mois avant la Coupe du monde            Pour les magistrats, qui étaient allés au-delà des réquisitions du parquet, « l’importance des revenus officiels de M. Benzema, évalués par lui-même et par la presse spécialisée à une dizaine de millions d’euros par an en 2015 du seul revenu de son club, permet d’exclure toute motivation financière à ces agissements, qui devaient procurer à leurs bénéficiaires une somme comprise entre 25 000 et 150 000 euros ». Selon eux, son mobile était « l’amitié inconditionnelle » qu’il « portait à Karim Zenati ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Comment les juges ont justifié la condamnation de Karim Benzema dans l’affaire de la « sextape »                   Karim Benzema, qui doit verser 80 000 euros en vertu du préjudice moral à M. Valbuena, ne devrait pas être le seul prévenu à comparaître lors de cet été : Karim Zenati a fait appel sur les intérêts civils et pourrait aussi être présent lors de l’audience.              Celle-ci aura lieu juste après les matchs de l’équipe de France prévus en Ligue des nations, en juin. Elle se tiendra plus de quatre mois avant la tenue de la Coupe du monde au Qatar (du 21 novembre au 18 décembre). A 34 ans, Karim Benzema pourrait disputer dans l’émirat son dernier Mondial avec les Bleus. Il avait été suspendu, en décembre 2015, par Noël Le Graët, président de la Fédération française de football (FFF), en raison de cette affaire, puis mis au ban par le sélectionneur Didier Deschamps jusqu’à l’Euro 2021.            Si d’aventure la condamnation en première instance de la star était confirmée par la cour d’appel de Versailles, cette décision ne devrait pas avoir de conséquence sur le plan sportif. En novembre 2021, dès l’annonce du verdict des juges versaillais, M. Le Graët avait redit à L’Equipe : « Cette sanction ne change rien pour moi. (…) Il est sélectionnable. Il a le droit de travailler. On peut faire une faute, être condamné avec sursis et reprendre le travail. »            Une nouvelle condamnation par la cour d’appel de Versailles alourdirait toutefois l’atmosphère autour des Bleus et de leur buteur avant le tournoi planétaire, lors duquel les joueurs de Didier Deschamps tenteront de conserver leur titre.                 Rémi Dupré           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 16 mars   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes                                                                  Services                     Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Nouvelle Vague  Testez gratuitement             Codes promo avec Savings United        Codes Promo Go Sport       Codes Promo Nike       Codes Promo JD Sports       Codes Promo MyProtein       Codes Promo i-run       Codes Promo Courir       Codes Promo Under Armour      Tous les codes promo                         Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/03/15/karim-benzema-sera-juge-en-appel-avant-la-coupe-du-monde-au-qatar_6117629_3242.html"},"headline":"Karim Benzema sera jug\u00e9 en appel avant la Coupe du monde au Qatar","dateCreated":"2022-03-15T16:32:29+01:00","datePublished":"2022-03-15T16:32:29+01:00","dateModified":"2022-03-15T18:39:33+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Justice"],"keywords":["Sport","Football","Coupe du monde","Equipe de France","Justice"],"description":"Condamn\u00e9 en novembre\u00a02021 dans l\u2019affaire du \u00ab\u00a0chantage \u00e0 la sextape\u00a0\u00bb, l\u2019attaquant des Bleus est appel\u00e9 \u00e0 compara\u00eetre, en juin, devant la cour d\u2019appel de Versailles.","author":[{"@type":"Person","name":"R\u00e9mi Dupr\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/289/0/3470/1735/1342/696/60/0/1d35e1c_5590792-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/15/19-16">
<filnamedate="20220315"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220315"><AAMMJJHH="2022031519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Une instruction gouvernementale exclut de la protection temporaire les réfugiés qui peuvent rentrer dans leur pays d’origine, dont de nombreux étudiants originaires du Maghreb et d’Afrique de l’Ouest.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait... La journée politique dans l’oeil du « Monde »   Service politique                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Retraites : « La réforme prévue tourne à nouveau le dos au progrès »   Christiane Marty Economistes                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Mélenchon, l’inconfortable menace pour Macron, à l’approche de la présidentielle                   Élection présidentielle 2022 Jean Lassalle envisage de retirer sa candidature à l’Elysée, faute d’invitations aux émissions politiques             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Chez Orange, la nomination du futur président met le groupe sous tension                   Économie  Article réservé à nos abonnés En Inde, le coup de force de Mukesh Ambani face à Amazon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Grand bazar sur le marché des infrastructures de télécoms »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Retraites : « La réforme prévue tourne à nouveau le dos au progrès »   Christiane Marty Economistes              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:19    Société En Corse, une nouvelle manifestation de soutien à Yvan Colonna émaillée par des affrontements                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’Arabie saoudite, royaume de la peine de mort                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Pierre Blavier, chercheur : « Il n’y a pas de lien mécanique entre la hausse des prix du carburant et l’éclosion d’un mouvement social »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En Californie, les compagnies pétrolières sont accusées de profiter des prix élevés de l’essence »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est urgent de prôner une approche globale et transversale de la sécurité publique »   David Marti Maire du Creusot, président de la Communauté Urbaine Creusot-Montceau, co-président de la commission « sécurité et prévention » de France urbaine              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’actrice Souheila Yacoub, championne du grand écart                   Économie  Article réservé à nos abonnés Situation de crise à la rédaction de « Livres Hebdo »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The Andy Warhol Diaries », sur Netflix : une intimité secrète et paradoxale de l’artiste scrutée et réévaluée                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Drôle », « Ce que Pauline ne vous dit pas », « Kamikaze » : trois idées de séries             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’actrice Souheila Yacoub, championne du grand écart                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                    Société       Diaspora             L’inquiétude des étrangers non ukrainiens qui ont fui en France      Une instruction gouvernementale exclut de la protection temporaire les réfugiés qui peuvent rentrer dans leur pays d’origine, dont de nombreux étudiants originaires du Maghreb et d’Afrique de l’Ouest.          Par Coumba Kane et Julia Pascual         Publié aujourd’hui à 10h40, mis à jour à 11h04    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Des réfugiés s’apprêtent à quitter l’Ukraine depuis la ville frontalière de Tchop, Ukraine, le 4 mars 2022.  PHILÉMON BARBIER / HANS LUCAS / COLLECTIF HORS FORMAT POUR « LE MONDE »                 Au centre d’accueil des réfugiés d’Ukraine à Paris, une poignée d’Africains s’est retranchée dans un coin de la salle d’attente. Dimanche 13 mars, après s’être enregistrés auprès des bénévoles de l’association France terre d’asile (FTDA), qui gère le lieu situé dans le 18e arrondissement de la capitale, ils déjeunent silencieusement avant d’être conduits en car dans un hôtel francilien. Comme leurs compagnons d’infortune ukrainiens, ces étudiants, congolais, ivoiriens et nigérians, sont épuisés et tourmentés. « Je m’en souviendrai de cet anniversaire !  », lance, sarcastique, Hans (les personnes citées par leur prénom ne souhaitent pas donner leur nom), les bras croisés. L’étudiant originaire du Congo a fêté ses 27 ans, samedi 12 mars, dans un bus entre l’Allemagne et la France.                              Lire aussi   Réfugiés ukrainiens en France : des responsables de droite et d’extrême droite déplorent la présence de migrants non européens                   Il a fui Dnipro (centre de l’Ukraine) au lendemain de l’invasion russe. « C’était terrifiant d’être réveillé par des bombardements et de devoir quitter ce qu’on a bâti, confie-t-il. Mais au moins, on est en vie. » Malgré sa bonhomie apparente, Hans cache mal son angoisse pour l’avenir. Le jeune homme était si près du but. Dans trois mois, il aurait dû décrocher son diplôme de médecine et envisageait une spécialisation en chirurgie orthopédique. « Mes parents se sont saignés pour moi. Ils ont déboursé 22 000 dollars [environ 20 000 euros] pour mes six années d’étude. Je préfère repartir sous les bombes en Ukraine que rentrer au Congo », lance-t-il, amer. Et ajoute : « Les étudiants africains qui ont survécu à la guerre ne pourront peut-être pas survivre à un retour au pays. Cet échec peut tuer. » Hans, qui parle six langues, espère pouvoir terminer ses études en France. Sa petite amie, Rachel, 24 ans, congolaise également, voit elle aussi son avenir professionnel s’assombrir alors qu’elle terminait des études en management. « La chance nous a échappé », souffle-t-elle.            « Tout s’écroule »            Emmitouflé dans une parka noire, l’air prostré, Rafal, 33 ans, ressasse ses pensées. Etudiant en troisième année de finance à Odessa, dans le sud de l’Ukraine, il a voulu rester jusqu’au bout dans le pays, malgré les bombardements, « pour ne pas perdre ce qu’il avait construit » durant ces trois dernières années. « Cette guerre arrive alors que je commençais à réaliser les aspirations de ma famille. J’avais un travail en perspective. Tout s’écroule. Je ne peux m’imaginer rentrer comme ça et devenir une charge pour les miens », confie-t-il. Le jeune homme évoque nerveusement les deux guerres civiles qu’il a connues dans son pays d’origine, la Côte d’Ivoire, en 2002 puis en 2010, qui l’ont retardé dans sa scolarité. « Là je risque de tout recommencer. Je veux simplement continuer mes études. »              Un souhait qui semble difficile à réaliser pour le moment. L’Union européenne a décidé d’accorder une protection internationale immédiate aux personnes fuyant la guerre en Ukraine, pour leur permettre de séjourner en Europe, d’y travailler, de bénéficier d’une protection sociale et d’une allocation de subsistance. Un cadre très favorable, qui les dispense en outre de faire une demande d’asile. Il s’applique aux Ukrainiens, aux conjoints étrangers d’Ukrainiens ainsi qu’aux réfugiés qui résidaient dans le pays avant le 24 février.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : le difficile exode des étudiants africains                   En revanche, une instruction du gouvernement du 10 mars précise que sont exclus de la protection « les ressortissants de pays tiers qui sont en mesure de regagner leur pays d’origine dans des conditions sûres et durables ». Cette dernière disposition risque d’exclure nombre d’étudiants étrangers, dont beaucoup proviennent du Maghreb et d’Afrique de l’Ouest.            « Sur 3 000 arrivées, nous avons accueilli plusieurs centaines d’étudiants étrangers qui ont choisi la France parce qu’ils parlent la langue, explique Delphine Rouilleault, directrice générale de FTDA. Ils ont fui la guerre et pourtant ils risquent d’être exclus de la protection temporaire car ils n’entrent pas dans les conditions requises. » « On a des inquiétudes, abonde Gérard Sadik, responsable de l’asile à l’association de défense des réfugiés la Cimade. La notion de “conditions sûres et durables” n’est pas claire. »            « Non admis » à la frontière franco-italienne            L’instruction gouvernementale précise que les préfectures examineront les situations individuelles au cours d’un entretien. Sollicités par Le Monde, plusieurs préfets donnaient toutefois des interprétations différentes du texte. « Nous sommes en train de créer une procédure et de bâtir nos éléments de doctrine, explique-t-on à la Direction générale des étrangers en France (DGEF). On va donner quelques grandes orientations aux préfectures. » Sur le cas précis des étudiants, « une réflexion est en cours », précise la DGEF.              Entre le 9 et le 14 mars, quelque 1 500 protections temporaires ont été délivrées en France, très majoritairement à des Ukrainiens. Interrogée sur le fait de savoir si des étrangers s’étaient vu refuser une telle protection, la DGEF indique ne pas avoir de remontées du terrain et considère qu’« à ce stade les cas compliqués sont plutôt reconvoqués et invités à apporter des éléments supplémentaires » prouvant leur impossibilité de retourner dans leur pays d’origine.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Pourquoi l’Ukraine était prisée des étudiants africains                   L’Agence France Presse rapportait toutefois, dimanche 13 mars, les propos de la préfecture des Alpes-Maritimes selon lesquels plusieurs ressortissants pakistanais et nigérians avec des titres de séjour ukrainiens avaient été « non admis » à la frontière franco-italienne. Sollicités à ce sujet, les services de l’Etat dans le département précisent que « ces ressortissants d’Etats tiers à l’UE qui, en l’état, ne peuvent bénéficier de la protection temporaire accordée aux Ukrainiens ont été remis aux autorités italiennes. La préfecture des Alpes-Maritimes applique les instructions nationales ».            S’ils ne bénéficient pas de la protection temporaire, les non-Ukrainiens qui se trouvent en France pourront éventuellement demander l’asile ou un titre de séjour en France. C’est aussi ce à quoi pourront se résoudre les Ukrainiens qui ne résidaient pas dans leur pays au moment du déclenchement de la guerre, notamment ceux en situation irrégulière en France, dont on ignore le nombre, ou encore ceux qui avaient été déboutés de leur demande d’asile. En 2020, selon le dernier rapport de l’Office français de protection des réfugiés et apatrides, quelque 2 600 Ukrainiens bénéficiaient d’une protection en France.                             Notre sélection d’articles sur la guerre en Ukraine       Retrouvez tous nos articles sur la crise ukrainienne dans notre rubrique.         Portrait. Volodymyr Zelensky, le visage de la résistance de tout un peupleChronique. « Le bilan de Poutine à la tête de la Russie est une longue descente aux enfers d’un pays dont il a fait un agresseur »Lexique. Donbass, accords de Minsk, « finlandisation »… Les mots pour comprendreVu depuis la France. Quinze ans de complaisance politique envers Vladimir PoutineEditorial. Face à la Russie, le sursaut de l’Union européenneVidéo. Que veut la Russie de Vladimir Poutine, trente ans après la fin de la guerre froide ?         Voir plus Voir moins                         Coumba Kane et  Julia Pascual           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 16 mars   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Nouvelle Vague  Testez gratuitement                                                        Services       Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Nouvelle Vague  Testez gratuitement                                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/03/15/l-inquietude-des-etrangers-non-ukrainiens-qui-ont-fui-en-france_6117582_3224.html"},"headline":"L\u2019inqui\u00e9tude des \u00e9trangers non ukrainiens qui ont fui en France","dateCreated":"2022-03-15T10:40:20+01:00","datePublished":"2022-03-15T10:40:20+01:00","dateModified":"2022-03-15T11:04:50+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Diaspora"],"keywords":["Le Monde Afrique","Diaspora","Soci\u00e9t\u00e9","Immigration et diversit\u00e9","International","Ukraine","Guerre en Ukraine","Europe","Immigration en Europe"],"description":"Une instruction gouvernementale exclut de la protection temporaire les r\u00e9fugi\u00e9s qui peuvent rentrer dans leur pays d\u2019origine, dont de nombreux \u00e9tudiants originaires du Maghreb et d\u2019Afrique de l\u2019Ouest.","author":[{"@type":"Person","name":"Coumba Kane"}
,{"@type":"Person","name":"Julia Pascual"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/d32b413_574111493-2022-03-04-pb-train-bohumin-tchop-lemonde-31.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Diaspora","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-diaspora/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/15/19-17">
<filnamedate="20220315"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220315"><AAMMJJHH="2022031519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Conçue sur le modèle du travail mené par François Mitterrand en 1988, la campagne du président sortant, dans le contexte de la guerre en Ukraine, laisse loin derrière tous ses adversaires. Or, Emmanuel Macron continue de susciter le rejet d’une partie de la population, souligne Françoise Fressoz, éditorialiste au « Monde », dans sa chronique.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait... La journée politique dans l’oeil du « Monde »   Service politique                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Retraites : « La réforme prévue tourne à nouveau le dos au progrès »   Christiane Marty Economistes                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Mélenchon, l’inconfortable menace pour Macron, à l’approche de la présidentielle                   Élection présidentielle 2022 Jean Lassalle envisage de retirer sa candidature à l’Elysée, faute d’invitations aux émissions politiques             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Chez Orange, la nomination du futur président met le groupe sous tension                   Économie  Article réservé à nos abonnés En Inde, le coup de force de Mukesh Ambani face à Amazon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Grand bazar sur le marché des infrastructures de télécoms »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Retraites : « La réforme prévue tourne à nouveau le dos au progrès »   Christiane Marty Economistes              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:19    Société En Corse, une nouvelle manifestation de soutien à Yvan Colonna émaillée par des affrontements                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’Arabie saoudite, royaume de la peine de mort                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Pierre Blavier, chercheur : « Il n’y a pas de lien mécanique entre la hausse des prix du carburant et l’éclosion d’un mouvement social »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En Californie, les compagnies pétrolières sont accusées de profiter des prix élevés de l’essence »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est urgent de prôner une approche globale et transversale de la sécurité publique »   David Marti Maire du Creusot, président de la Communauté Urbaine Creusot-Montceau, co-président de la commission « sécurité et prévention » de France urbaine              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’actrice Souheila Yacoub, championne du grand écart                   Économie  Article réservé à nos abonnés Situation de crise à la rédaction de « Livres Hebdo »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The Andy Warhol Diaries », sur Netflix : une intimité secrète et paradoxale de l’artiste scrutée et réévaluée                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Drôle », « Ce que Pauline ne vous dit pas », « Kamikaze » : trois idées de séries             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’actrice Souheila Yacoub, championne du grand écart                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Tableau de bord          Programmes          Candidats          Dates          Newsletter                                                                                        Débats       Élection présidentielle 2022         « La facilité déconcertante avec laquelle Emmanuel Macron mène campagne rend le moment à la fois inédit et vertigineux »   Chronique            Françoise Fressoz  Editorialiste au « Monde »        Conçue sur le modèle du travail mené par François Mitterrand en 1988, la campagne du président sortant, dans le contexte de la guerre en Ukraine, laisse loin derrière tous ses adversaires. Or, Emmanuel Macron continue de susciter le rejet d’une partie de la population, souligne Françoise Fressoz, éditorialiste au « Monde », dans sa chronique.   Publié aujourd’hui à 02h15, mis à jour à 06h34    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                                 Affiches électorales du candidat Emmanuel Macron dans une rue du quartier du Montparnasse à Paris, le 10 mars 2022  JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR «LE MONDE»               Chronique. Plus les jours passent, plus la campagne menée par Emmanuel Macron ressemble à celle, victorieuse, de François Mitterrand en 1988 : préparation en amont du terrain par un noyau de fidèles rompus au secret ; entrée tardive dans l’arène électorale assortie de la promesse de rester président jusqu’à la dernière seconde ; adresse aux Français sous la forme d’une lettre au ton sobre et rassembleur ; grande économie d’engagements chiffrés. Hormis la retraite à 65 ans, les mesures précises restent, à ce stade, très chiches.          A trente-quatre ans de distance, les sujets mis en exergue sont quasiment identiques : l’Europe, l’éducation sous le prisme de l’égalité des chances, la recherche, la poursuite de la baisse des prélèvements obligatoires avec cependant une différence notable : pour financer la création du revenu minimum d’insertion (RMI), François Mitterrand prônait le rétablissement, sous une forme nouvelle, de l’impôt sur la fortune qu’avait supprimé le gouvernement Chirac deux ans plus tôt. Emmanuel Macron se garde bien, lui, de revenir sur la coupe qu’il a opérée cinq ans plus tôt.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Emmanuel Macron et « la campagne du secret » pour l’élection présidentielle 2022                 Ce parallélisme des formes ne doit rien au hasard. Il correspond aux canons d’une campagne de réélection par temps très agités. En sept ans de mandat, François Mitterrand avait dû négocier le tournant de la rigueur, essuyer la désillusion puis la colère de l’électorat populaire avant d’encaisser la victoire écrasante de la droite aux législatives de 1986.          Au terme de cinq ans de présidence, Emmanuel Macron est devenu le « capitaine Tempête ». Le pays sort de son quinquennat tellement secoué par les multiples crises traversées, il reste si inquiet sur son avenir, qu’il n’est plus temps de lui promettre la rupture ou la lune. Il faut, au contraire, le rassurer, sur un terreau politique devenu éminemment fragile.          Monde politique en état de choc          Là encore, la comparaison est édifiante : en 1988, le désenchantement politique n’avait pas encore atteint les proportions d’aujourd’hui, mais le processus était en cours, la succession d’affaires – Carrefour du développement, Luchaire, Irlandais de Vincennes – que se renvoyaient, en cohabitation, la droite et la gauche commençait à miner la confiance politique. Les blocs se fissuraient.          Pour parvenir à incarner la « France unie » après l’explosion de l’union de la gauche et la radicalisation d’une partie de la droite, François Mitterrand avait dû entreprendre une opération séduction auprès des électeurs centristes en présentant Jacques Chirac comme l’homme « des clans et des bandes ». C’est au terme de cette attaque éclair qu’il avait réussi à s’installer sur l’Olympe et à distancer largement tous ses adversaires.        Il vous reste 54.28% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/03/15/la-facilite-deconcertante-avec-laquelle-emmanuel-macron-mene-campagne-rend-le-moment-a-la-fois-inedit-et-vertigineux_6117524_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La facilit\u00e9 d\u00e9concertante avec laquelle Emmanuel Macron m\u00e8ne campagne rend le moment \u00e0 la fois in\u00e9dit et vertigineux\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-15T02:15:26+01:00","datePublished":"2022-03-15T02:15:26+01:00","dateModified":"2022-03-15T06:34:05+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["Emmanuel Macron","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Chroniques","D\u00e9bats"],"description":"Con\u00e7ue sur le mod\u00e8le du travail men\u00e9 par Fran\u00e7ois Mitterrand en\u00a01988, la campagne du pr\u00e9sident sortant, dans le contexte de la guerre en Ukraine, laisse loin derri\u00e8re tous ses adversaires. Or, Emmanuel Macron continue de susciter le rejet d\u2019une partie de la population, souligne Fran\u00e7oise Fressoz, \u00e9ditorialiste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, dans sa chronique.","author":[{"@type":"Person","name":"Fran\u00e7oise Fressoz","description":"Editorialiste au \u00ab Monde \u00bb"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/14/24/0/3600/1800/1342/696/60/0/2eaf5b6_1647252288095-affiches-macron-montparnasse-20220313-01.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/15/19-18">
<filnamedate="20220315"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220315"><AAMMJJHH="2022031519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ A peine sorties, exsangues, de la crise due au Covid-19, les compagnies aériennes françaises doivent faire face à la crise énergétique.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                                                             Économie       Mobilités             Avec la hausse du pétrole, le prix des billets d’avion s’envole      A peine sorties, exsangues, de la crise due au Covid-19, les compagnies aériennes françaises doivent faire face à la crise énergétique.          Par Guy Dutheil         Publié aujourd’hui à 10h42    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Un avion Airbus A330 sur le tarmac de l’aéroport Roissy-Charles-de-Gaulle, près de Paris, le 25 mai 2018.  KARIM DAHER / HANS LUCAS               Mauvaise nouvelle pour les prochaines vacances d’été. Il va falloir payer plus cher pour aller bronzer au soleil de la Grèce, de la Turquie ou de la Croatie. La guerre en Ukraine pousse les prix des carburants vers des sommets. Et les tarifs des billets d’avion devraient suivre l’envolée du pétrole. La hausse a d’ailleurs déjà commencé. Depuis quelques semaines, constate Marc Rochet, directeur général d’Air Caraïbes, « les compagnies privées ont déjà relevé les tarifs de leurs billets d’avion de 8 % ». Les passagers doivent ainsi débourser 40 euros de plus pour rallier les Antilles ou ajouter 60 euros pour un aller-retour vers La Réunion.                            Lire aussi   Covid-19 : 500 aéroports et 290 compagnies aériennes réclament la levée des mesures sanitaires sur les vols dans l’UE                 Sorties exsangues de deux années de crise liée à la pandémie de Covid-19, les compagnies aériennes doivent désormais supporter les conséquences du conflit entre la Russie et l’Ukraine. « La crise du prix de l’énergie nous cueille à froid. Personne dans l’aérien ne l’avait vue venir », s’est inquiété, lundi 14 mars, Alain Battisti, président de la Fédération nationale de l’aviation et de ses métiers (FNAM), à l’occasion d’une table ronde de l’organisation, qui rassemble plus de 95 % de la flotte et des activités du secteur aérien français.          Hausse de « 15 % à 20 % »          Il faut dire que le prix du pétrole est passé en quelques semaines « de 70 à 85 dollars [de 63 à 77 euros], puis à 110 et encore à 112 dollars le baril ». Une catastrophe pour les compagnies aériennes, ce poste représentant « 25 % des coûts d’une compagnie », indique M. Rochet. En pratique, le kérosène peut représenter de 35 % à 45 % des coûts pour un vol long-courrier et de 25 % à 35 % pour un moyen-courrier. Pour le dirigeant d’Air Caraïbes, la flambée de la facture pétrolière pourrait conduire à une hausse des billets de « 15 % à 20 % ».          Jusqu’à maintenant, Air France est la seule compagnie française à ne pas avoir augmenté ses tarifs. Une stabilité due, selon elle, à sa bonne « couverture pétrole ». Pour se prémunir des variations des cours des carburants, les compagnies négocient à l’avance leurs achats de kérosène pour plusieurs années. « Grâce à ce dispositif, il n’y a pas encore pour nous de corrélation entre le prix du pétrole et celui du billet, mais nous suivons l’évolution des cours », explique la compagnie. Du côté des concurrents, l’inquiétude monte à mesure que le conflit en Ukraine dure.           Le choc énergétique intervient alors que vient le temps des remboursements des prêts garantis par l’Etat          Surtout, cette guerre intervient alors que viennent tout juste de démarrer les premières réservations pour les vacances d’été. « Elles commencent plutôt bien pour les touristes et les passagers affinitaires », c’est-à-dire ceux qui vont retrouver leur famille en outre-mer ou en métropole, signale le patron d’Air Caraïbes. En revanche, déplore-t-il, « il n’y a toujours pas de reprise pour le trafic affaires ». Globalement et après trois semaines de guerre, M. Rochet constate que « la crise ukrainienne n’a pas encore donné un coup de frein » au marché.        Il vous reste 44.48% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/03/15/avec-la-hausse-du-petrole-le-prix-des-billets-d-avion-s-envole_6117583_3234.html"},"headline":"Avec la hausse du p\u00e9trole, le prix des billets d\u2019avion s\u2019envole","dateCreated":"2022-03-15T10:42:22+01:00","datePublished":"2022-03-15T10:42:22+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Mobilit\u00e9s"],"keywords":["\u00c9nergies","\u00c9nergies fossiles","Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Nos vies covid\u00e9es","Mobilit\u00e9s","Tourisme","\u00c9conomie"],"description":"A peine sorties, exsangues, de la crise due au Covid-19, les compagnies a\u00e9riennes fran\u00e7aises doivent faire face \u00e0 la crise \u00e9nerg\u00e9tique.","author":[{"@type":"Person","name":"Guy Dutheil"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/14/588/0/4989/2489/1342/696/60/0/e7227a8_282243630-choix.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Mobilit\u00e9s","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/mobilites/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/15/19-19">
<filnamedate="20220315"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220315"><AAMMJJHH="2022031519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-19"> ¤ Pour la cinquième année d’affilée, le secteur connaît une croissance soutenue, grâce à l’essor du streaming et à une forte augmentation des ventes de CD et de vinyles.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-19"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait... La journée politique dans l’oeil du « Monde »   Service politique                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Retraites : « La réforme prévue tourne à nouveau le dos au progrès »   Christiane Marty Economistes                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Mélenchon, l’inconfortable menace pour Macron, à l’approche de la présidentielle                   Élection présidentielle 2022 Jean Lassalle envisage de retirer sa candidature à l’Elysée, faute d’invitations aux émissions politiques             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Chez Orange, la nomination du futur président met le groupe sous tension                   Économie  Article réservé à nos abonnés En Inde, le coup de force de Mukesh Ambani face à Amazon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Grand bazar sur le marché des infrastructures de télécoms »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Retraites : « La réforme prévue tourne à nouveau le dos au progrès »   Christiane Marty Economistes              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:09    International « Ne croyez pas la propagande » : la protestation antiguerre d’une journaliste russe                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    02:19    Société En Corse, une nouvelle manifestation de soutien à Yvan Colonna émaillée par des affrontements                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’Arabie saoudite, royaume de la peine de mort                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Pierre Blavier, chercheur : « Il n’y a pas de lien mécanique entre la hausse des prix du carburant et l’éclosion d’un mouvement social »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En Californie, les compagnies pétrolières sont accusées de profiter des prix élevés de l’essence »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est urgent de prôner une approche globale et transversale de la sécurité publique »   David Marti Maire du Creusot, président de la Communauté Urbaine Creusot-Montceau, co-président de la commission « sécurité et prévention » de France urbaine              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’actrice Souheila Yacoub, championne du grand écart                   Économie  Article réservé à nos abonnés Situation de crise à la rédaction de « Livres Hebdo »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The Andy Warhol Diaries », sur Netflix : une intimité secrète et paradoxale de l’artiste scrutée et réévaluée                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Drôle », « Ce que Pauline ne vous dit pas », « Kamikaze » : trois idées de séries             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’actrice Souheila Yacoub, championne du grand écart                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Économie       Musiques             La bonne santé du marché de la musique enregistrée en 2021      Pour la cinquième année d’affilée, le secteur connaît une croissance soutenue, grâce à l’essor du streaming et à une forte augmentation des ventes de CD et de vinyles.          Par Nicole Vulser         Publié aujourd’hui à 11h00    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Alors que, depuis deux ans, l’économie des concerts souffre terriblement de la pandémie de Covid-19 et peine à sortir du marasme, la musique enregistrée, elle, fait bonne figure. Pour la cinquième année d’affilée, ce marché poursuit sa dynamique de croissance en France : avec 861 millions d’euros de chiffre d’affaires en 2021, il progresse de 14,3 % par rapport à 2020, selon le bilan du Syndicat national de l’édition phonographique (SNEP), publié mardi 15 mars.          Pourtant, ce secteur revient, lui aussi, de loin, la musique enregistrée ayant traversé une crise majeure liée au piratage massif des œuvres au tournant des années 2000, avant de rebondir grâce à l’essor du streaming payant. Si bien que les ventes de musique en France n’ont représenté en 2021 qu’à peine plus de la moitié de leur niveau historique de 2002.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Dans le monde, la musique enregistrée défie la pandémie                 Au chapitre des bonnes nouvelles, le secteur a affiché « sa première croissance à deux chiffres depuis vingt ans », relève le SNEP. Et ce, grâce à deux facteurs : « la hausse toujours soutenue des revenus générés par le streaming » – lequel constitue, d’après Alexandre Lasch, directeur général du SNEP, « la clé de voûte de [son] modèle économique » – et « une résistance remarquable des ventes physiques ». Les points de vente de CD et vinyles avaient été fermés trois mois en 2020.          TikTok, mode de consommation à part entière          Le streaming représente l’essentiel de la consommation de musique, toutes classes d’âge confondues. Toujours porté par les abonnements des plates-formes comme Spotify, Deezer, Amazon Music, Apple Music ou Qobuz, le chiffre d’affaires du streaming payant a crû de 15 % en 2021. Le SNEP recense désormais près de 10 millions d’abonnements payants, qui, avec les comptes famille, rassemblent 14 millions d’utilisateurs des offres premium. « Avec les 8 millions d’utilisateurs des offres gratuites, 22 millions de Français écoutent la musique en streaming audio », souligne l’étude. Le service de vidéo de TikTok s’impose aussi comme un mode de consommation à part entière.          Parallèlement, les revenus générés par les supports physiques, qui chutaient avant la crise sanitaire, rebondissent de façon spectaculaire (+ 21 %). Pour la première fois en vingt ans, les ventes de CD augmentent de façon significative. Surtout, le vinyle consolide encore son succès auprès de tous les publics, avec plus de 5 millions d’unités vendues.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Donné pour mort, le vinyle revient en pleine lumière                 L’étude du SNEP évoque des usages désormais « franchement mixtes dans la consommation de musique ». Alexandre Lasch se réjouit du fait que les Français en soient toujours plus friands. « L’écoute a augmenté massivement en deux ans, de plus de trois heures par semaine, pour passer à seize heures et trente-six minutes hebdomadaires », remarque-t-il. Un phénomène constaté chez les 16-24 ans, déjà les plus accros, mais aussi, fait nouveau, chez les plus de 35 ans, qui intensifient leur écoute de musique en ligne.        Il vous reste 32.56% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/03/15/la-bonne-sante-du-marche-de-la-musique-enregistree-en-2021_6117586_3234.html"},"headline":"La bonne sant\u00e9 du march\u00e9 de la musique enregistr\u00e9e en\u00a02021","dateCreated":"2022-03-15T11:00:14+01:00","datePublished":"2022-03-15T11:00:14+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Musiques"],"keywords":["Culture","Musiques","\u00c9conomie"],"description":"Pour la cinqui\u00e8me ann\u00e9e d\u2019affil\u00e9e, le secteur conna\u00eet une croissance soutenue, gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019essor du streaming et \u00e0 une forte augmentation des ventes de CD et de vinyles.","author":[{"@type":"Person","name":"Nicole Vulser"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/14/719/0/3933/1963/1342/696/60/0/27bd827_918976568-000-9o4qf.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Musiques","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/musiques/"}}
       


       
