<FILE-date="2022/05/21/19">

<article-nb="2022/05/21/19-1">
<filnamedate="20220521"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220521"><AAMMJJHH="2022052119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Ces interdictions sont essentiellement symboliques étant donné la détérioration des relations entre les deux pays. Le Royaume-Uni et ses alliés discutent pour une Moldavie « équipée aux normes de l’OTAN ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                    L’essentiel à retenir à 6 heures                    Le contexte       Live  animé par Clémence Apetogbor et Solène L'Hénoret      Image de couverture :  Le président américain Joe Biden à bord de l’Air Force One en partance pour la Corée du Sud et le Japon, le 19 mai 2022.    Evan Vucci / AP          Les contributions sont temporairement désactivées dans ce suivi en direct.         La Russie a annoncé samedi qu’elle interdisait l’accès à son territoire à 963 Américains parmi lesquels le président des Etats-Unis, Joe Biden, son secrétaire d’Etat, Antony Blinken, et le directeur de la CIA, William Burns.Le président américain, Joe Biden, a signé la loi adoptée jeudi par le Congrès apportant une gigantesque enveloppe de 40 milliards de dollars pour l’effort de guerre ukrainien contre la Russie, a annoncé samedi la Maison Blanche.La guerre en Ukraine ne peut prendre fin que par des biais « diplomatiques », assure le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, alors que les négociations entre Moscou et Kiev sont dans l’impasse.L’aciérie Azovstal, dernier bastion défendu par les forces ukrainiennes à Marioupol, est passée vendredi sous contrôle russe, alors que dans le Donbass, plus au nord, l’artillerie de Moscou pilonnait les positions de Kiev.Le géant russe de l’énergie Gazprom a suspendu samedi ses livraisons de gaz à destination de la Finlande, a annoncé Gasgrid Finland, l’entreprise publique finlandaise chargée du transport du gaz, dans un communiqué.Le ministère de la défense russe a affirmé avoir détruit dans le nord-ouest de l’Ukraine un important envoi d’armes fournies par l’Occident.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Editorial. Ukraine : la diplomatie à l’arrêt         Reportage. A Kiev, le procès du sergent russe qui ne savait « rien » sur l’Ukraine         Analyse. En Ukraine, des destructions estimées à 500 milliards de dollars         Chronique. « Au nom d’une ambition supérieure partagée, Xi Jinping a jugé plus important de coller à l’argumentaire de Vladimir Poutine »         Décryptage. Pourquoi les chars sont le maillon faible de l’armée russe en Ukraine         Récit. En Russie, des bureaux militaires attaqués au cocktail Molotov         Analyse. Guerre en Ukraine : le tandem franco-allemand à la peine en Europe         Retrouvez notre live d’hier sur ce lien.                          L’essentiel à retenir à 6 heures                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/21/guerre-en-ukraine-en-direct-seule-la-diplomatie-mettra-fin-a-la-guerre-en-ukraine-assure-volodymyr-zelensky_6127074_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/21/guerre-en-ukraine-en-direct-seule-la-diplomatie-mettra-fin-a-la-guerre-en-ukraine-assure-volodymyr-zelensky_6127074_3210.html","coverageStartTime":"2022-05-21T14:17:31+00:00","coverageEndTime":"2022-05-22T02:17:31+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Joe Biden, Antony Blinken et 961\u00a0autres Am\u00e9ricains interdits de territoir...","description":"Ces interdictions sont essentiellement symboliques \u00e9tant donn\u00e9 la d\u00e9t\u00e9rioration des relations entre les deux pays. Le Royaume-Uni et ses alli\u00e9s discutent pour une Moldavie \u00ab\u00a0\u00e9quip\u00e9e aux normes de l\u2019OTAN\u00a0\u00bb.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Clémence Apetogbor et Solène L'Hénoret"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : Joe Biden, Antony Blinken et 961 autres Américains interdits de territoire russe","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Ces interdictions sont essentiellement symboliques \u00e9tant donn\u00e9 la d\u00e9t\u00e9rioration des relations entre les deux pays. Le Royaume-Uni et ses alli\u00e9s discutent pour une Moldavie \u00ab\u00a0\u00e9quip\u00e9e aux normes de l\u2019OTAN\u00a0\u00bb.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/21/0/0/4509/3006/1342/894/3/0/f2e039c_1653135592086-320770.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Clémence Apetogbor et Solène L'Hénoret"
,"startDate":"2022-05-21T14:17:31+00:00"
,"endDate":"2022-05-22T02:17:31+00:00"
  La diplomatie russe a publi\u00e9 samedi une liste de 963 personnalit\u00e9s am\u00e9ricaines et canadiennes interdites d\u2019entr\u00e9e en Russie. Le minist\u00e8re russe des affaires \u00e9trang\u00e8res a rendu public ce document sur son site Internet.          Il comprend essentiellement des responsables gouvernementaux, des parlementaires, mais aussi des membres de la soci\u00e9t\u00e9 civile. Outre le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, et son secr\u00e9taire d\u2019Etat, Antony Blinken, figurent sur cette liste le chef du Pentagone Lloyd Austin, ou encore le PDG de Meta, Mark Zuckerberg.          La liste comprend \u00e9galement l\u2019acteur hollywoodien Morgan Freeman, qui n\u2019avait pas \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9 publiquement jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent. La diplomatie russe l\u2019accuse d\u2019avoir enregistr\u00e9 en 2017 une vid\u00e9o o\u00f9 il affirmait que la Russie menait un \u00ab\u00a0complot\u00a0\u00bb contre les Etats-Unis.          Moscou a annonc\u00e9 avoir \u00e9galement pris une mesure d\u2019interdiction d\u2019entr\u00e9e sur le territoire russe contre vingt-six Canadiens suppl\u00e9mentaires, notamment Sophie Trudeau, l\u2019\u00e9pouse du premier ministre canadien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/21/0/0/4509/2254/1342/671/60/0/f2e039c_1653135592086-320770.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mark Zuckerberg, Morgan Freeman et Sophie Trudeau \u00e9galement interdits d\u2019entr\u00e9e en Russie","dateModified":"2022-05-21T16:36:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/21/guerre-en-ukraine-en-direct-seule-la-diplomatie-mettra-fin-a-la-guerre-en-ukraine-assure-volodymyr-zelensky_6127074_3210.html#462961","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/21/guerre-en-ukraine-en-direct-seule-la-diplomatie-mettra-fin-a-la-guerre-en-ukraine-assure-volodymyr-zelensky_6127074_3210.html","datePublished":"2022-05-21T16:05:26+00:00","articleBody":"     C\u2019est toujours non pour la Su\u00e8de, mais la Turquie semble plus conciliante, samedi, envers une adh\u00e9sion de la Finlande \u00e0 l\u2019OTAN, apr\u00e8s les premiers entretiens t\u00e9l\u00e9phoniques depuis le d\u00e9but de la crise du pr\u00e9sident Recep Tayyip Erdogan avec ses homologues nordiques.          Selon la pr\u00e9sidence turque, M.\u00a0Erdogan a fait valoir dans l\u2019apr\u00e8s-midi \u00e0 son homologue finlandais \u00ab\u00a0le droit naturel de la Turquie \u00e0 attendre respect et soutien dans sa lutte l\u00e9gitime contre les menaces pour sa s\u00e9curit\u00e9 et sa population\u00a0\u00bb.          M.\u00a0Erdogan s\u2019est par ailleurs entretenu avec le patron de l\u2019Alliance atlantique, Jens Stoltenberg, auquel il a renouvel\u00e9 l\u2019expression de ses pr\u00e9occupations. \u00ab\u00a0Tant que la Su\u00e8de et la Finlande n\u2019afficheront pas clairement leur solidarit\u00e9 avec la Turquie sur des questions fondamentales, en particulier la lutte contre le terrorisme, la Turquie n\u2019envisagera pas positivement leur adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN\u00a0\u00bb, l\u2019a-t-il ainsi pr\u00e9venu, selon un communiqu\u00e9 de la pr\u00e9sidence.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/21/0/0/4509/2254/1342/671/60/0/f2e039c_1653135592086-320770.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Recep Tayyip Erdogan entrouvre la porte de l\u2019OTAN \u00e0 la Finlande","dateModified":"2022-05-21T16:13:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/21/guerre-en-ukraine-en-direct-seule-la-diplomatie-mettra-fin-a-la-guerre-en-ukraine-assure-volodymyr-zelensky_6127074_3210.html#462098","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/21/guerre-en-ukraine-en-direct-seule-la-diplomatie-mettra-fin-a-la-guerre-en-ukraine-assure-volodymyr-zelensky_6127074_3210.html","datePublished":"2022-05-21T15:19:36+00:00","articleBody":"                     Des habitants de Marioupol devant une inscription sur un immeuble d\u00e9truit : \u00ab Abri. Enfants. \u00bb, le 20 mai 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/21/2499854_1653122944142-597728.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Joe Biden, Antony Blinken et 961\u00a0autres Am\u00e9ricains interdits de territoir...","dateModified":"2022-05-21T15:26:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/21/guerre-en-ukraine-en-direct-seule-la-diplomatie-mettra-fin-a-la-guerre-en-ukraine-assure-volodymyr-zelensky_6127074_3210.html#462891","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/21/guerre-en-ukraine-en-direct-seule-la-diplomatie-mettra-fin-a-la-guerre-en-ukraine-assure-volodymyr-zelensky_6127074_3210.html","datePublished":"2022-05-21T15:04:10+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s un premier entretien avec la Su\u00e8de, le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, a \u00e9chang\u00e9 avec son homologue finlandais, ainsi qu\u2019avec le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN), Jens Stoltenberg. Selon la pr\u00e9sidence, il a fait valoir \u00ab\u00a0le droit naturel de la Turquie \u00e0 attendre respect et soutien dans sa lutte l\u00e9gitime contre les menaces \u00e0 sa s\u00e9curit\u00e9 et \u00e0 sa population\u00a0\u00bb.          Sur Twitter, Sauli Niinist\u00f6 a \u00e9voqu\u00e9 un \u00ab\u00a0\u00e9change t\u00e9l\u00e9phonique ouvert et direct avec le pr\u00e9sident Erdogan\u00a0\u00bb. Le pr\u00e9sident finlandais a pr\u00e9cis\u00e9\u00a0:           J\u2019ai soulign\u00e9 que, en tant qu\u2019alli\u00e9s au sein de l\u2019OTAN, la Finlande et la Turquie seraient engag\u00e9es l\u2019une envers l\u2019autre pour leur s\u00e9curit\u00e9 et que leurs relations se renforceraient. La Finlande condamne le terrorisme sous toutes ses formes. Le dialogue soutenu continue.           Jens Stoltenberg a, lui, d\u00e9clar\u00e9 sur Twitter\u00a0que \u00ab\u00a0les pr\u00e9occupations de s\u00e9curit\u00e9 de tous les alli\u00e9s doivent \u00eatre prises en compte et que les pourparlers doivent se poursuivre pour trouver une solution\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/21/0/0/4509/2254/1342/671/60/0/f2e039c_1653135592086-320770.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La Finlande condamne le terrorisme sous toutes ses formes\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Sauli Niinist\u00f6 apr\u00e8s son en...","dateModified":"2022-05-21T15:25:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/21/guerre-en-ukraine-en-direct-seule-la-diplomatie-mettra-fin-a-la-guerre-en-ukraine-assure-volodymyr-zelensky_6127074_3210.html#462829","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/21/guerre-en-ukraine-en-direct-seule-la-diplomatie-mettra-fin-a-la-guerre-en-ukraine-assure-volodymyr-zelensky_6127074_3210.html","datePublished":"2022-05-21T14:33:12+00:00","articleBody":"           Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky (\u00e0 droite) et le premier ministre portugais, Antonio Costa, lors de leur rencontre \u00e0 Kiev, en Ukraine, le 21\u00a0mai 2022. (Photo fournie par le bureau de presse de la pr\u00e9sidence ukrainienne.) AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/21/6884ce5_1c413ed3df3540c393c0362e3e0de493-1c413ed3df3540c393c0362e3e0de493-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kiev","dateModified":"2022-05-21T14:44:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/21/guerre-en-ukraine-en-direct-seule-la-diplomatie-mettra-fin-a-la-guerre-en-ukraine-assure-volodymyr-zelensky_6127074_3210.html#462795","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/21/guerre-en-ukraine-en-direct-seule-la-diplomatie-mettra-fin-a-la-guerre-en-ukraine-assure-volodymyr-zelensky_6127074_3210.html","datePublished":"2022-05-21T14:03:53+00:00","articleBody":"     En politique \u00e9trang\u00e8re, la ligne d\u2019horizon de l\u2019administration Biden \u00e9tait claire\u00a0: elle se focaliserait sur l\u2019Asie et sur sa rivalit\u00e9 avec la Chine. Pourtant, il a fallu attendre seize mois pour que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain entreprenne son premier d\u00e9placement dans la r\u00e9gion, entre le 20 et le 24\u00a0mai. Une semaine apr\u00e8s la tenue, \u00e0 Washington, d\u2019un sommet avec les pays d\u2019Asie du Sud-Est, Joe Biden doit se rendre en Cor\u00e9e du Sud, puis au Japon, o\u00f9 il participera \u00e0 un sommet du Quad, en compagnie de l\u2019Inde et de l\u2019Australie. Ce long d\u00e9lai s\u2019explique par les circonstances de ce d\u00e9but de mandat\u00a0: la gestion chaotique du retrait d\u2019Afghanistan, les affres des projets l\u00e9gislatifs de la Maison Blanche au Congr\u00e8s, puis le soutien politique et militaire apport\u00e9 \u00e0 l\u2019Ukraine face \u00e0 l\u2019invasion russe.          Aujourd\u2019hui, alors que les \u00e9changes se multiplient entre les capitales, Washington veut tracer plus nettement une sorte de lien de complicit\u00e9 entre Moscou et P\u00e9kin sur fond de guerre en Ukraine, pour expliquer que la Chine a facilit\u00e9 l\u2019entreprise russe.                    Lire aussi :  Etats-Unis-Chine\u00a0: les le\u00e7ons de la guerre en Ukraine                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/21/0/0/4509/2254/1342/671/60/0/f2e039c_1653135592086-320770.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les visites de Joe Biden au Japon et en Cor\u00e9e du Sud sont l\u2019occasion de remettre la Chine au c\u0153ur de s...","dateModified":"2022-05-21T14:41:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/21/guerre-en-ukraine-en-direct-seule-la-diplomatie-mettra-fin-a-la-guerre-en-ukraine-assure-volodymyr-zelensky_6127074_3210.html#462787","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/21/guerre-en-ukraine-en-direct-seule-la-diplomatie-mettra-fin-a-la-guerre-en-ukraine-assure-volodymyr-zelensky_6127074_3210.html","datePublished":"2022-05-21T13:57:39+00:00","articleBody":"     Toute alternative \u00e0 la candidature de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) serait un \u00ab\u00a0compromis\u00a0\u00bb avec la Russie, a d\u00e9clar\u00e9 samedi le pr\u00e9sident ukrainien en r\u00e9ponse au projet de la \u00ab\u00a0communaut\u00e9 politique europ\u00e9enne\u00a0\u00bb propos\u00e9 par son homologue fran\u00e7ais, Emmanuel Macron. Au cours d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Kiev avec le premier ministre portugais Antonio Costa, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9clar\u00e9\u00a0:           Nous n\u2019avons pas besoin d\u2019alternatives \u00e0 la candidature de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne, nous n\u2019avons pas besoin de tels compromis. Parce que, croyez-nous, ce ne seront pas des compromis avec l\u2019Ukraine en Europe, ce sera un autre compromis entre l\u2019Europe et la Russie. J\u2019en suis absolument s\u00fbr. C\u2019est l\u2019influence et la pression politique et diplomatique des officiels et des lobbyistes russes sur la d\u00e9cision d\u2019un pays europ\u00e9en de soutenir ou non l\u2019Ukraine.           Emmanuel Macron avait pr\u00e9sent\u00e9 le projet de \u00ab\u00a0la communaut\u00e9 politique europ\u00e9enne\u00a0\u00bb le 9\u00a0mai devant le Parlement europ\u00e9en \u00e0 Strasbourg, en plein d\u00e9bat sur le lancement du processus d\u2019adh\u00e9sion de l\u2019Ukraine, en guerre contre la Russie depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier. Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais avait alors expliqu\u00e9 qu\u2019il faudrait \u00ab\u00a0des d\u00e9cennies\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Ukraine pour rejoindre l\u2019UE, et sugg\u00e9r\u00e9 qu\u2019elle fasse entretemps partie d\u2019une \u00ab\u00a0communaut\u00e9 politique europ\u00e9enne\u00a0\u00bb, pouvant inclure \u00e9galement la Grande-Bretagne, sortie de l\u2019UE en\u00a02020, ou la Moldavie. Ce projet, qui doit \u00eatre d\u00e9battu lors d\u2019un sommet europ\u00e9en se tenant fin juin, a \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9 par certains dirigeants, comme le pr\u00e9sident lituanien Gitanas Nauseda, pour qui il refl\u00e9terait un manque de volont\u00e9 d\u2019int\u00e9grer rapidement l\u2019Ukraine dans l\u2019UE.          Pour en savoir plus\u00a0:                    Lire aussi :  L\u2019Ukraine se m\u00e9fie du projet de la \u00ab\u00a0communaut\u00e9 politique\u00a0europ\u00e9enne\u00a0\u00bb                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/21/0/0/4509/2254/1342/671/60/0/f2e039c_1653135592086-320770.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous n\u2019avons pas besoin d\u2019alternatives \u00e0 la candidature de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne\u00a0\u00bb, a d\u00e9c...","dateModified":"2022-05-21T14:39:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/21/guerre-en-ukraine-en-direct-seule-la-diplomatie-mettra-fin-a-la-guerre-en-ukraine-assure-volodymyr-zelensky_6127074_3210.html#462731","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/21/guerre-en-ukraine-en-direct-seule-la-diplomatie-mettra-fin-a-la-guerre-en-ukraine-assure-volodymyr-zelensky_6127074_3210.html","datePublished":"2022-05-21T13:39:01+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident turc Recep Tayyip Erdogan, qui s\u2019oppose \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de la Su\u00e8de dans l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN), a appel\u00e9 samedi Stockholm \u00e0 \u00ab\u00a0mettre un terme \u00e0 son soutien politique et financier et aux livraisons d\u2019armes aux organisations terroristes\u00a0\u00bb. Le chef de l\u2019Etat turc a eu samedi son premier entretien t\u00e9l\u00e9phonique avec la premi\u00e8re ministre su\u00e9doise, Magdalena Andersson, depuis le d\u00e9but de la crise ouverte entre les deux pays, ainsi qu\u2019avec la Finlande, \u00e0 propos de leur adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019Alliance atlantique.          Dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 juste apr\u00e8s cet appel, le chef de l\u2019Etat d\u00e9clare \u00ab\u00a0attendre de la Su\u00e8de qu\u2019elle prenne des mesures concr\u00e8tes et s\u00e9rieuses, montrant qu\u2019elle partage les inqui\u00e9tudes de la Turquie \u00e0 l\u2019\u00e9gard de l\u2019organisation terroriste du PKK [le Parti des travailleurs du Kurdistan] et de ses extensions en Syrie et en Irak\u00a0\u00bb. Il demande \u00e9galement \u00e0 Stockholm de \u00ab\u00a0lever ses restrictions\u00a0\u00bb sur les exportations d\u2019armes vers Ankara en vigueur depuis octobre\u00a02019, \u00e0 la suite des op\u00e9rations militaires conduites par la Turquie dans le nord de la Syrie et de l\u2019Irak contre des positions du PKK et de ses alli\u00e9s kurdes des Unit\u00e9s de protection du peuple (YPG), soutenus par les Etats-Unis contre l\u2019Etat islamique.          Le pr\u00e9sident turc doit \u00e9galement s\u2019entretenir avec son homologue finlandais.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/21/0/0/4509/2254/1342/671/60/0/f2e039c_1653135592086-320770.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" Erdogan appelle la Su\u00e8de \u00e0 \u00ab\u00a0mettre fin \u00e0 son soutien\u00a0\u00bb aux \u00ab\u00a0organisations terroristes\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-21T13:48:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/21/guerre-en-ukraine-en-direct-seule-la-diplomatie-mettra-fin-a-la-guerre-en-ukraine-assure-volodymyr-zelensky_6127074_3210.html#461995","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/21/guerre-en-ukraine-en-direct-seule-la-diplomatie-mettra-fin-a-la-guerre-en-ukraine-assure-volodymyr-zelensky_6127074_3210.html","datePublished":"2022-05-21T13:10:47+00:00","articleBody":"                     Une cl\u00f4ture de t\u00f4le endommag\u00e9e par des tirs de mortier \u00e0 Kharkiv, le 20 mai 2022. DIMITAR DILKOFF \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/21/ef29b4a_1653118419401-574730.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Joe Biden, Antony Blinken et 961\u00a0autres Am\u00e9ricains interdits de territoir...","dateModified":"2022-05-21T13:20:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/21/guerre-en-ukraine-en-direct-seule-la-diplomatie-mettra-fin-a-la-guerre-en-ukraine-assure-volodymyr-zelensky_6127074_3210.html#462633","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/21/guerre-en-ukraine-en-direct-seule-la-diplomatie-mettra-fin-a-la-guerre-en-ukraine-assure-volodymyr-zelensky_6127074_3210.html","datePublished":"2022-05-21T12:56:20+00:00","articleBody":"     La ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res canadienne, M\u00e9lanie Joly, a annonc\u00e9 vendredi sur Twitter une nouvelle vague de sanctions contre le r\u00e9gime de Vladimir Poutine, notamment contre quatorze nouvelles personnes, dont le milliardaire Alexander Lebedev, un ancien agent du KGB qui a achet\u00e9 deux grands quotidiens au Royaume-Uni, Evening Standard et The Independent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/21/0/0/4509/2254/1342/671/60/0/f2e039c_1653135592086-320770.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Canada a sanctionn\u00e9 le milliardaire et propri\u00e9taire de journaux d\u2019origine russe Alexander Lebedev","dateModified":"2022-05-21T13:01:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/21/guerre-en-ukraine-en-direct-seule-la-diplomatie-mettra-fin-a-la-guerre-en-ukraine-assure-volodymyr-zelensky_6127074_3210.html#462548","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/21/guerre-en-ukraine-en-direct-seule-la-diplomatie-mettra-fin-a-la-guerre-en-ukraine-assure-volodymyr-zelensky_6127074_3210.html","datePublished":"2022-05-21T12:11:44+00:00","articleBody":"     La Russie a annonc\u00e9 aujourd\u2019hui qu\u2019elle interdisait l\u2019acc\u00e8s \u00e0 son territoire \u00e0 963\u00a0Am\u00e9ricains parmi lesquels le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, son secr\u00e9taire d\u2019Etat, Antony Blinken, et le directeur de la CIA, William Burns, selon l\u2019agence russe Tass. Ces interdictions sont essentiellement symboliques \u00e9tant donn\u00e9 la forte d\u00e9t\u00e9rioration des relations entre la Russie et les Etats-Unis depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive militaire russe en Ukraine le 24\u00a0f\u00e9vrier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/21/0/0/4509/2254/1342/671/60/0/f2e039c_1653135592086-320770.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie interdit son territoire \u00e0 963\u00a0Am\u00e9ricains, dont Joe Biden","dateModified":"2022-05-21T13:59:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/21/guerre-en-ukraine-en-direct-seule-la-diplomatie-mettra-fin-a-la-guerre-en-ukraine-assure-volodymyr-zelensky_6127074_3210.html#462459","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/21/guerre-en-ukraine-en-direct-seule-la-diplomatie-mettra-fin-a-la-guerre-en-ukraine-assure-volodymyr-zelensky_6127074_3210.html","datePublished":"2022-05-21T11:14:19+00:00","articleBody":"     Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Dmytro Kuleba, a r\u00e9clam\u00e9 officiellement le soutien des pays du G7 et du Conseil de l\u2019Europe pour la cr\u00e9ation d\u2019un tribunal sp\u00e9cial charg\u00e9 de juger l\u2019\u00ab\u00a0agression\u00a0\u00bb de l\u2019Ukraine par la Russie, dans un courrier dat\u00e9 du 13\u00a0mai. \u00ab\u00a0C\u2019est la premi\u00e8re demande officielle du gouvernement ukrainien\u00a0\u00bb, confirme par t\u00e9l\u00e9phone Anton Korynevytch, le conseiller du pr\u00e9sident Zelensky\u00a0; l\u2019\u00ab\u00a0agression\u00a0\u00bb qualifie un crime qui consiste \u00e0 \u00ab\u00a0planifier, pr\u00e9parer et lancer\u00a0\u00bb une attaque contre un autre Etat.          Plusieurs experts ont planch\u00e9 sur la proposition depuis f\u00e9vrier. Au d\u00e9but d\u2019avril, apr\u00e8s l\u2019horreur des crimes perp\u00e9tr\u00e9s dans la ville de Boutcha, le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky a donn\u00e9 son feu vert. La Lituanie s\u2019est faite l\u2019ambassadrice de ce projet de mise en place d\u2019un tel tribunal, seule une poign\u00e9e d\u2019Etats y serait favorable \u00e0 ce jour. Vendredi 20\u00a0mai, 41\u00a0Etats, dont la France, ont annonc\u00e9 leur intention de s\u2019associer, dans le futur, \u00e0 la plainte d\u00e9pos\u00e9e \u00e0 la fin de f\u00e9vrier par l\u2019Ukraine contre la Russie devant la CIJ. La plainte conteste toute base l\u00e9gale avanc\u00e9e par Moscou pour justifier son agression. Mais cette simple d\u00e9claration d\u2019intention ressemble \u00e0 une fin de non-recevoir au projet de tribunal sp\u00e9cial.                    Lire aussi :  L\u2019Ukraine r\u00e9clame la cr\u00e9ation d\u2019un tribunal sp\u00e9cial sur le crime d\u2019agression         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/21/0/0/4509/2254/1342/671/60/0/f2e039c_1653135592086-320770.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La cr\u00e9ation d\u2019un tribunal sp\u00e9cial sur le crime d\u2019agression r\u00e9clam\u00e9e par Kiev permettrait de juger le...","dateModified":"2022-05-21T11:20:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/21/guerre-en-ukraine-en-direct-seule-la-diplomatie-mettra-fin-a-la-guerre-en-ukraine-assure-volodymyr-zelensky_6127074_3210.html#462429","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/21/guerre-en-ukraine-en-direct-seule-la-diplomatie-mettra-fin-a-la-guerre-en-ukraine-assure-volodymyr-zelensky_6127074_3210.html","datePublished":"2022-05-21T11:00:19+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a sign\u00e9 la loi adopt\u00e9e jeudi par le Congr\u00e8s apportant une gigantesque enveloppe de 40\u00a0milliards de dollars pour l\u2019effort de guerre ukrainien contre la Russie, a annonc\u00e9 samedi la Maison Blanche. M.\u00a0Biden a sign\u00e9 ce texte pendant son voyage officiel en Cor\u00e9e du Sud.          Quelque 6\u00a0milliards de dollars doivent permettre \u00e0 l\u2019Ukraine de s\u2019\u00e9quiper en v\u00e9hicules blind\u00e9s et renforcer sa d\u00e9fense antia\u00e9rienne. Apr\u00e8s s\u2019\u00eatre cantonn\u00e9 \u00e0 des armes vues comme d\u00e9fensives, Washington envoie d\u00e9sormais artillerie, h\u00e9licopt\u00e8res et drones \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, dont des soldats sont form\u00e9s au maniement aux Etats-Unis ou dans des pays tiers avant de retourner au front.          Pr\u00e8s de 9\u00a0milliards de dollars sont \u00e9galement pr\u00e9vus pour assurer, entre autres, \u00ab\u00a0la continuit\u00e9 des institutions d\u00e9mocratiques ukrainiennes\u00a0\u00bb, ainsi qu\u2019un large volet humanitaire. Et 9\u00a0milliards de dollars de ces fonds doivent aussi permettre aux Am\u00e9ricains de regarnir leurs propres stocks d\u2019armement.          A la mi-mars, le Congr\u00e8s avait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9bloqu\u00e9 pr\u00e8s de 14\u00a0milliards de dollars pour la crise ukrainienne. Mais le pr\u00e9sident Biden r\u00e9clamait depuis plusieurs semaines cette rallonge budg\u00e9taire afin de soutenir l\u2019Ukraine dans la nouvelle phase du conflit.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: le Congr\u00e8s des Etats-Unis approuve 40\u00a0milliards de dollars d\u2019aide                                                           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/21/0/0/4509/2254/1342/671/60/0/f2e039c_1653135592086-320770.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Joe Biden promulgue la loi apportant 40\u00a0milliards de dollars d\u2019aide \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-05-21T11:11:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/21/guerre-en-ukraine-en-direct-seule-la-diplomatie-mettra-fin-a-la-guerre-en-ukraine-assure-volodymyr-zelensky_6127074_3210.html#462310","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/21/guerre-en-ukraine-en-direct-seule-la-diplomatie-mettra-fin-a-la-guerre-en-ukraine-assure-volodymyr-zelensky_6127074_3210.html","datePublished":"2022-05-21T10:12:15+00:00","articleBody":"     Le premier ministre portugais, Antonio Costa, a d\u00e9clar\u00e9 aujourd\u2019hui lors de sa visite en Ukraine\u00a0:           Je n\u2019oublierai jamais la visite \u00e0 Irpine. Les niveaux de destruction et de violence sont compl\u00e8tement d\u00e9vastateurs. J\u2019ai r\u00e9colt\u00e9 les preuves d\u2019attaques vicieuses, aveugles et injustifi\u00e9es.                           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/21/0/0/4509/2254/1342/671/60/0/f2e039c_1653135592086-320770.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Irpine, \u00ab\u00a0les niveaux de destruction et de violence sont compl\u00e8tement d\u00e9vastateurs\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le...","dateModified":"2022-05-21T12:28:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/21/guerre-en-ukraine-en-direct-seule-la-diplomatie-mettra-fin-a-la-guerre-en-ukraine-assure-volodymyr-zelensky_6127074_3210.html#462248","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/21/guerre-en-ukraine-en-direct-seule-la-diplomatie-mettra-fin-a-la-guerre-en-ukraine-assure-volodymyr-zelensky_6127074_3210.html","datePublished":"2022-05-21T09:51:38+00:00","articleBody":"            INFOGRAPHIE LE MONDE           Moscou a annonc\u00e9, vendredi 20\u00a0mai, au 86e jour de guerre, avoir achev\u00e9 la conqu\u00eate de Marioupol. La ville portuaire strat\u00e9gique sur la mer d\u2019Azov est devenue l\u2019incarnation \u00e0 la fois du martyre et de la r\u00e9sistance de l\u2019Ukraine. Pour les forces russes, apr\u00e8s l\u2019\u00e9chec dans le nord du pays, des assauts contre Kiev, la capitale, puis contre Kharkiv, la deuxi\u00e8me ville du pays, la prise de contr\u00f4le total de Marioupol est le premier succ\u00e8s militaire majeur du conflit d\u00e9clench\u00e9 le 24\u00a0f\u00e9vrier.          Les derniers d\u00e9fenseurs de la ville, assi\u00e9g\u00e9s depuis des semaines dans l\u2019aci\u00e9rie d\u2019Azovstal, se sont tous rendus, selon Moscou. Le ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, a annonc\u00e9 la \u00ab\u00a0lib\u00e9ration compl\u00e8te\u00a0\u00bb de l\u2019usine au pr\u00e9sident Vladimir Poutine. Le processus de reddition des soldats de Marioupol, que Kiev a pr\u00e9sent\u00e9 comme une \u00ab\u00a0op\u00e9ration de sauvetage\u00a0\u00bb \u2013 le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky affirmant que \u00ab\u00a0l\u2019Ukraine a besoin de ses h\u00e9ros vivants\u00a0\u00bb \u2013 a \u00e9t\u00e9 n\u00e9goci\u00e9 au plus haut niveau entre les pouvoirs politiques et les services de renseignements ukrainiens et russes. Commenc\u00e9e le 16\u00a0mai par la sortie de l\u2019aci\u00e9rie de 53\u00a0bless\u00e9s, elle s\u2019est achev\u00e9e vendredi sur un total de 2\u00a0439\u00a0soldats faits prisonniers, selon l\u2019agence de presse russe RIA Novosti. Kiev n\u2019a, de son c\u00f4t\u00e9, ni donn\u00e9 de chiffre pr\u00e9cis des combattants qui se sont rendus ni confirm\u00e9 que l\u2019\u00e9vacuation \u00e9tait termin\u00e9e. Le sort des d\u00e9fenseurs de Marioupol est d\u00e9sormais entre les mains de la Russie, qui contr\u00f4le leurs lieux de d\u00e9tention avec les autorit\u00e9s prorusses du Donbass.                    Lire aussi :  La Russie proclame sa victoire \u00e0 Marioupol                                       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/21/68cd1b4_1653128895310-dcf0e7d-1653128000248-web-inter-2022-marioupol-21mai-700.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marioupol, la chute d\u2019un symbole","dateModified":"2022-05-21T12:29:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/21/guerre-en-ukraine-en-direct-seule-la-diplomatie-mettra-fin-a-la-guerre-en-ukraine-assure-volodymyr-zelensky_6127074_3210.html#462202","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/21/guerre-en-ukraine-en-direct-seule-la-diplomatie-mettra-fin-a-la-guerre-en-ukraine-assure-volodymyr-zelensky_6127074_3210.html","datePublished":"2022-05-21T09:30:21+00:00","articleBody":"     Moscou affirme avoir d\u00e9truit dans le nord-ouest de l\u2019Ukraine un important envoi d\u2019armes fournies par l\u2019Occident. \u00ab\u00a0Des missiles Kalibr \u00e0 longue port\u00e9e de haute pr\u00e9cision, lanc\u00e9s depuis la mer, ont d\u00e9truit un important envoi d\u2019armes et d\u2019\u00e9quipements militaires fournis par les Etats-Unis et des pays europ\u00e9ens, pr\u00e8s de la gare de Malyn, dans la r\u00e9gion de Jytomyr\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, lors d\u2019un briefing. Selon le minist\u00e8re, ces armes \u00e9taient destin\u00e9es aux forces ukrainiennes dans la r\u00e9gion du Donbass, le th\u00e9\u00e2tre de certains des plus intenses affrontements en Ukraine.                    Lire aussi :  L\u2019envoi de chars, lance-roquettes et canons \u00e0 l\u2019Ukraine, nouveau tournant dans la guerre                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/21/0/0/4509/2254/1342/671/60/0/f2e039c_1653135592086-320770.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\nLa Russie assure avoir d\u00e9truit un \u00ab\u00a0important\u00a0\u00bb envoi d\u2019armes occidentales \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-05-21T12:34:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/21/guerre-en-ukraine-en-direct-seule-la-diplomatie-mettra-fin-a-la-guerre-en-ukraine-assure-volodymyr-zelensky_6127074_3210.html#462001","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/21/guerre-en-ukraine-en-direct-seule-la-diplomatie-mettra-fin-a-la-guerre-en-ukraine-assure-volodymyr-zelensky_6127074_3210.html","datePublished":"2022-05-21T09:15:37+00:00","articleBody":"     Dans un entretien au quotidien The Telegraph, Liz Truss, la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res britannique, r\u00e9v\u00e8le que Londres a ouvert des discussions avec ses alli\u00e9s afin d\u2019envoyer des armes modernes \u00ab\u00a0aux normes de l\u2019OTAN\u00a0\u00bb \u00e0 la Moldavie. Cette ancienne r\u00e9publique sovi\u00e9tique de 2,6\u00a0millions d\u2019habitants est situ\u00e9e au sud-ouest de l\u2019Ukraine.          Mme Truss explique que le Royaume-Uni et ses alli\u00e9s discutent des moyens de s\u2019assurer que l\u2019Ukraine soit \u00ab\u00a0capable de se d\u00e9fendre de fa\u00e7on permanente\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ce sur quoi nous travaillons actuellement, c\u2019est une commission conjointe avec l\u2019Ukraine et la Pologne sur la mise \u00e0 niveau des d\u00e9fenses ukrainiennes aux normes de l\u2019OTAN\u00a0\u00bb, d\u00e9clare-t-elle.          \u00ab\u00a0Cela s\u2019applique \u00e9galement \u00e0 d\u2019autres Etats vuln\u00e9rables, comme la Moldavie\u00a0\u00bb, ajoute-t-elle. \u00ab\u00a0Poutine a \u00e9t\u00e9 clair sur ses ambitions de cr\u00e9er une plus grande Russie. Et ce n\u2019est pas parce que ses tentatives de prendre Kiev ont \u00e9chou\u00e9 qu\u2019il a abandonn\u00e9 ces ambitions.\u00a0\u00bb          Selon un assistant de la ministre, cit\u00e9 par le Telegraph, \u00ab\u00a0\u00e9quiper la Moldavie aux normes de l\u2019OTAN\u00a0\u00bb impliquerait que des membres de l\u2019Alliance fournissent des \u00e9quipements modernes pour remplacer ceux de l\u2019\u00e8re sovi\u00e9tique et forment les soldats \u00e0 leur utilisation.                    Lire aussi :  Inqui\u00e9tude sur une \u00ab\u00a0d\u00e9stabilisation\u00a0\u00bb de la Moldavie                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/21/0/0/4509/2254/1342/671/60/0/f2e039c_1653135592086-320770.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\nLondres veut une Moldavie \u00ab\u00a0\u00e9quip\u00e9e aux normes de l\u2019OTAN\u00a0\u00bb pour contrer une \u00e9ventuelle agression...","dateModified":"2022-05-21T12:36:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/21/guerre-en-ukraine-en-direct-seule-la-diplomatie-mettra-fin-a-la-guerre-en-ukraine-assure-volodymyr-zelensky_6127074_3210.html#462064","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/21/guerre-en-ukraine-en-direct-seule-la-diplomatie-mettra-fin-a-la-guerre-en-ukraine-assure-volodymyr-zelensky_6127074_3210.html","datePublished":"2022-05-21T08:35:38+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique explique, dans son point quotidien publi\u00e9 sur Twitter sur la situation sur le terrain, que \u00ab\u00a0la Russie conna\u00eet probablement une p\u00e9nurie de drones de reconnaissance appropri\u00e9s pour cette t\u00e2che, qui est exacerb\u00e9e par les limitations de sa capacit\u00e9 de fabrication nationale r\u00e9sultant des sanctions\u00a0\u00bb. Il pr\u00e9cise \u00e9galement que \u00ab\u00a0si la Russie continue de perdre des drones \u00e0 ce rythme, les capacit\u00e9s de renseignement, de surveillance et de reconnaissance des forces russes seront encore plus d\u00e9grad\u00e9es, ce qui aura un impact n\u00e9gatif sur [son] efficacit\u00e9 op\u00e9rationnelle\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/21/0/0/4509/2254/1342/671/60/0/f2e039c_1653135592086-320770.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La Russie conna\u00eet probablement une p\u00e9nurie de drones de reconnaissance\u00a0\u00bb, estime le minist\u00e8re de la...","dateModified":"2022-05-21T12:35:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/21/guerre-en-ukraine-en-direct-seule-la-diplomatie-mettra-fin-a-la-guerre-en-ukraine-assure-volodymyr-zelensky_6127074_3210.html#462006","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/21/guerre-en-ukraine-en-direct-seule-la-diplomatie-mettra-fin-a-la-guerre-en-ukraine-assure-volodymyr-zelensky_6127074_3210.html","datePublished":"2022-05-21T08:09:48+00:00","articleBody":"     La guerre en Ukraine ne peut prendre fin que par des biais \u00ab\u00a0diplomatiques\u00a0\u00bb, assure le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, alors que les n\u00e9gociations entre\u00a0Moscou et\u00a0Kiev sont dans l\u2019impasse.          \u00ab\u00a0La fin [du conflit] sera diplomatique\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 lors d\u2019un entretien pr\u00e9enregistr\u00e9 de 75\u00a0minutes pour une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision ukrainienne, aux c\u00f4t\u00e9s de son \u00e9pouse, Olena Zelenska. La guerre \u00ab\u00a0sera sanglante, ce seront des combats, mais elle prendra fin d\u00e9finitivement par la diplomatie\u00a0\u00bb.          Volodymyr Zelensky a insist\u00e9 sur le fait que son pays \u00e9tait suffisamment pr\u00e9par\u00e9 pour l\u2019invasion \u2013 et sugg\u00e8re que les Russes l\u2019ont sous-estim\u00e9. \u00ab\u00a0Ils ne savaient pas un certain nombre de choses\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/21/0/0/4509/2254/1342/671/60/0/f2e039c_1653135592086-320770.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Seule la \u00ab\u00a0diplomatie\u00a0\u00bb mettra fin \u00e0 la guerre en Ukraine, assure Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-05-21T12:17:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/21/guerre-en-ukraine-en-direct-seule-la-diplomatie-mettra-fin-a-la-guerre-en-ukraine-assure-volodymyr-zelensky_6127074_3210.html#461989","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/21/guerre-en-ukraine-en-direct-seule-la-diplomatie-mettra-fin-a-la-guerre-en-ukraine-assure-volodymyr-zelensky_6127074_3210.html","datePublished":"2022-05-21T07:36:32+00:00","articleBody":"                     Des soldats russes gardent la centrale hydro-\u00e9lectrique de Kakhovka, sur le Dniepr dans la r\u00e9gion de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, le 20 mai 2022. Cette photo a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e lors d\u2019une visite organis\u00e9e par le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe. AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/21/471e58d_1653118157455-325319.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Joe Biden, Antony Blinken et 961\u00a0autres Am\u00e9ricains interdits de territoir...","dateModified":"2022-05-21T07:38:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/21/guerre-en-ukraine-en-direct-seule-la-diplomatie-mettra-fin-a-la-guerre-en-ukraine-assure-volodymyr-zelensky_6127074_3210.html#461961","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/21/guerre-en-ukraine-en-direct-seule-la-diplomatie-mettra-fin-a-la-guerre-en-ukraine-assure-volodymyr-zelensky_6127074_3210.html","datePublished":"2022-05-21T06:26:12+00:00","articleBody":"     Vant\u00e9s comme \u00ab\u00a0invincibles\u00a0\u00bb par Vladimir Poutine depuis plusieurs ann\u00e9es, les missiles hypersoniques sont la fiert\u00e9 de l\u2019arm\u00e9e russe, qui les a utilis\u00e9s contre des cibles en Ukraine. Pourtant, devant la sous-commission des forces strat\u00e9giques du S\u00e9nat des forces arm\u00e9es, le g\u00e9n\u00e9ral Glen VanHerck [\u00e0 partir de la 37e\u00a0minute de la vid\u00e9o], chef du commandement nord des Etats-Unis (arm\u00e9e de l\u2019air am\u00e9ricaine), a d\u00e9clar\u00e9, mercredi, que pour Moscou ces nouvelles armes avaient \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0d\u00e9cevantes\u00a0\u00bb\u00a0: les Russes ont \u00ab\u00a0rencontr\u00e9 des difficult\u00e9s avec certains de leurs missiles hypersoniques en termes de pr\u00e9cision\u00a0\u00bb, a-t-il r\u00e9sum\u00e9.          Malgr\u00e9 leur manque de pr\u00e9cision, John Plumb, secr\u00e9taire adjoint \u00e0 la d\u00e9fense pour la politique spatiale, a d\u00e9clar\u00e9 que \u00ab\u00a0la r\u00e9alit\u00e9 qui donne \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir\u00a0\u00bb est que la Russie a tir\u00e9 quelque 1\u00a0500\u00a0missiles depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, essentiellement sur des civils ukrainiens.          En retard sur la Russie, l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air am\u00e9ricaine a annonc\u00e9 lundi dans un communiqu\u00e9 avoir effectu\u00e9 avec succ\u00e8s, samedi, le test d\u2019une arme hypersonique, laquelle a vol\u00e9 \u00e0 une vitesse cinq fois sup\u00e9rieure \u00e0 celle du son, apr\u00e8s son lancement depuis un avion au large du sud de la Californie.                    Lire aussi :  En Ukraine, des missiles hypersoniques utilis\u00e9s par la Russie pour la premi\u00e8re fois, selon Moscou                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/21/0/0/4509/2254/1342/671/60/0/f2e039c_1653135592086-320770.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington s\u2019interroge sur la pr\u00e9cision des missiles hypersoniques russes","dateModified":"2022-05-21T06:30:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/21/guerre-en-ukraine-en-direct-seule-la-diplomatie-mettra-fin-a-la-guerre-en-ukraine-assure-volodymyr-zelensky_6127074_3210.html#461954","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/21/guerre-en-ukraine-en-direct-seule-la-diplomatie-mettra-fin-a-la-guerre-en-ukraine-assure-volodymyr-zelensky_6127074_3210.html","datePublished":"2022-05-21T05:20:18+00:00","articleBody":"     Le g\u00e9ant russe de l\u2019\u00e9nergie Gazprom a suspendu samedi ses livraisons de gaz \u00e0 destination de la Finlande, a annonc\u00e9 Gasgrid Finland, l\u2019entreprise publique finlandaise charg\u00e9e du transport du gaz, dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Les importations de gaz via Imatra ont cess\u00e9\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 Gasgrid Finland. Imatra, ville situ\u00e9e dans le sud-est de la Finlande, \u00e0 la fronti\u00e8re avec la Russie, est le point d\u2019entr\u00e9e du gaz russe dans le pays.          En r\u00e9ponse aux sanctions impos\u00e9es \u00e0 la Russie par les Occidentaux en raison de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, Gazprom Export a demand\u00e9 aux pays europ\u00e9ens de payer les livraisons de gaz en roubles, ce que la Finlande a refus\u00e9 de faire.          Gasum, l\u2019entreprise publique finlandaise charg\u00e9e de l\u2019importation et de la vente de gaz, avait d\u00e9clar\u00e9 vendredi que la coupure des livraisons russes \u00e9tait pr\u00e9vue pour le 21\u00a0mai \u00e0 4\u00a0heures GMT (6\u00a0heures \u00e0 Paris). \u00ab\u00a0Les livraisons de gaz naturel \u00e0 la Finlande dans le cadre du contrat d\u2019approvisionnement de Gasum ont \u00e9t\u00e9 interrompues\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la compagnie dans un communiqu\u00e9, ajoutant que le gaz serait dor\u00e9navant fourni par d\u2019autres sources par le gazoduc Balticconnector, qui relie la Finlande \u00e0 l\u2019Estonie.                    Lire aussi :  Apr\u00e8s l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, la Russie coupe le gaz vers la Finlande                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/21/0/0/4509/2254/1342/671/60/0/f2e039c_1653135592086-320770.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\nLa Russie coupe le gaz \u00e0 la Finlande","dateModified":"2022-05-21T07:35:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/21/guerre-en-ukraine-en-direct-seule-la-diplomatie-mettra-fin-a-la-guerre-en-ukraine-assure-volodymyr-zelensky_6127074_3210.html#461940","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/21/guerre-en-ukraine-en-direct-seule-la-diplomatie-mettra-fin-a-la-guerre-en-ukraine-assure-volodymyr-zelensky_6127074_3210.html","datePublished":"2022-05-21T04:24:25+00:00","articleBody":"     C\u2019est un tournant dans la guerre qui se d\u00e9roule sur le sol ukrainien depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier. L\u2019arm\u00e9e russe a affirm\u00e9, vendredi 20\u00a0mai dans la soir\u00e9e, avoir \u00ab\u00a0enti\u00e8rement lib\u00e9r\u00e9\u00a0\u00bb l\u2019usine sid\u00e9rurgique Azovstal dans la ville strat\u00e9gique de Marioupol (Sud), apr\u00e8s la reddition des derniers soldats ukrainiens pr\u00e9sents sur place.          Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 par son ministre de la d\u00e9fense, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, de \u00ab\u00a0la fin de l\u2019op\u00e9ration et de la lib\u00e9ration compl\u00e8te du combinat [terme qui d\u00e9signait, dans le bloc sovi\u00e9tique, un groupe d\u2019entreprises d\u2019un m\u00eame domaine de production] et de la ville de Marioupol\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: avec l\u2019\u00e9vacuation de\u00a0l\u2019aci\u00e9rie Azovstal, la Russie prend le\u00a0contr\u00f4le de Marioupol                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/21/0/0/4509/2254/1342/671/60/0/f2e039c_1653135592086-320770.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le fait \u00e0 retenir de la journ\u00e9e d\u2019hier\u00a0: ","dateModified":"2022-05-21T04:24:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/21/guerre-en-ukraine-en-direct-seule-la-diplomatie-mettra-fin-a-la-guerre-en-ukraine-assure-volodymyr-zelensky_6127074_3210.html#461934","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/21/guerre-en-ukraine-en-direct-seule-la-diplomatie-mettra-fin-a-la-guerre-en-ukraine-assure-volodymyr-zelensky_6127074_3210.html","datePublished":"2022-05-21T04:11:02+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Apr\u00e8s l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, la Russie coupe le gaz vers la Finlande                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/21/0/0/4509/2254/1342/671/60/0/f2e039c_1653135592086-320770.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Joe Biden, Antony Blinken et 961\u00a0autres Am\u00e9ricains interdits de territoir...","dateModified":"2022-05-21T04:11:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/21/guerre-en-ukraine-en-direct-seule-la-diplomatie-mettra-fin-a-la-guerre-en-ukraine-assure-volodymyr-zelensky_6127074_3210.html#461932","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/21/guerre-en-ukraine-en-direct-seule-la-diplomatie-mettra-fin-a-la-guerre-en-ukraine-assure-volodymyr-zelensky_6127074_3210.html","datePublished":"2022-05-21T04:10:34+00:00","articleBody":"           Un habitant de la ville martyre de Marioupol marche au milieu des ruines, le 20\u00a0mai\u00a02022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/20/51fd9f8_ppp-ukraine-crisis-mariupol-0520-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Joe Biden, Antony Blinken et 961\u00a0autres Am\u00e9ricains interdits de territoir...","dateModified":"2022-05-21T05:16:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/21/guerre-en-ukraine-en-direct-seule-la-diplomatie-mettra-fin-a-la-guerre-en-ukraine-assure-volodymyr-zelensky_6127074_3210.html#461930","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/21/guerre-en-ukraine-en-direct-seule-la-diplomatie-mettra-fin-a-la-guerre-en-ukraine-assure-volodymyr-zelensky_6127074_3210.html","datePublished":"2022-05-21T04:08:55+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a propos\u00e9 vendredi \u00e0 ses alli\u00e9s un accord multilat\u00e9ral, afin d\u2019obtenir une compensation de la part de la Russie pour les dommages caus\u00e9s par ses forces durant la guerre.          M.\u00a0Zelensky, qui affirme que la Russie tente de d\u00e9truire autant d\u2019infrastructures qu\u2019elle le peut en Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019un tel accord montrerait aux nations qui pr\u00e9voient de mener des actes agressifs \u00e0 l\u2019encontre d\u2019autres pays qu\u2019elles devront en payer le prix.          \u00ab\u00a0Nous invitons nos partenaires \u00e0 signer un accord multilat\u00e9ral et \u00e0 cr\u00e9er un m\u00e9canisme garantissant que toute personne ayant souffert des actes commis par la Russie puisse recevoir une compensation pour toutes les pertes subies\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 dans une allocution vid\u00e9o.          Selon l\u2019accord propos\u00e9 par le pr\u00e9sident ukrainien, les fonds et les biens russes se trouvant dans les pays signataires seraient confisqu\u00e9s, ils seraient ensuite dirig\u00e9s vers un fonds de compensation sp\u00e9cial.          \u00ab\u00a0Cela serait \u00e9quitable. Et la Russie ressentirait le poids de chaque missile, de chaque bombe, de chaque obus qu\u2019elle a tir\u00e9s sur nous\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/21/0/0/4509/2254/1342/671/60/0/f2e039c_1653135592086-320770.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\nZelensky r\u00e9clame la confiscation de biens russes pour compenser les dommages subis","dateModified":"2022-05-21T05:15:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/21/guerre-en-ukraine-en-direct-seule-la-diplomatie-mettra-fin-a-la-guerre-en-ukraine-assure-volodymyr-zelensky_6127074_3210.html#461926","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/21/guerre-en-ukraine-en-direct-seule-la-diplomatie-mettra-fin-a-la-guerre-en-ukraine-assure-volodymyr-zelensky_6127074_3210.html","datePublished":"2022-05-21T04:04:27+00:00","articleBody":"      L\u2019aci\u00e9rie Azovstal, dernier bastion d\u00e9fendu par les forces ukrainiennes \u00e0 Marioupol, est pass\u00e9e vendredi sous contr\u00f4le russe alors que dans le Donbass, plus au nord, l\u2019artillerie de Moscou pilonnait les positions de Kiev.          Le ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, assure que la conqu\u00eate de la r\u00e9gion de Louhansk, qui avec celle de Donetsk constitue le Donbass, est \u00ab\u00a0presque achev\u00e9e\u00a0\u00bb.          Alors que les n\u00e9gociations men\u00e9es il y a quelques semaines sous m\u00e9diation turque sont au point mort, l\u2019Italie a indiqu\u00e9 vendredi avoir propos\u00e9 la constitution d\u2019un \u00ab\u00a0groupe international de facilitation compos\u00e9 d\u2019organisations internationales\u00a0\u00bb, comme l\u2019ONU, l\u2019UE et l\u2019OSCE.          Le Congr\u00e8s am\u00e9ricain a d\u00e9bloqu\u00e9 jeudi une enveloppe de 40\u00a0milliards de dollars pour soutenir l\u2019effort de guerre ukrainien. Il s\u2019agit notamment de permettre \u00e0 l\u2019Ukraine de s\u2019\u00e9quiper en blind\u00e9s et de renforcer sa d\u00e9fense antia\u00e9rienne.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a propos\u00e9 vendredi \u00e0 ses alli\u00e9s un accord multilat\u00e9ral afin d\u2019obtenir une compensation de la part de la Russie pour les dommages caus\u00e9s par ses forces durant la guerre.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/21/0/0/4509/2254/1342/671/60/0/f2e039c_1653135592086-320770.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019essentiel \u00e0 retenir \u00e0 6 heures","dateModified":"2022-05-21T05:14:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/21/guerre-en-ukraine-en-direct-seule-la-diplomatie-mettra-fin-a-la-guerre-en-ukraine-assure-volodymyr-zelensky_6127074_3210.html#461924","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/21/guerre-en-ukraine-en-direct-seule-la-diplomatie-mettra-fin-a-la-guerre-en-ukraine-assure-volodymyr-zelensky_6127074_3210.html","datePublished":"2022-05-21T03:58:42+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver ici notre live d\u2019hier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/21/0/0/4509/2254/1342/671/60/0/f2e039c_1653135592086-320770.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenue dans ce nouveau live consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-05-21T03:58:42+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/21/0/0/4509/3006/1342/894/3/0/f2e039c_1653135592086-320770.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/05/21/19-2">
<filnamedate="20220521"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220521"><AAMMJJHH="2022052119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Alors que ce spécialiste de l’histoire sociale des Etats-Unis a été nommé vendredi au nouveau gouvernement, Marine Le Pen a critiqué « un choix terrifiant » estimant qu’il « défend l’indigénisme, le racialisme ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La poudre met le feu au prix du lait »   Laurence Girard                     Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La guerre en Ukraine et les confinements chinois planent sur le sommet de Davos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il ne fait aucun doute que les données collectées dans les métavers sont des données personnelles »   Ola Mohty Juriste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    02:06    International « Que de la douleur et de la misère » : vingt-quatre heures dans la vie d’un maçon indien en pleine canicule                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pap Ndiaye ministre de l’éducation nationale, le poids d’un symbole                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la France a le pacifisme honteux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « J’attends avec impatience qu’on nous interdise de faire certaines choses » : ceux qui s’inquiètent du dérèglement climatique mais ne veulent pas arrêter l’avion    Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les plates-formes usent de leur position dominante pour augmenter leurs prérogatives dans le cinéma français »   Françoise Benhamou Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Jean-Louis Comolli, critique de cinéma et réalisateur                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Aby », de Marie de Quatrebarbes : Aby Warburg en sujet poétique                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Fleurs, tango, femmes au foyer, « cold cases »… Les replays du week-end                   Culture « Damon Albarn, une histoire anglaise », sur Arte : de la britpop au chaos mondial             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : Emmanuel Mouret ou la chronique d’une liaison durable                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Politique       Gouvernement Borne             Gouvernement Borne : l’extrême droite prend pour cible Pap Ndiaye, le nouveau ministre de l’éducation nationale ; la première ministre le défend      Alors que ce spécialiste de l’histoire sociale des Etats-Unis a été nommé vendredi au nouveau gouvernement, Marine Le Pen a critiqué « un choix terrifiant » estimant qu’il « défend l’indigénisme, le racialisme ».       Le Monde     Publié aujourd’hui à 15h44    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        S’il s’agit de « la » nomination surprise et la plus symbolique du nouveau gouvernement, l’historien Pap Ndiaye arrivé à la tête du ministère de l’éducation et de la jeunesse se retrouve sous le feu des critiques venues tout droit de l’extrême droite. Ce spécialiste de l’histoire sociale des Etats-Unis, professeur à Sciences Po Paris, a été nommé vendredi 20 mai au sein de la nouvelle équipe gouvernementale, remplaçant à son poste Jean-Michel Blanquer. Marine Le Pen et Eric Zemmour ont estimé qu’il s’agissait là de la preuve d’une volonté d’Emmanuel Macron de « déconstruire » l’histoire de France.            Pour Marine Le Pen, candidate déçue du Rassemblement national (RN) à la présidentielle, son arrivée rue de Grenelle est « la dernière pierre de la déconstruction de notre pays, de ses valeurs et de son avenir », a-t-elle affirmé vendredi sur Twitter, avant d’estimer, samedi, devant les caméras, que la nomination de M. Ndiaye, qui selon elle, « défend l’indigénisme, le racialisme à la tête de l’éducation nationale, est un choix terrifiant ».                             Lire aussi :  Pap Ndiaye ministre de l’éducation nationale, le poids d’un symbole                   Alors que l’historien émérite est visé par toute l’extrême droite, Mme Le Pen s’est défendue de tout racisme : « Je me moque totalement de sa couleur de peau. Ce qui m’intéresse, c’est ce qu’il a dit, écrit et fait (…). Si c’est cela, cette idéologie que l’on va imposer à nos enfants, c’est une véritable catastrophe. »            Elisabeth Borne défend « la compétence, l’énergie et la détermination » de son ministre            Le président par intérim du RN, Jordan Bardella, a quant à lui qualifié M. Ndiaye de « militant racialiste et anti-flics », quand Eric Zemmour a estimé qu’« Emmanuel Macron avait dit qu’il fallait déconstruire l’histoire de France. Pap Ndiaye va s’en charger », dans un tweet posté vendredi. « Il a participé à des réunions interdites aux blancs, c’est un vrai intellectuel indigéniste, un vrai woke », a ajouté le chef de file de Reconquête ! sur CNews.              Dès sa première prise de parole après l’annonce de son gouvernement, vendredi au 20 heures de TF1, la première ministre Elisabeth Borne est montée au créneau pour défendre son ministre de l’éducation. « C’est parfaitement caricatural, ce qui ne m’étonne pas de la part des personnes que vous avez mentionnées », a-t-elle déclaré en référence aux propos de Marine Le Pen et Eric Zemmour.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Immigration, colonisation, « islamo-gauchisme »… Pap Ndiaye, l’équilibriste                   « Pap Ndiaye est un républicain très engagé, quelqu’un qui croit aux valeurs de la République et c’est bien évidemment ce qu’il va porter en tant que ministre de l’éducation nationale », a-t-elle plaidé.            Un message que la nouvelle cheffe du gouvernement a de nouveau porté samedi devant les caméras, en marge d’un déplacement de campagne dans le Calvados, où elle est candidate pour les législatives. Elle a assuré qu’au ministère de l’éducation « l’objectif est l’égalité des chances. On a encore beaucoup de progrès à faire [à ce sujet]. » « C’est sa feuille de route et je n’ai pas de doute qu’il va le faire avec compétence, avec énergie, avec détermination » a-t-elle affirmé au sujet de Pap Ndiaye.            Un profil en rupture avec celui de M. Blanquer            Si la nomination rue de Grenelle de cet intellectuel, de mère française et de père sénégalais, est d’autant plus remarquée, c’est parce que sa personnalité paraît en rupture avec celle de son prédécesseur, Jean-Michel Blanquer, longtemps considéré comme un maillon fort de la macronie, avant que son étoile ne pâlisse ces derniers mois.              Le désormais ex-ministre de l’éducation, qui a lancé son propre think tank autour de la laïcité, baptisé Laboratoire de la République, à l’automne 2021, se posait en fer de lance contre le « wokisme » et « l’islamo-gauchisme ». Un combat très médiatique qui lui a valu les louanges de la droite, mais aussi l’indignation de la gauche et l’exaspération d’une partie du corps enseignant, regrettant que le ministre ne se concentre pas plutôt sur ses dossiers.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Laïcité : le combat idéologique de Jean-Michel Blanquer                   En juin 2021, après sa nomination à la tête du Palais de la Porte Dorée – qui comprend le Musée de l’histoire et de l’immigration –, Pap Ndiaye, avait, de son côté, déclaré au Monde « partager la plupart des causes » des militants qualifiés de « woke », « comme le féminisme, la lutte pour la protection de l’environnement ou l’antiracisme », tout en soulignant : « Mais je n’approuve pas les discours moralisateurs ou sectaires de certains d’entre eux », estimant que c’était « sans doute une question de génération ».            M. Ndiaye,  « est une personnalité extrêmement respectée, un très grand universitaire », a souligné Jean-Louis Bourlanges, député du MoDem sur Franceinfo, samedi 21 mai, avant d’estimer au sujet de sa nomination : « Mais nous passons quand même d’une culture politique exigeante en matière de laïcité à une culture politique très différente. »              « Je ne voudrais pas que les valeurs fondamentales de laïcité et la liberté de l’esprit ne soient pas défendues avec la même énergie », a fait valoir l’élu de la majorité.            Passé simple du verbe anglais to wake, qui signifie en français « se réveiller », le mot woke a pris un sens véritablement idéologique dans la langue vernaculaire afro-américaine pour désigner le fait d’être conscient des injustices subies par les minorités ethniques, sexuelles, religieuses, ou de toutes formes de discrimination, et mobilisé à leur sujet.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « La Panique woke » : des craintes identitaires déraisonnées                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 23 mai   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/05/21/gouvernement-borne-l-extreme-droite-prend-pour-cible-pap-ndiaye-le-nouveau-ministre-de-l-education-nationale-la-premiere-ministre-le-defend_6127133_823448.html"},"headline":"Gouvernement Borne\u00a0: l\u2019extr\u00eame droite prend pour cible Pap Ndiaye, le nouveau ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale\u00a0; la premi\u00e8re ministre le d\u00e9fend","dateCreated":"2022-05-21T15:44:19+02:00","datePublished":"2022-05-21T15:44:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Gouvernement Borne"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9ducation","Politique","Gouvernement Borne"],"description":"Alors que ce sp\u00e9cialiste de l\u2019histoire sociale des Etats-Unis a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 vendredi au nouveau gouvernement, Marine Le Pen a critiqu\u00e9 \u00ab\u00a0un choix terrifiant\u00a0\u00bb estimant qu\u2019il \u00ab\u00a0d\u00e9fend l\u2019indig\u00e9nisme, le racialisme\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/20/418/0/5024/2512/1342/671/60/0/864d109_7d821c948f574408b037a3d824246d5f-7d821c948f574408b037a3d824246d5f-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gouvernement Borne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/gouvernement-borne/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/21/19-3">
<filnamedate="20220521"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220521"><AAMMJJHH="2022052119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ De l’Italie au Japon, du Brésil au Nigeria, le crime organisé s’implante sur les cinq continents et tend à reproduire le fonctionnement légal d’une multinationale : modèle économique, management, marketing, hiérarchie… Tout en conservant sa marque de fabrique : la violence et les règlements de comptes.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                             À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La poudre met le feu au prix du lait »   Laurence Girard                     Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La guerre en Ukraine et les confinements chinois planent sur le sommet de Davos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il ne fait aucun doute que les données collectées dans les métavers sont des données personnelles »   Ola Mohty Juriste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    02:06    International « Que de la douleur et de la misère » : vingt-quatre heures dans la vie d’un maçon indien en pleine canicule                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pap Ndiaye ministre de l’éducation nationale, le poids d’un symbole                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la France a le pacifisme honteux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « J’attends avec impatience qu’on nous interdise de faire certaines choses » : ceux qui s’inquiètent du dérèglement climatique mais ne veulent pas arrêter l’avion    Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les plates-formes usent de leur position dominante pour augmenter leurs prérogatives dans le cinéma français »   Françoise Benhamou Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Jean-Louis Comolli, critique de cinéma et réalisateur                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Aby », de Marie de Quatrebarbes : Aby Warburg en sujet poétique                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Fleurs, tango, femmes au foyer, « cold cases »… Les replays du week-end                   Culture « Damon Albarn, une histoire anglaise », sur Arte : de la britpop au chaos mondial             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : Emmanuel Mouret ou la chronique d’une liaison durable                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                        Nadia Diz Grana pour « Le Monde »          Pourquoi la mafia est une entreprise comme les autres… ou presque   Par Bertrand Monnet  Publié aujourd’hui à 08h30, mis à jour à 17h34   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       DécryptagesDe l’Italie au Japon, du Brésil au Nigeria, le crime organisé s’implante sur les cinq continents et tend à reproduire le fonctionnement légal d’une multinationale : modèle économique, management, marketing, hiérarchie… Tout en conservant sa marque de fabrique : la violence et les règlements de comptes.         « Notre truc à nous, c’est l’argent. » L’homme qui prononce ces mots n’est pas le président d’un fonds d’investissement spéculatif, mais un dignitaire du Primeiro Comando da Capital (PCC), la plus grande mafia du Brésil. Organisation, finance, management des ressources humaines, relations publiques, logistique, marketing… : attablé au fond d’un bar du centro de Sao Paulo, ce boss fait bien la description d’une multinationale, entre deux rails de coke sniffés sur le dos de sa main. Le parallèle entre le fonctionnement de son organisation et celui d’une grande entreprise se dévoile nettement au fil de la discussion, jusqu’à ce qu’il montre sur son iPhone les images des horreurs commises par ses employés contre un concurrent du PCC : amputations, têtes coupées et cœur arraché à la machette.          Violence sauvage et organisation sophistiquée, codes de conduite moyenâgeux et adaptation constante aux dernières technologies… : décrypter la réalité d’une mafia peut sembler complexe. Sauf à observer sa nature profonde, pour comprendre qu’une mafia est, avant tout, une entreprise criminelle qui importe dans le business illégal les pratiques déployées par les entreprises légales pour créer de la richesse.          Le diptyque trafics-prédation          « Tout est une question d’offre et de demande : si quelqu’un sur la Lune me demande de la cocaïne, j’achète une fusée pour y aller ! », déclare en riant l’homme qui est chargé des ventes en Europe pour le cartel de Sinaloa [un Etat du Mexique], dans le salon d’une maison de Culiacan, la capitale de l’une des plus puissantes mafias au monde.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Les montagnes du Sinaloa, royaume des « narcos » mexicains et siège d’une multinationale du trafic                 Comme toute entreprise, une mafia a un modèle économique : une stratégie et des ressources visant à lui faire gagner le plus d’argent possible. A l’image de nombre de conglomérats légaux, par exemple Bouygues, qui gagne de l’argent via différentes activités dans le BTP, la téléphonie et la télévision, une mafia est une entreprise diversifiée. Son business model est simple : monétiser le crime à travers un diptyque trafics-prédation.          La première activité qu’une mafia développe consiste à vendre de l’interdit à un maximum de clients, à travers de multiples trafics. Quand Amazon ou Carrefour vendent l’accès immédiat à des millions de produits alimentaires ou technologiques à des consommateurs du monde entier, la Camorra, les yakuzas ou les cartels mexicains leur vendent la satisfaction de vices variés : consommation de drogue, rapports sexuels avec des prostitués de tous genres et âges, jeux clandestins, possession de produits contrefaits…        Il vous reste 80.1% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                      La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                   Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/21/pourquoi-la-mafia-est-une-entreprise-comme-les-autres-ou-presque_6127086_3210.html"},"headline":"Pourquoi la mafia est une entreprise comme les autres\u2026 ou presque","dateCreated":"2022-05-21T08:30:09+02:00","datePublished":"2022-05-21T08:30:09+02:00","dateModified":"2022-05-21T17:34:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9conomie"],"keywords":["\u00c9conomie","Soci\u00e9t\u00e9","International"],"description":"De l\u2019Italie au Japon, du Br\u00e9sil au Nigeria, le crime organis\u00e9 s\u2019implante sur les cinq continents et tend \u00e0 reproduire le fonctionnement l\u00e9gal d\u2019une multinationale\u00a0: mod\u00e8le \u00e9conomique, management, marketing, hi\u00e9rarchie\u2026 Tout en conservant sa marque de fabrique\u00a0: la violence et les r\u00e8glements de comptes.","author":[{"@type":"Person","name":"Bertrand Monnet"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/126/0/1600/800/1342/671/60/0/e2ff15a_1651497277597-cybercriminalite-hd-preview.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/21/19-4">
<filnamedate="20220521"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220521"><AAMMJJHH="2022052119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Courtisé depuis des mois par le Real Madrid, le joueur star du Paris-Saint-Germain aurait finalement décidé, à 23 ans, de prolonger son contrat avec le club de la capitale, selon plusieurs titres français et espagnols.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La poudre met le feu au prix du lait »   Laurence Girard                     Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La guerre en Ukraine et les confinements chinois planent sur le sommet de Davos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il ne fait aucun doute que les données collectées dans les métavers sont des données personnelles »   Ola Mohty Juriste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    02:06    International « Que de la douleur et de la misère » : vingt-quatre heures dans la vie d’un maçon indien en pleine canicule                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pap Ndiaye ministre de l’éducation nationale, le poids d’un symbole                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la France a le pacifisme honteux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « J’attends avec impatience qu’on nous interdise de faire certaines choses » : ceux qui s’inquiètent du dérèglement climatique mais ne veulent pas arrêter l’avion    Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les plates-formes usent de leur position dominante pour augmenter leurs prérogatives dans le cinéma français »   Françoise Benhamou Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Jean-Louis Comolli, critique de cinéma et réalisateur                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Aby », de Marie de Quatrebarbes : Aby Warburg en sujet poétique                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Fleurs, tango, femmes au foyer, « cold cases »… Les replays du week-end                   Culture « Damon Albarn, une histoire anglaise », sur Arte : de la britpop au chaos mondial             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : Emmanuel Mouret ou la chronique d’une liaison durable                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Sport       Football             Kylian Mbappé donné restant au PSG par plusieurs médias      Courtisé depuis des mois par le Real Madrid, le joueur star du Paris-Saint-Germain aurait finalement décidé, à 23 ans, de prolonger son contrat avec le club de la capitale, selon plusieurs titres français et espagnols.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 17h26, mis à jour à 18h56    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Kylian Mbappé a finalement décidé de rester au PSG, au terme d’un interminable feuilleton qui a tenu en haleine le monde du football pendant des mois.  FRANCK FIFE / AFP                 Son avenir tient en haleine le monde du football depuis des mois. Une source proche du PSG et des négociations a confirmé au Monde la signature d’« un accord de principe » pour une prolongation de trois saisons de Kylian Mbappé au PSG, après que plusieurs médias français et espagnols dont L’Equipe, Le Parisien, Franceinfo ou encore Marca ont fait fuiter l’information, samedi 21 mai. « Le contrat n’est toujours pas signé, mais il y a un accord de principe. Et c’est probable que l’annonce soit pour ce soir », a précisé cette source.            L’attaquant parisien de 23 ans était courtisé depuis de longues semaines par le Real Madrid, et sa décision restait incertaine. Le champion du monde 2018, dont le contrat avec le club de la capitale se termine le 30 juin, devrait s’exprimer samedi, à l’issue de la rencontre entre le PSG et le FC Metz au Parc des Princes, lors de la 38e et dernière journée de Ligue 1. L’occasion d’officialiser son choix.              Selon ces mêmes médias, Kylian Mbappé aurait communiqué sa décision au président du Real Madrid, Florentino Pérez, éconduit une nouvelle fois après avoir tenté de le recruter l’an dernier.            « Une honte pour le football »            Entre Madrid et Paris, « les deux offres se valent… D’un côté on a notre image (Madrid) et de l’autre le financier… Pas beaucoup d’écart », déclarait vendredi sa mère, Fayza Lamari, au média égyptien Kora Plus.            S’il restait, le natif de Bondy ferait le choix de la fidélité à un club qui l’a recruté en 2017, alors qu’il avait 18 ans et « n’était encore personne », comme il l’a déclaré en mai 2021. Sa décision lancerait un nouvel été de grandes manœuvres au PSG qui a promis de se restructurer pour éviter de revivre l’embarrassante élimination dès les huitièmes de finale de Ligue des champions face… au Real, en mars dernier (0-1, 3-1).              Les réactions ne se sont pas fait attendre. Le président de la Ligue professionnelle de football espagnole Javier Tebas y voit ainsi « une honte pour le football ». « Ce que le PSG est en train de faire pour prolonger Mbappé grâce à de grosses sommes d’argent… après avoir enregistré des pertes de 700 millions d’euros ces dernières saisons et alors qu’il a une masse salariale de 600 millions d’euros est une insulte au football », a écrit samedi le dirigeant espagnol sur Twitter.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                                  Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                        Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                        Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                Édition du jour Daté du lundi 23 mai   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs sextoys pour le clitoris          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/05/21/kylian-mbappe-donne-restant-au-psg-par-plusieurs-medias_6127140_3242.html"},"headline":"Kylian Mbapp\u00e9 donn\u00e9 restant au PSG par plusieurs m\u00e9dias","dateCreated":"2022-05-21T17:26:26+02:00","datePublished":"2022-05-21T17:26:26+02:00","dateModified":"2022-05-21T18:56:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Football"],"keywords":["Sport","Football"],"description":"Courtis\u00e9 depuis des mois par le Real Madrid, le joueur star du Paris-Saint-Germain aurait finalement d\u00e9cid\u00e9, \u00e0 23\u00a0ans, de prolonger son contrat avec le club de la capitale, selon plusieurs titres fran\u00e7ais et espagnols.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/09/29/443/0/5000/2500/1342/671/60/0/f557b60_5732709-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/21/19-5">
<filnamedate="20220521"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220521"><AAMMJJHH="2022052119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ La finale de la Ligue des champions féminine oppose l’Olympique lyonnais au FC Barcelone samedi, à l’Allianz Stadium de Turin.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                                  Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La poudre met le feu au prix du lait »   Laurence Girard                     Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La guerre en Ukraine et les confinements chinois planent sur le sommet de Davos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il ne fait aucun doute que les données collectées dans les métavers sont des données personnelles »   Ola Mohty Juriste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    02:06    International « Que de la douleur et de la misère » : vingt-quatre heures dans la vie d’un maçon indien en pleine canicule                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pap Ndiaye ministre de l’éducation nationale, le poids d’un symbole                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la France a le pacifisme honteux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « J’attends avec impatience qu’on nous interdise de faire certaines choses » : ceux qui s’inquiètent du dérèglement climatique mais ne veulent pas arrêter l’avion    Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les plates-formes usent de leur position dominante pour augmenter leurs prérogatives dans le cinéma français »   Françoise Benhamou Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Jean-Louis Comolli, critique de cinéma et réalisateur                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Aby », de Marie de Quatrebarbes : Aby Warburg en sujet poétique                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Fleurs, tango, femmes au foyer, « cold cases »… Les replays du week-end                   Culture « Damon Albarn, une histoire anglaise », sur Arte : de la britpop au chaos mondial             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : Emmanuel Mouret ou la chronique d’une liaison durable                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                          Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    FC Barcelone-Lyon : suivez en direct la finale de la Ligue des champions féminine La finale de la Ligue des champions féminine oppose l’Olympique lyonnais au FC Barcelone samedi, à l’Allianz Stadium de Turin.           LIVE    PROGRAMME        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     19:01      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              C’EST PARTI POUR CETTE FINALE !             Le coup d’envoi est donné par les Lyonnaises.                    18:58      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les deux équipes sont sur la pelouse !        Le coup d’envoi va être donné dans quelques secondes.                    18:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les pronostics de la rédac’        Nicolas voit une victoire de Lyon, sur le score de 2 buts à 1.          Denis, de son côté, fait également dans le chauvin, avec une victoire lyonnaise, 3 buts à 0.          Et vous, quel est votre pronostic pour cette finale ?                    18:53      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les supporters de l’OL sont présents !                                      18:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Donc, Mapi n'est jamais perdue sur un terrain, c'est ça ?    Drésienne         C’est elle qui connaît l’itinéraire le plus rapide entre sa position sur la pelouse et le but adverse.                    18:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Un point turlupine mon Papy depuis quelque temps. Quelle profession déclarez -vous à l'administration fiscale ? Journaliste ou artiste (du type écrivain ou comique) ?    Drésienne         Intermittent du spectacle plutôt, entre sérieux lorsqu’on écrit des articles, et comique quand on vous fait vivre ces lives.                    18:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Retour en vidéo sur les sept trophées de Lyon dans la compétition                                                18:45   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Le car des Lyonnaises près de leur hôtel du centre-ville a attiré une poignée de supporters rhodaniens.                      18:43   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Deux salles deux ambiances        Les compos viennent d’être annoncées : côté Barcelone, chaque annonce de joueuse a été accompagnée d’acclamations, avec une mention spéciale pour Alexia Putellas, Ballon d’or 2021.          Pour Lyon, les huées l’ont emporté.                    18:43      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Il y aura une « pause fraîcheur » au milieu de chaque mi-temps        On l’a dit, il fait chaud du côté de Turin, avec 33 degrés au compteur. Les joueuses auront donc l’occasion de s’hydrater au milieu de chaque mi-temps. La fameuse « pause fraîcheur ».                    18:38   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Et les supporters du Barça aussi, comme le rapporte notre envoyé spécial Walid Kachour                                                18:37   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La coupe est là !              Le trophée de la Ligue des champions féminine avant la finale entre Lyon et le FC Barcelone, le 21 mai. FRANCK FIFE / AFP                               18:36      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Merci pour ce live !! j ai cru que vous allliez oublier les filles tant le suspens Mbapé occupe les ondes !    Michèle69         Certainement pas, on n’oublie ni les filles, ni notre bonne vieille Ligue 1. Et oui, si vous en avez le courage, nous enchaînerons avec le live du multiplex de la dernière journée du championnat de France.                    18:35      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonsoir, une finale avec un club français : est-ce télévisé ? Merci     AnneSo         Tout à fait ! Rendez-vous sur TMC pour regarder le match, et sur ce live, pour en discuter.                    18:35      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Pourvu que les tirs des Lyonnaises ne tombent pas dans le Panos !    OM84         Je sens que vous allez nous gâter avec tous ces jeux de mots.                    18:34      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les mots de Sonia Bompastor avant la finale                  La coach de Lyon donne son analyse de cette finale au micro d’OL Play, à trente minutes du coup d’envoi : « Forcément sur l’aspect défensif et de notre animation défensive, il faudra avoir un bloc compact. Être capable de bien communiquer pour défendre en zone. Les filles vont devoir faire les choses ensemble, de manière solidaire. Avec le ballon, il faudra être capable d’analyser quand prendre les espaces, et quand avoir la maîtrise du ballon avant de tenter de percer le bloc adverse. »                              18:29      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Ça Malard bien parti, votre Live !    Drésienne         Bacha c’est sûr !                    18:26   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Il fait chaud à Turin en cette fin d’après-midi                                                18:17      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Encore une déception pour le foot espagnol. C'est tellement triste...     Eugène kabongo          Pas certain que les supporters du Barça se désolent du choix de Mbappé de rester à Paris plutôt que d’aller à Madrid. En ce qui concerne le football espagnol, une victoire du Barça dans cette finale viendrait peut-être atténuer la douleur.                    18:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pour Wendie Renard, une dixième finale de C1 « comme si c’était la première »         À 31 ans, Wendie Renard est sans contestation possible la plus grande défenseuse de l’histoire de l’Olympique Lyonnais. Capitaine depuis 2013 du club où elle est arrivée en 2006, elle s’apprête à disputer samedi sa dixième finale de Ligue des champions. « Jouer des finales, ce n’est pas donné à tout le monde. J’ai eu ce privilège-là. Mais pour moi, c’est comme si c’était la première : j’entamerai ce match avec beaucoup de détermination, de concentration », a-t-elle expliqué en conférence de presse vendredi.          Renard est la joueuse qui compte le plus de matchs dans l’histoire de la compétition (102 apparitions) et vise un huitième succès. Avec Amandine Henry (32 ans), Eugénie Le Sommer (33 ans) et Sarah Bouhaddi (35 ans), elle fait partie des quatre dernières joueuses de l’OL encore présentes au club qui avaient vécu la première victoire en C1 de Lyon, contre Potsdam en 2011 (2-0). Onze ans plus tard, l’ambition est toujours la même pour ces championnes de la longévité.                Wendie Renard à l’échauffement à la veille de la finale de la Ligue des champions entre Lyon et le FC Barcelone, le 20 mai. FRANCK FIFE / AFP                            Le programme       Live  animé par Nicolas Lepeltier et Denis Ménétrier          Bienvenue dans ce live consacré à la finale de la 21ᵉ édition de la Ligue des champions féminine, qui va se dérouler dans l’Allianz Stadium de Turin, entre le FC Barcelone et l’Olympique Lyonnais.         Quoi ? La finale de la Ligue des champions féminine, entre le club tenant du titre, le FC Barcelone, et le club qui a remporté le plus de fois la compétition, l’Olympique Lyonnais, avec sept succès.         Où ? A l’Allianz Stadium de Turin, en Italie.         Quand ? Samedi 21 mai, coup d’envoi à 19 heures.         Sur quelle chaîne ? Sur TMC.         Qui ? Nicolas Lepeltier et Denis Ménétrier depuis le Chaudron d’Austerlitz, Walid Kachour sur place, à l’Allianz Stadium de Turin.         Les compositions des équipes :         Barcelone         Panos - Torrejon, Paredes, Leon, Rolfö - Bonmati, Guijarro, Putellas (cap.) - Graham Hansen, Hermoso, Mariona.         Entraîneur : Jonatan Giraldez.         Lyon         Endler - Carpenter, Mbock, Renard (cap.), Bacha - Horan, Henry - Cascarino, Macario, Malard - Hegerberg.         Entraîneuse : Sonia Bompastor.         Qui arbitre ? La Finlandaise Lina Lehtovaara.         Ce dont on ne parlera pas ? Hackeurs de Big Mac : comment des pirates informatiques font leur beurre avec des points McDonald’s.         À lire en attendant         Le FC Barcelone, nouvelle place forte du football féminin en Europe         Football : les Lyonnaises en finale de la Ligue des champions féminine         Ligue des champions : les Lyonnaises, des reines déchues en reconquête         Ligue 1 : à Saint-Etienne, le « sauveur » Pascal Dupraz joue sa réputation         Ligue 1 : Strasbourg, l’invité surprise à la fête pour l’Europe                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/21/fc-barcelone-lyon-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions-feminine_6127138_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/21/fc-barcelone-lyon-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions-feminine_6127138_3242.html","coverageStartTime":"2022-05-21T16:59:06+00:00","coverageEndTime":"2022-05-22T04:59:06+00:00","headline":"FC Barcelone-Lyon\u00a0: suivez en direct la finale de la Ligue des champions f\u00e9minine","description":"La finale de la Ligue des champions f\u00e9minine oppose l\u2019Olympique lyonnais au FC Barcelone samedi, \u00e0 l\u2019Allianz Stadium de Turin.","articleSection":["Sport","Ligue des champions"],"keywords":["Sport","Football","Ligue des champions"],"author":{"@type":"Organization","name":"Nicolas Lepeltier et Denis Ménétrier"},"about":{"@type":"Event","name":"FC Barcelone-Lyon : suivez en direct la finale de la Ligue des champions féminine","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La finale de la Ligue des champions f\u00e9minine oppose l\u2019Olympique lyonnais au FC Barcelone samedi, \u00e0 l\u2019Allianz Stadium de Turin.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/0/0/3500/2523/1342/967/3/0/031e8de_none-soccer-champions-lyo-psg-report-0424-11.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Nicolas Lepeltier et Denis Ménétrier"
,"startDate":"2022-05-21T16:59:06+00:00"
,"endDate":"2022-05-22T04:59:06+00:00"
       Le coup d\u2019envoi est donn\u00e9 par les Lyonnaises.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/386/0/3500/1750/1342/671/60/0/031e8de_none-soccer-champions-lyo-psg-report-0424-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019EST PARTI POUR CETTE FINALE\u00a0!","dateModified":"2022-05-21T17:01:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/21/fc-barcelone-lyon-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions-feminine_6127138_3242.html#463030","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/21/fc-barcelone-lyon-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions-feminine_6127138_3242.html","datePublished":"2022-05-21T16:58:48+00:00","articleBody":"     Le coup d\u2019envoi va \u00eatre donn\u00e9 dans quelques secondes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/386/0/3500/1750/1342/671/60/0/031e8de_none-soccer-champions-lyo-psg-report-0424-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les deux \u00e9quipes sont sur la pelouse\u00a0!","dateModified":"2022-05-21T16:58:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/21/fc-barcelone-lyon-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions-feminine_6127138_3242.html#463028","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/21/fc-barcelone-lyon-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions-feminine_6127138_3242.html","datePublished":"2022-05-21T16:54:36+00:00","articleBody":"     Nicolas voit une victoire de Lyon, sur le score de 2 buts \u00e0 1.          Denis, de son c\u00f4t\u00e9, fait \u00e9galement dans le chauvin, avec une victoire lyonnaise, 3 buts \u00e0 0.          Et vous, quel est votre pronostic pour cette finale\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/386/0/3500/1750/1342/671/60/0/031e8de_none-soccer-champions-lyo-psg-report-0424-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les pronostics de la r\u00e9dac\u2019","dateModified":"2022-05-21T16:54:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/21/fc-barcelone-lyon-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions-feminine_6127138_3242.html#463026","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/21/fc-barcelone-lyon-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions-feminine_6127138_3242.html","datePublished":"2022-05-21T16:53:07+00:00","articleBody":"                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/386/0/3500/1750/1342/671/60/0/031e8de_none-soccer-champions-lyo-psg-report-0424-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les supporters de l\u2019OL sont pr\u00e9sents\u00a0!","dateModified":"2022-05-21T16:53:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/21/fc-barcelone-lyon-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions-feminine_6127138_3242.html#463023","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/21/fc-barcelone-lyon-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions-feminine_6127138_3242.html","datePublished":"2022-05-21T16:51:47+00:00","articleBody":"    Donc, Mapi n'est jamais perdue sur un terrain, c'est \u00e7a ?    Dr\u00e9sienne         C\u2019est elle qui conna\u00eet l\u2019itin\u00e9raire le plus rapide entre sa position sur la pelouse et le but adverse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/386/0/3500/1750/1342/671/60/0/031e8de_none-soccer-champions-lyo-psg-report-0424-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"FC Barcelone-Lyon\u00a0: suivez en direct la finale de la Ligue des champions f\u00e9minine","dateModified":"2022-05-21T16:51:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/21/fc-barcelone-lyon-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions-feminine_6127138_3242.html#463021","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/21/fc-barcelone-lyon-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions-feminine_6127138_3242.html","datePublished":"2022-05-21T16:49:26+00:00","articleBody":"    Un point turlupine mon Papy depuis quelque temps. Quelle profession d\u00e9clarez -vous \u00e0 l'administration fiscale ? Journaliste ou artiste (du type \u00e9crivain ou comique) ?    Dr\u00e9sienne         Intermittent du spectacle plut\u00f4t, entre s\u00e9rieux lorsqu\u2019on \u00e9crit des articles, et comique quand on vous fait vivre ces lives.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/386/0/3500/1750/1342/671/60/0/031e8de_none-soccer-champions-lyo-psg-report-0424-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"FC Barcelone-Lyon\u00a0: suivez en direct la finale de la Ligue des champions f\u00e9minine","dateModified":"2022-05-21T16:49:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/21/fc-barcelone-lyon-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions-feminine_6127138_3242.html#463013","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/21/fc-barcelone-lyon-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions-feminine_6127138_3242.html","datePublished":"2022-05-21T16:45:42+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/386/0/3500/1750/1342/671/60/0/031e8de_none-soccer-champions-lyo-psg-report-0424-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retour en vid\u00e9o sur les sept troph\u00e9es de Lyon dans la comp\u00e9tition","dateModified":"2022-05-21T16:45:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/21/fc-barcelone-lyon-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions-feminine_6127138_3242.html#462992","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/21/fc-barcelone-lyon-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions-feminine_6127138_3242.html","datePublished":"2022-05-21T16:45:11+00:00","articleBody":"                     Le car des Lyonnaises pr\u00e8s de leur h\u00f4tel du centre-ville a attir\u00e9 une poign\u00e9e de supporters rhodaniens.        ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/21/9dc2a88_1653150680903-img-20220521-154124.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"FC Barcelone-Lyon\u00a0: suivez en direct la finale de la Ligue des champions f\u00e9minine","dateModified":"2022-05-21T16:45:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/21/fc-barcelone-lyon-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions-feminine_6127138_3242.html#463011","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/21/fc-barcelone-lyon-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions-feminine_6127138_3242.html","datePublished":"2022-05-21T16:43:41+00:00","articleBody":"     Les compos viennent d\u2019\u00eatre annonc\u00e9es\u00a0: c\u00f4t\u00e9 Barcelone, chaque annonce de joueuse a \u00e9t\u00e9 accompagn\u00e9e d\u2019acclamations, avec une mention sp\u00e9ciale pour Alexia Putellas, Ballon d\u2019or 2021.          Pour Lyon, les hu\u00e9es l\u2019ont emport\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/386/0/3500/1750/1342/671/60/0/031e8de_none-soccer-champions-lyo-psg-report-0424-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux salles deux ambiances","dateModified":"2022-05-21T16:43:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/21/fc-barcelone-lyon-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions-feminine_6127138_3242.html#463015","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/21/fc-barcelone-lyon-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions-feminine_6127138_3242.html","datePublished":"2022-05-21T16:43:01+00:00","articleBody":"     On l\u2019a dit, il fait chaud du c\u00f4t\u00e9 de Turin, avec 33 degr\u00e9s au compteur. Les joueuses auront donc l\u2019occasion de s\u2019hydrater au milieu de chaque mi-temps. La fameuse \u00ab\u00a0pause fra\u00eecheur\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/386/0/3500/1750/1342/671/60/0/031e8de_none-soccer-champions-lyo-psg-report-0424-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Il y aura une \u00ab\u00a0pause fra\u00eecheur\u00a0\u00bb au milieu de chaque mi-temps","dateModified":"2022-05-21T16:43:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/21/fc-barcelone-lyon-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions-feminine_6127138_3242.html#463009","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/21/fc-barcelone-lyon-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions-feminine_6127138_3242.html","datePublished":"2022-05-21T16:38:53+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/386/0/3500/1750/1342/671/60/0/031e8de_none-soccer-champions-lyo-psg-report-0424-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et les supporters du Bar\u00e7a aussi, comme le rapporte notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial Walid Kachour","dateModified":"2022-05-21T16:38:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/21/fc-barcelone-lyon-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions-feminine_6127138_3242.html#463007","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/21/fc-barcelone-lyon-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions-feminine_6127138_3242.html","datePublished":"2022-05-21T16:37:43+00:00","articleBody":"           Le troph\u00e9e de la Ligue des champions f\u00e9minine avant la finale entre Lyon et le FC Barcelone, le 21 mai. FRANCK FIFE \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/21/5d7a537_5248416-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La coupe est l\u00e0\u00a0!","dateModified":"2022-05-21T16:37:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/21/fc-barcelone-lyon-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions-feminine_6127138_3242.html#463001","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/21/fc-barcelone-lyon-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions-feminine_6127138_3242.html","datePublished":"2022-05-21T16:36:32+00:00","articleBody":"    Merci pour ce live !! j ai cru que vous allliez oublier les filles tant le suspens Mbap\u00e9 occupe les ondes !    Mich\u00e8le69         Certainement pas, on n\u2019oublie ni les filles, ni notre bonne vieille Ligue 1. Et oui, si vous en avez le courage, nous encha\u00eenerons avec le live du multiplex de la derni\u00e8re journ\u00e9e du championnat de France.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/386/0/3500/1750/1342/671/60/0/031e8de_none-soccer-champions-lyo-psg-report-0424-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"FC Barcelone-Lyon\u00a0: suivez en direct la finale de la Ligue des champions f\u00e9minine","dateModified":"2022-05-21T16:36:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/21/fc-barcelone-lyon-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions-feminine_6127138_3242.html#462999","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/21/fc-barcelone-lyon-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions-feminine_6127138_3242.html","datePublished":"2022-05-21T16:35:49+00:00","articleBody":"    Bonsoir, une finale avec un club fran\u00e7ais : est-ce t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 ? Merci     AnneSo         Tout \u00e0 fait\u00a0! Rendez-vous sur TMC pour regarder le match, et sur ce live, pour en discuter.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/386/0/3500/1750/1342/671/60/0/031e8de_none-soccer-champions-lyo-psg-report-0424-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"FC Barcelone-Lyon\u00a0: suivez en direct la finale de la Ligue des champions f\u00e9minine","dateModified":"2022-05-21T16:35:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/21/fc-barcelone-lyon-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions-feminine_6127138_3242.html#462996","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/21/fc-barcelone-lyon-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions-feminine_6127138_3242.html","datePublished":"2022-05-21T16:35:26+00:00","articleBody":"    Pourvu que les tirs des Lyonnaises ne tombent pas dans le Panos !    OM84         Je sens que vous allez nous g\u00e2ter avec tous ces jeux de mots.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/386/0/3500/1750/1342/671/60/0/031e8de_none-soccer-champions-lyo-psg-report-0424-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"FC Barcelone-Lyon\u00a0: suivez en direct la finale de la Ligue des champions f\u00e9minine","dateModified":"2022-05-21T16:35:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/21/fc-barcelone-lyon-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions-feminine_6127138_3242.html#462989","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/21/fc-barcelone-lyon-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions-feminine_6127138_3242.html","datePublished":"2022-05-21T16:34:08+00:00","articleBody":"               La coach de Lyon donne son analyse de cette finale au micro d\u2019OL Play, \u00e0 trente minutes du coup d\u2019envoi\u00a0: \u00ab\u00a0Forc\u00e9ment sur l\u2019aspect d\u00e9fensif et de notre animation d\u00e9fensive, il faudra avoir un bloc compact. \u00catre capable de bien communiquer pour d\u00e9fendre en zone. Les filles vont devoir faire les choses ensemble, de mani\u00e8re solidaire. Avec le ballon, il faudra \u00eatre capable d\u2019analyser quand prendre les espaces, et quand avoir la ma\u00eetrise du ballon avant de tenter de percer le bloc adverse.\u00a0\u00bb                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/386/0/3500/1750/1342/671/60/0/031e8de_none-soccer-champions-lyo-psg-report-0424-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les mots de Sonia Bompastor avant la finale","dateModified":"2022-05-21T16:34:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/21/fc-barcelone-lyon-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions-feminine_6127138_3242.html#462984","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/21/fc-barcelone-lyon-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions-feminine_6127138_3242.html","datePublished":"2022-05-21T16:29:32+00:00","articleBody":"    \u00c7a Malard bien parti, votre Live !    Dr\u00e9sienne         Bacha c\u2019est s\u00fbr\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/386/0/3500/1750/1342/671/60/0/031e8de_none-soccer-champions-lyo-psg-report-0424-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"FC Barcelone-Lyon\u00a0: suivez en direct la finale de la Ligue des champions f\u00e9minine","dateModified":"2022-05-21T16:29:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/21/fc-barcelone-lyon-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions-feminine_6127138_3242.html#462979","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/21/fc-barcelone-lyon-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions-feminine_6127138_3242.html","datePublished":"2022-05-21T16:26:32+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/386/0/3500/1750/1342/671/60/0/031e8de_none-soccer-champions-lyo-psg-report-0424-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Il fait chaud \u00e0 Turin en cette fin d\u2019apr\u00e8s-midi","dateModified":"2022-05-21T16:26:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/21/fc-barcelone-lyon-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions-feminine_6127138_3242.html#462975","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/21/fc-barcelone-lyon-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions-feminine_6127138_3242.html","datePublished":"2022-05-21T16:17:46+00:00","articleBody":"    Encore une d\u00e9ception pour le foot espagnol. C'est tellement triste...     Eug\u00e8ne kabongo          Pas certain que les supporters du Bar\u00e7a se d\u00e9solent du choix de Mbapp\u00e9 de rester \u00e0 Paris plut\u00f4t que d\u2019aller \u00e0 Madrid. En ce qui concerne le football espagnol, une victoire du Bar\u00e7a dans cette finale viendrait peut-\u00eatre att\u00e9nuer la douleur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/386/0/3500/1750/1342/671/60/0/031e8de_none-soccer-champions-lyo-psg-report-0424-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"FC Barcelone-Lyon\u00a0: suivez en direct la finale de la Ligue des champions f\u00e9minine","dateModified":"2022-05-21T16:17:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/21/fc-barcelone-lyon-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions-feminine_6127138_3242.html#462214","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/21/fc-barcelone-lyon-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions-feminine_6127138_3242.html","datePublished":"2022-05-21T16:15:02+00:00","articleBody":"     \u00c0 31 ans, Wendie Renard est sans contestation possible la plus grande d\u00e9fenseuse de l\u2019histoire de l\u2019Olympique Lyonnais. Capitaine depuis 2013 du club o\u00f9 elle est arriv\u00e9e en 2006, elle s\u2019appr\u00eate \u00e0 disputer samedi sa dixi\u00e8me finale de Ligue des champions. \u00ab\u00a0Jouer des finales, ce n\u2019est pas donn\u00e9 \u00e0 tout le monde. J\u2019ai eu ce privil\u00e8ge-l\u00e0. Mais pour moi, c\u2019est comme si c\u2019\u00e9tait la premi\u00e8re\u00a0: j\u2019entamerai ce match avec beaucoup de d\u00e9termination, de concentration\u00a0\u00bb, a-t-elle expliqu\u00e9 en conf\u00e9rence de presse vendredi.          Renard est la joueuse qui compte le plus de matchs dans l\u2019histoire de la comp\u00e9tition (102 apparitions) et vise un huiti\u00e8me succ\u00e8s. Avec Amandine Henry (32 ans), Eug\u00e9nie Le Sommer (33 ans) et Sarah Bouhaddi (35 ans), elle fait partie des quatre derni\u00e8res joueuses de l\u2019OL encore pr\u00e9sentes au club qui avaient v\u00e9cu la premi\u00e8re victoire en C1 de Lyon, contre Potsdam en 2011 (2-0). Onze ans plus tard, l\u2019ambition est toujours la m\u00eame pour ces championnes de la long\u00e9vit\u00e9.                Wendie Renard \u00e0 l\u2019\u00e9chauffement \u00e0 la veille de la finale de la Ligue des champions entre Lyon et le FC Barcelone, le 20 mai. FRANCK FIFE \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/20/d274d4c_5238854-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Wendie Renard, une dixi\u00e8me finale de C1 \u00ab\u00a0comme si c\u2019\u00e9tait la premi\u00e8re\u00a0\u00bb ","dateModified":"2022-05-21T16:15:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/21/fc-barcelone-lyon-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions-feminine_6127138_3242.html#462963","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/21/fc-barcelone-lyon-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions-feminine_6127138_3242.html","datePublished":"2022-05-21T16:05:22+00:00","articleBody":"    Dites, c'est pas grave si on est l\u00e0 pour les blagues ?    Jean         Au contraire\u00a0! On vous attend surtout l\u00e0-dessus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/386/0/3500/1750/1342/671/60/0/031e8de_none-soccer-champions-lyo-psg-report-0424-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"FC Barcelone-Lyon\u00a0: suivez en direct la finale de la Ligue des champions f\u00e9minine","dateModified":"2022-05-21T16:05:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/21/fc-barcelone-lyon-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions-feminine_6127138_3242.html#462187","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/21/fc-barcelone-lyon-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions-feminine_6127138_3242.html","datePublished":"2022-05-21T16:00:24+00:00","articleBody":"     Cette finale sera \u00e9galement l\u2019occasion de voir \u00e0 l\u2019\u0153uvre la toute premi\u00e8re Ballon d\u2019or de l\u2019histoire, Ada Hegerberg (en 2018), face \u00e0 celle qui a remport\u00e9 cette r\u00e9compense individuelle en d\u00e9cembre dernier, Alexia Putellas. Les deux n\u2019\u00e9voluent pas au m\u00eame poste mais seront tr\u00e8s attendues. \u00c0 commencer par Hegerberg (26 ans), meilleure buteuse de l\u2019histoire de la Ligue des champions f\u00e9minine avec 58 r\u00e9alisations. Lors de la finale de 2019 remport\u00e9e par Lyon face \u00e0 Barcelone (4-1), la Norv\u00e9gienne avait inscrit un tripl\u00e9.          Elle est revenue sur les terrains en octobre dernier apr\u00e8s vingt mois d\u2019absence. \u00ab\u00a0C\u2019est une vraie renaissance\u00a0\u00bb, savourait r\u00e9cemment celle qui a subi deux fractures du tibia et une rupture des ligaments crois\u00e9s. En face d\u2019elle se trouvera donc la capitaine du Bar\u00e7a, Alexia Putellas (28 ans), dont le dernier Ballon d\u2019or est venu r\u00e9compenser sa superbe ann\u00e9e 2021. Celle qui \u00e9volue au milieu de terrain est la meilleure buteuse de cette saison de Ligue des champions (10 buts) et vise un deuxi\u00e8me succ\u00e8s de suite en C1. Son aura est telle au Bar\u00e7a que son Ballon d\u2019or a pouss\u00e9 le club catalan \u00e0 ouvrir de nouvelles sections f\u00e9minines au sein des \u00e9quipes de jeunes.                Alexia Putellas tire un penalty lors de la demi-finale aller de la Ligue des champions entre le FC Barcelone et Wolfsburg au Camp Nou, le 22 avril. JOAN MONFORT \/ AP                           ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/0f6fa72_304d0f37508e440888f2a4015c7c3312-304d0f37508e440888f2a4015c7c3312-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un duel de Ballons d\u2019or","dateModified":"2022-05-21T16:00:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/21/fc-barcelone-lyon-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions-feminine_6127138_3242.html#462165","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/21/fc-barcelone-lyon-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions-feminine_6127138_3242.html","datePublished":"2022-05-21T15:45:37+00:00","articleBody":"     Ce n\u2019est pas la premi\u00e8re fois que l\u2019OL et le Bar\u00e7a vont se rencontrer en finale de la Ligue des champions. En mai 2019, d\u00e9j\u00e0, les deux \u00e9quipes s\u2019\u00e9taient affront\u00e9es en finale \u00e0 Budapest, pour un large succ\u00e8s de Lyon (4-1). Il s\u2019agissait alors de la premi\u00e8re finale europ\u00e9enne de la section f\u00e9minine du Bar\u00e7a et elle a permis aux joueuses catalanes de continuer \u00e0 progresser. \u00ab\u00a0On savait qu\u2019on \u00e9tait fortes techniquement, tactiquement (...) mais physiquement, et sur le caract\u00e8re comp\u00e9titif, on n\u2019\u00e9tait pas \u00e0 leur hauteur. Donc on s\u2019est boug\u00e9\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 Aitana\u00a0Bonmati vendredi en conf\u00e9rence de presse.          Une r\u00e9action qu\u2019a \u00e9galement d\u00e9taill\u00e9 Alexia Putellas, la capitaine du FC Barcelone, dans l\u2019\u00e9mission Champions League Weekly produite par l\u2019UEFA\u00a0: \u00ab\u00a0\u00c7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s douloureux et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un retour \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 pour toute l\u2019\u00e9quipe. MAis \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un bon test pour nous parce que \u00e7a nous a montr\u00e9 qu\u2019on n\u2019\u00e9tait pas encore au niveau de Lyon. Depuis cette finale qui nous a marqu\u00e9, on est tr\u00e8s impliqu\u00e9. C\u2019est ce qui nous a men\u00e9 \u00e0 la finale de l\u2019an dernier.\u00a0\u00bb Et \u00e0 la finale de cette saison, au cours de laquelle les Barcelonaises sont pr\u00eates \u00e0 prendre leur revanche.                Les joueuses du FC Barcelone apr\u00e8s la finale de Ligue des champions perdue face \u00e0 Lyon \u00e0 Budapest, le 18 mai 2019. TOBIAS SCHWARZ \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/21/4e10c6a_1653124621569-000-1gm4vt.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La finale de 2019 remport\u00e9e par l\u2019OL, un mauvais souvenir pour le Bar\u00e7a sur lequel le club s\u2019est con...","dateModified":"2022-05-21T15:45:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/21/fc-barcelone-lyon-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions-feminine_6127138_3242.html#462950","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/21/fc-barcelone-lyon-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions-feminine_6127138_3242.html","datePublished":"2022-05-21T15:43:51+00:00","articleBody":"               Pas de surprise dans l\u2019\u00e9quipe mise en place par Sonia Bompastor.          Le onze lyonnais\u00a0: Endler - Carpenter, Mbock, Renard (cap.), Bacha - Horan, Henry - Cascarino, Macario, Malard - Hegerberg.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/386/0/3500/1750/1342/671/60/0/031e8de_none-soccer-champions-lyo-psg-report-0424-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La compo d\u2019\u00e9quipe des Lyonnaises","dateModified":"2022-05-21T15:43:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/21/fc-barcelone-lyon-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions-feminine_6127138_3242.html#462947","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/21/fc-barcelone-lyon-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions-feminine_6127138_3242.html","datePublished":"2022-05-21T15:42:15+00:00","articleBody":"    Est-ce que cette finale est vraiment ce qui peut se faire de mieux au niveau mondial ou des \u00e9quipes de club am\u00e9ricaines pourraient rivaliser et avoir leur place?    8drycub4ed          Si l\u2019on en croit Sonia Bompastor, la coach de l\u2019OL, \u00ab\u00a0tout est r\u00e9uni pour une finale id\u00e9ale\u00a0\u00bb. Mais vous me direz que l\u2019entra\u00eeneuse lyonnaise est peut-\u00eatre biais\u00e9e.          Difficile, en r\u00e9alit\u00e9, de r\u00e9pondre \u00e0 cette question. Il a exist\u00e9, entre 2012 et 2014, une coupe intercontinentale f\u00e9minine, l\u2019\u00e9quivalent de la Coupe du monde des clubs chez les hommes, la Mobcast Cup. Lyon avait remport\u00e9 la premi\u00e8re \u00e9dition contre le club japonais INAC Kobe. Les deux ann\u00e9es suivantes, Chelsea et Arsenal s\u2019\u00e9taient inclin\u00e9s respectivement contre INAC Kobe et le club br\u00e9silien de Sao Jos\u00e9.          Un duel entre le vainqueur de la Ligue des champions et le meilleur club am\u00e9ricain pourrait \u00eatre int\u00e9ressant, et la composition d\u2019\u00e9quipe de la finale de la Coupe du monde 2019 remport\u00e9e par les Etats-Unis peut nous donner un petit indice\u00a0: les quatorze joueuses qui ont particip\u00e9 \u00e0 cette finale face aux Pays-Bas \u00e9voluaient en NWSL (National Women\u2019s Soccer League), le championnat de football am\u00e9ricain. Loin, donc, des pelouses europ\u00e9ennes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/386/0/3500/1750/1342/671/60/0/031e8de_none-soccer-champions-lyo-psg-report-0424-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"FC Barcelone-Lyon\u00a0: suivez en direct la finale de la Ligue des champions f\u00e9minine","dateModified":"2022-05-21T15:45:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/21/fc-barcelone-lyon-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions-feminine_6127138_3242.html#462945","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/21/fc-barcelone-lyon-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions-feminine_6127138_3242.html","datePublished":"2022-05-21T15:34:56+00:00","articleBody":"               Finalement, c\u2019est plus t\u00f4t que pr\u00e9vu, avec la composition d\u2019\u00e9quipe d\u00e9voil\u00e9e par le FC Barcelone.          Le onze catalan\u00a0: Panos - Torrejon, Paredes, Leon, Rolf\u00f6 - Bonmati, Guijarro, Putellas (cap.) - Graham Hansen, Hermoso, Mariona.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/386/0/3500/1750/1342/671/60/0/031e8de_none-soccer-champions-lyo-psg-report-0424-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La compo d\u2019\u00e9quipe du Bar\u00e7a est tomb\u00e9e","dateModified":"2022-05-21T15:34:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/21/fc-barcelone-lyon-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions-feminine_6127138_3242.html#462127","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/21/fc-barcelone-lyon-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions-feminine_6127138_3242.html","datePublished":"2022-05-21T15:30:38+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Pour nous, Lyon, c\u2019\u00e9tait comme un miroir, un objectif \u00e0 atteindre\u00a0\u00bb. Vendredi, en conf\u00e9rence de presse \u00e0 la veille de la finale, Aitana Bonmati, la milieu de terrain du FC Barcelone, est revenue sur la progression ces derni\u00e8res saisons du club catalan. En prenant l\u2019exemple de l\u2019OL, r\u00e9f\u00e9rence dans le football f\u00e9minin et en professionnalisant sa section f\u00e9minine en 2015, le Bar\u00e7a ne cesse de progresser. Au point de remporter sa toute premi\u00e8re Ligue des champions l\u2019an dernier et d\u2019\u00eatre \u00e0 nouveau en finale cette saison.          Alors, s\u2019appr\u00eate-t-on \u00e0 assister \u00e0 une passation de pouvoir ce soir\u00a0? \u00ab\u00a0On ne doit pas se comparer. Je n\u2019aime pas cela. Je ne crois pas beaucoup aux changements de cycle. Je crois que chaque \u00e9quipe a des hauts et des bas\u00a0\u00bb, a r\u00e9torqu\u00e9 Aitana Bonmati. En cas de d\u00e9faite de l\u2019OL, qui n\u2019a perdu que deux finales de Ligue des champions sur neuf, le Bar\u00e7a viendrait contester un peu plus l\u2019h\u00e9g\u00e9monie lyonnaise qui dure sur le football europ\u00e9en depuis une dizaine d\u2019ann\u00e9es.                    Lire aussi :  Le FC Barcelone, nouvelle place forte du football f\u00e9minin en Europe         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/386/0/3500/1750/1342/671/60/0/031e8de_none-soccer-champions-lyo-psg-report-0424-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le FC Barcelone, l\u2019ambitieuse ascension","dateModified":"2022-05-21T15:30:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/21/fc-barcelone-lyon-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions-feminine_6127138_3242.html#462928","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/21/fc-barcelone-lyon-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions-feminine_6127138_3242.html","datePublished":"2022-05-21T15:23:18+00:00","articleBody":"    Quelle est la composition c\u00f4t\u00e9 Lyon ?    Pour commencer          Patience, on conna\u00eetra les compositions officielles des deux \u00e9quipes une heure avant le d\u00e9but de la rencontre, vers 18 heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/386/0/3500/1750/1342/671/60/0/031e8de_none-soccer-champions-lyo-psg-report-0424-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"FC Barcelone-Lyon\u00a0: suivez en direct la finale de la Ligue des champions f\u00e9minine","dateModified":"2022-05-21T15:23:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/21/fc-barcelone-lyon-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions-feminine_6127138_3242.html#462926","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/21/fc-barcelone-lyon-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions-feminine_6127138_3242.html","datePublished":"2022-05-21T15:21:16+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/386/0/3500/1750/1342/671/60/0/031e8de_none-soccer-champions-lyo-psg-report-0424-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Lyonnaises sont arriv\u00e9es au stade","dateModified":"2022-05-21T15:29:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/21/fc-barcelone-lyon-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions-feminine_6127138_3242.html#462114","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/21/fc-barcelone-lyon-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions-feminine_6127138_3242.html","datePublished":"2022-05-21T15:15:31+00:00","articleBody":"     La saison 2021-2022 est pour l\u2019OL celle de la reconqu\u00eate. Sur le plan national comme continental. En division 1 f\u00e9minine, apr\u00e8s quatorze ann\u00e9es de domination sans partage, l\u2019OL avait perdu le titre en 2021 au profit du Paris Saint-Germain. Actuelles leaders \u00e0 deux journ\u00e9es de la fin, avec cinq points d\u2019avance sur le PSG, les Lyonnaises sont bien parties pour reconqu\u00e9rir le titre national.          En Ligue des champions \u00e9galement, les joueuses de l\u2019OL ont soif de revanche. En 2021, elles s\u2019\u00e9taient inclin\u00e9es d\u00e8s les quarts de finale face au PSG. Cette fois, elles ont \u00e9limin\u00e9 les Parisiennes en demi-finales de la comp\u00e9tition et affrontent le FC Barcelone, tenant du titre. Club le plus titr\u00e9 de l\u2019histoire de la Ligue des champions avec sept victoires entre 2011 et 2020, l\u2019OL vise un huiti\u00e8me sacre en C1.                    Lire aussi :  Ligue des champions\u00a0: les Lyonnaises, des reines d\u00e9chues en reconqu\u00eate         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/386/0/3500/1750/1342/671/60/0/031e8de_none-soccer-champions-lyo-psg-report-0424-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Lyonnaises veulent retrouver leur tr\u00f4ne","dateModified":"2022-05-21T15:15:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/21/fc-barcelone-lyon-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions-feminine_6127138_3242.html#462086","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/21/fc-barcelone-lyon-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions-feminine_6127138_3242.html","datePublished":"2022-05-21T15:00:03+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce live consacr\u00e9 \u00e0 la finale de la Ligue des champions f\u00e9minine, avec un club fran\u00e7ais engag\u00e9, l\u2019Olympique Lyonnais. Club le plus titr\u00e9 de l\u2019histoire de la comp\u00e9tition, l\u2019OL souhaite reconqu\u00e9rir son tr\u00f4ne, mais devra pour cela battre le FC Barcelone, vainqueur de la comp\u00e9tition l\u2019an dernier. Un duel d\u2019\u00e9quipes ambitieuses qui dominent le football f\u00e9minin, qui va se d\u00e9rouler dans l\u2019Allianz Stadium de Turin. Comme d\u2019habitude, n\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous abreuver de questions, de remarques et de jeux de mots, pertinents ou non. Et bonne finale\u00a0!                Les Lyonnaises lors du dernier entra\u00eenement avant la finale \u00e0 l\u2019Allianz Stadium de Turin, le 20 mai. FRANCK FIFE \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/20/f7891b4_5239143-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous\u00a0! \u00a1Hola a todos!","dateModified":"2022-05-21T15:00:03+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/0/0/3500/2523/1342/967/3/0/031e8de_none-soccer-champions-lyo-psg-report-0424-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/05/21/19-6">
<filnamedate="20220521"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220521"><AAMMJJHH="2022052119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Surprenant 5ᵉ du championnat, Strasbourg peut, en cas de bon résultat samedi à Marseille, se qualifier en Coupe d’Europe pour la saison prochaine.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La poudre met le feu au prix du lait »   Laurence Girard                     Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La guerre en Ukraine et les confinements chinois planent sur le sommet de Davos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il ne fait aucun doute que les données collectées dans les métavers sont des données personnelles »   Ola Mohty Juriste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    02:06    International « Que de la douleur et de la misère » : vingt-quatre heures dans la vie d’un maçon indien en pleine canicule                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pap Ndiaye ministre de l’éducation nationale, le poids d’un symbole                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la France a le pacifisme honteux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « J’attends avec impatience qu’on nous interdise de faire certaines choses » : ceux qui s’inquiètent du dérèglement climatique mais ne veulent pas arrêter l’avion    Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les plates-formes usent de leur position dominante pour augmenter leurs prérogatives dans le cinéma français »   Françoise Benhamou Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Jean-Louis Comolli, critique de cinéma et réalisateur                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Aby », de Marie de Quatrebarbes : Aby Warburg en sujet poétique                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Fleurs, tango, femmes au foyer, « cold cases »… Les replays du week-end                   Culture « Damon Albarn, une histoire anglaise », sur Arte : de la britpop au chaos mondial             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : Emmanuel Mouret ou la chronique d’une liaison durable                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Sport       Ligue 1             Ligue 1 : Strasbourg, l’invité surprise à la fête pour l’Europe      Surprenant 5ᵉ du championnat, Strasbourg peut, en cas de bon résultat samedi à Marseille, se qualifier en Coupe d’Europe pour la saison prochaine.          Par Denis Ménétrier         Publié aujourd’hui à 14h00    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Les joueurs de Strasbourg célèbrent leur victoire face à la Clermont au stade de la Meinau, le 14 mai 2022.  SEBASTIEN BOZON / AFP                 Julien Stéphan le répète depuis plusieurs semaines : « Il faut être stable émotionnellement. » L’entraîneur du Racing Club de Strasbourg Alsace (RCSA), dont la qualité des causeries d’avant-match est souvent louée, le sait : son équipe n’était pas programmée pour jouer les premiers rôles dans le championnat de France de football. Et pourtant, avant le début de cette 38e et dernière journée de Ligue 1, samedi 21 mai, Strasbourg occupe la 5e place du classement et s’apprête à jouer une « finale » pour l’Europe à Marseille.            En cas de victoire au stade Vélodrome, ce qu’il n’a plus réussi à faire depuis 1997 en championnat, le club alsacien se qualifierait en Ligue Europa ou en Ligue Europa Conférence – selon les autres résultats du soir. Une performance qui couronnerait un exercice 2021-2022 exceptionnel pour Strasbourg et pour Julien Stéphan, dont c’est la première année au club.              « La saison est déjà réussie avant même cette dernière journée », soutient Marc Keller au Monde. Dix ans après avoir récupéré le club au niveau amateur contre un euro symbolique, le président du RCSA, généralement discret dans les médias, rappelle les ambitions du début de saison où il n’était pas question de jouer l’Europe : « Quand Julien Stéphan est arrivé à Strasbourg et que nous avons parlé des objectifs, je lui ai dit que j’attendais une équipe dynamique, qui aille vers l’avant, qui fasse plaisir à son public, qui ne lâche pas et qui remplisse le stade. »            Avant même ce match à Marseille, que « nous abordons sans aucune pression », assure le patron du Racing, les objectifs du club sont déjà remplis. Le peuple strasbourgeois vibre depuis plusieurs mois derrière cette équipe qui réalise sa meilleure saison depuis le seul titre de champion de France de son histoire, en 1979. Après la victoire face à Clermont (1-0), le 14 mai, pour la « der » de la saison dans un stade de la Meinau en fusion, des « Tous à Marseille, tous à Marseille ! » sont descendus des tribunes.            Avec Stéphan, des résultats immédiats            Les supporteurs qui ne seront pas au Vélodrome pourront se rendre aux abords du stade samedi soir, où une fan-zone devrait accueillir entre 6 000 et 7 000 personnes. Tout le monde y croit alors que Strasbourg a passé un cap cette saison sous les ordres de Julien Stéphan. L’ex-entraîneur de Rennes, club qu’il avait quitté de son propre chef en mars 2021, en avait surpris plus d’un avec son choix de rejoindre Strasbourg l’été dernier. Une décision que certains ont décrit comme une régression pour le jeune technicien (41 ans), qui intéressait et intéresse toujours des écuries plus huppées.              Son choix s’est donc porté sur l’Alsace et le RCSA, où il a rapidement appliqué son style de jeu. « Il a amené une nouvelle philosophie, avec un jeu dirigé vers l’avant, offensif », souligne Rudy Carlier, ancien joueur de Strasbourg (2004-2009) et consultant pour France Bleu Alsace. Ce statut d’équipe joueuse s’est vérifié en début de saison, avec des succès prolifiques contre Metz (3-0), Saint-Etienne (5-1), Lorient (4-0), Bordeaux (5-2) ou Nice (3-0).            50 - Strasbourg affiche 50 buts en 28 matches de Ligue 1 2021/22, son total le + élevé à ce stade depuis son titre… https://t.co/iR1NtuBbIf— OptaJean (@OptaJean)              Les trois attaquants Ludovic Ajorque (12 buts), Habib Diallo (11 buts) et Kévin Gameiro (11 buts) se sont succédé pour assurer la plus grosse part des buts du club. Mais, au fur et à mesure que la saison a avancé, « l’équipe a été plus forte défensivement et s’est montrée moins transcendante, capable de gagner des matchs 1-0 », relève Rudy Carlier. Le tout grâce à une défense « qu’on a rebâtie avec Gerzino Nyamsi, Maxime Le Marchand, Lucas Perrin et Frédéric Guilbert, qui nous ont donné une nouvelle dynamique », souligne Marc Keller.            De la lutte contre la relégation à celle pour l’Europe            Les blessures en cours de saison et la récente défaite à Lille lors de la 34e journée (0-1) – la première en onze matchs, qui a sorti le RCSA du top 5 pour la première fois depuis janvier – n’ont pas pour autant hypothéqué les chances de Strasbourg de se qualifier en Coupe d’Europe. Le nul arraché à la Meinau face au Paris - Saint-Germain (3-3) lors du match suivant, après avoir été mené de deux buts, a permis au groupe de croire en ses chances. « Pour faire une bonne saison, il faut un vestiaire qui vit bien, et on a cette chance », assure le président du club qui possède le 14e budget de Ligue 1 (45 millions d’euros pour la saison en cours).              « Les six ou sept premiers gros budgets sont encore loin devant nous pour qu’on ambitionne de jouer la Coupe d’Europe. Mais on essaie de faire un travail sérieux, et terminer cette saison européen, ça serait top », ajoute Marc Keller, qui voit dans cette saison une étape de plus dans la progression constante de son club. Pour ce faire, le RCSA a investi ces dernières années dans un nouveau centre d’entraînement, qui vient d’être baptisé, avec un partenaire : le Racing Soprema Parc.                           Les supporteurs de Strasbourg lors du match face à Clermont au stade de la Meinau, le 14 mai 2022.  SEBASTIEN BOZON / AFP                 « On est encore dans le deuxième groupe, avec Nantes, Montpellier ou Lens », indique Marc Keller. Strasbourg s’est hissé à la hauteur des gros clubs de Ligue 1 cette saison après avoir lutté contre la relégation en 2021. En 2019, deux ans après sa remontée en Ligue 1, le Racing avait disputé un tour préliminaire de Ligue Europa après sa victoire en Coupe de la Ligue, éliminé par l’Eintracht Francfort. Cette fois, Strasbourg envisage une qualification directe pour les phases de groupes de la C3 en cas de 4e place.            Si le club alsacien termine 5e, il devra passer par les tours qualificatifs de la Ligue Europa Conférence. Malgré l’enjeu, le RCSA aborde cette rencontre à Marseille sans pression. « Le club est très apaisé, tout l’écosystème est uni », savoure Marc Keller. Ne manque plus qu’un dernier succès samedi contre l’OM pour que Strasbourg fasse de l’exercice 2021-2022 une saison historique.                           Football : places européennes, descente en Ligue 2… les enjeux de la 38ᵉ journée de Ligue 1       Qui pour accompagner le Paris-Saint-Germain en Ligue des champions ? Pour se qualifier pour la Ligue Europa ? Qui évoluera en Ligue 2 la saison prochaine ? La 38e et dernière journée de Ligue 1 doit lever les dernières interrogations de la saison 2021-2022 du championnat de France de football.         La bataille pour la Ligue des champions                        Jorge Sampaoli joue son avenir à la tête de l’OM, samedi contre Strasbourg, au Stade-Vélodrome.  JEREMIAS GONZALEZ / AP              Après sa défaite sur la pelouse de Rennes le 14 mai (0-2), l’Olympique de Marseille a perdu sa 2ᵉ place de Ligue 1 au profit de l’AS Monaco (2ᵉ avec 68 points). Les Monégasques, qui devront gérer un déplacement difficile sur la pelouse du RC Lens, sont pour l’instant les mieux placés – grâce à une meilleure différence de buts – pour se qualifier directement pour la phase de groupes de la prochaine Ligue des champions.         L’OM (3ᵉ), à égalité de points avec Monaco, compte trois unités de plus que Rennes. Les Marseillais devront faire au moins match nul face à Strasbourg pour assurer leur ticket pour la prochaine C1. Rennes (4ᵉ, 65 points) peut encore croire à la Ligue des champions mais devra l’emporter à Lille. Les Rennais peuvent aussi tout perdre et glisser à la 6e place, non qualificative pour une Coupe d’Europe.         La lutte pour la Ligue Europa et la Ligue Europa Conférence                        Les Niçois peuvent encore espérer finir à la quatrième place du championnat, synonyme de qualification directe en Ligue Europa.  CLEMENT MAHOUDEAU / AFP              Strasbourg (5ᵉ, 63 points), qui joue à Marseille, et l’OGC Nice (6ᵉ, 63 points), qui se déplace à Reims, rôdent autour des Bretons pour les accessits européens. La 4ᵉ place octroie un ticket pour la phase de groupes de la prochaine Ligue Europa tandis que la 5ᵉ place permet à son détenteur de se qualifier pour les playoffs d’accès à la phase de groupes de la Ligue Europa Conférence.         Légèrement en retrait, le RC Lens (7ᵉ, 61 points) peut encore espérer remonter à la 5ᵉ place, à la faveur de scénarios favorables pour les Sang et Or. Ce n’est pas impossible mais la fenêtre est très étroite.                          Lire aussi :  Ligue 1 : Strasbourg, l’invité surprise à la fête pour l’Europe                Qui descendra en Ligue 2 ?                        Le défenseur bordelais Enock Kwateng, taclé par le Lorientais Jérémy Morel, au Matmut Stadium de Bordeaux, samedi 14 mai.  ROMAIN PERROCHEAU / AFP              La 18e place de Ligue 1 conduira à un barrage (aller et retour) contre le vainqueur du match de Ligue 2 entre Auxerre et Sochaux en barrage d’accession, alors que les 19e et 20e places seront synonymes de relégation directe en Ligue 2.         On connaît déjà les trois équipes – Bordeaux, Saint-Etienne et Metz – qui termineront aux 18ᵉ, 19ᵉ et 20ᵉ places, mais pas encore l’ordre. S’ils peuvent encore accrocher la 18ᵉ position, les Girondins de Bordeaux (20es, 28 points), qui se rendront à Brest, auront besoin d’un concours de circonstances très improbable pour se maintenir (victoire fleuve associée à des larges défaites de ses rivaux directs pour le maintien).         La 18ᵉ place se jouera donc très certainement entre Metz (18ᵉ, 31 points) et Saint-Etienne (19ᵉ, 31 points). Les Stéphanois sont derrière au classement à la différence de buts (– 35 contre – 29). Ils se rendront à Nantes, tandis que les Messins devront négocier un déplacement compliqué sur la pelouse du Paris-Saint-Germain, sur laquelle Kylian Mbappé pourrait faire ses adieux à la Ligue 1.                          Lire aussi :  Ligue 1 : à Saint-Etienne, le « sauveur » Pascal Dupraz joue sa réputation                                     Denis Ménétrier           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                                  Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                        Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                        Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                Édition du jour Daté du lundi 23 mai   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs sextoys pour le clitoris          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/05/21/ligue-1-strasbourg-l-invite-surprise-a-la-fete-pour-l-europe_6127125_3242.html"},"headline":"Ligue\u00a01\u00a0: Strasbourg, l\u2019invit\u00e9 surprise \u00e0 la f\u00eate pour l\u2019Europe","dateCreated":"2022-05-21T14:00:09+02:00","datePublished":"2022-05-21T14:00:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Ligue 1"],"keywords":["Sport","Football","Ligue 1"],"description":"Surprenant 5\u1d49\u00a0du championnat, Strasbourg peut, en cas de bon r\u00e9sultat samedi \u00e0 Marseille, se qualifier en Coupe d\u2019Europe pour la saison prochaine.","author":[{"@type":"Person","name":"Denis M\u00e9n\u00e9trier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/172/0/5568/2784/1342/671/60/0/4d5bf56_5182029-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ligue 1","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ligue-1/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/21/19-7">
<filnamedate="20220521"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220521"><AAMMJJHH="2022052119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Carnets d’exil, épisode 6. Avec la guerre, elles ont quitté Boïarka, Kiev, Odessa ou Moscou, et ont posé leurs valises à Dijon, Strasbourg ou Ambrières-les-Vallées, un village de Mayenne. Pour combien de temps ? Douze familles ukrainiennes et russes ont accepté de nous raconter leur quotidien et de nous donner des nouvelles au fil des semaines.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La poudre met le feu au prix du lait »   Laurence Girard                     Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La guerre en Ukraine et les confinements chinois planent sur le sommet de Davos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il ne fait aucun doute que les données collectées dans les métavers sont des données personnelles »   Ola Mohty Juriste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    02:06    International « Que de la douleur et de la misère » : vingt-quatre heures dans la vie d’un maçon indien en pleine canicule                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pap Ndiaye ministre de l’éducation nationale, le poids d’un symbole                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la France a le pacifisme honteux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « J’attends avec impatience qu’on nous interdise de faire certaines choses » : ceux qui s’inquiètent du dérèglement climatique mais ne veulent pas arrêter l’avion    Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les plates-formes usent de leur position dominante pour augmenter leurs prérogatives dans le cinéma français »   Françoise Benhamou Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Jean-Louis Comolli, critique de cinéma et réalisateur                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Aby », de Marie de Quatrebarbes : Aby Warburg en sujet poétique                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Fleurs, tango, femmes au foyer, « cold cases »… Les replays du week-end                   Culture « Damon Albarn, une histoire anglaise », sur Arte : de la britpop au chaos mondial             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : Emmanuel Mouret ou la chronique d’une liaison durable                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                        style="margin: 0 auto; margin-top: 6vh; width: 50vw; max-width: 300px"
       Guerre en Ukraine : « J’aimerais bien qu’on vive en Ukraine comme en France », paroles d’exilés ukrainiens et russes en France  Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 16h24   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       TémoignagesCarnets d’exil, épisode 6. Avec la guerre, elles ont quitté Boïarka, Kiev, Odessa ou Moscou, et ont posé leurs valises à Dijon, Strasbourg ou Ambrières-les-Vallées, un village de Mayenne. Pour combien de temps ? Douze familles ukrainiennes et russes ont accepté de nous raconter leur quotidien et de nous donner des nouvelles au fil des semaines.                   


 
   

     .inter-quote {
             color: #002266;
             font-family: var(--ff-marr-sans);
             font-weight: 500;
             font-size: 14px;
             line-height: 95%;
             letter-spacing: 0.1em;
             padding-bottom: 10px;
             text-align: center;
             margin-top: 65px ;
							}

     .txt-quote {
                /*color: #2A303C;*/
                font-family: var(--ff-the-antiqua-b);
                font-weight: 300;
                font-size: 31px;
                line-height: 105%;
                padding: 10px  0 ;
                text-align: center;
		            } 
     
     [data-color-mode="dark"] .inter-quote {
       					color:#81A4FF;
						     }

     .laius {
                text-align: center;
                /*color: #383F4E;*/
                font-family: var(--ff-marr-sans);
                font-weight: 500;
                font-size: 18px;
                line-height: 155%;    
                padding:  10px  0 ;
                text-align: left;
			            }

      hr { 
            border: 1px solid #666E80; 
            width: 40px;
            margin-top: 25px;
            margin-bottom: 30px;
						}

  @media screen and (min-width: 600px) {
      
    .inter-quote {
             font-size: 20px;
             /*color: #002266;*/
                  }

     .txt-quote {           
                font-size: 58px;
                line-height: 100%;
			           }

      hr { 
            margin-top: 20px;
            margin-bottom: 35px; 
			       }
								 }

          Leurs vies ont été bouleversées par le conflit. Douze familles ukrainiennes et russes nous racontent leur nouveau quotidien en France au fil des semaines. Depuis nos derniers échanges, Veronika et ses filles sont arrivées dans un centre d’hébergement en Mayenne, et s’installeront bientôt dans une maison. La mère de famille rêve de travailler dans un café, comme à Kiev. Valeria, à Strasbourg, traverse une période de doute. Pour Lessya, en revanche, l’horizon se dégage : elle a pu quitter le foyer de Semur-en-Auxois pour se réinstaller à Dijon, où une famille l’accueille avec ses deux filles jusqu’en juillet.          Dans cette série, « Carnets d’exil », tous les noms ne sont pas publiés afin de protéger les personnes qui ont accepté de témoigner auprès du Monde.          Plus de 83 000 déplacés ukrainiens bénéficient de l’allocation pour demandeur d’asile en France, selon les derniers chiffres de l’Office français de l’immigration et de l’intégration, publiés le 19 mai.                    


Veronika, à Ambrières-les-Vallées
	

« J’aimerais retravailler dans un café, comme à Kiev »
	


	


Porte de Versailles, le 7 avril. Dans le grand hall bruyant où des dizaines de réfugiés se pressent chaque jour, en quête d’un point de chute, Daria, 5 ans, a trouvé le sommeil sur les genoux de sa sœur, Anastasia, 12 ans. Leur maman, Veronika laisse errer son regard clair et fatigué sur les chaises en plastique où les familles attendent le départ. Dans une heure, toutes les trois partiront en car, pour Ambrières-les-Vallées, un village de Mayenne dont le nom a été épinglé au bout de la rangée de chaises.
      
« Je ne sais pas, le plus important, c’est qu’il n’y ait pas de bombes ! »
      
      
« rêve » serait de pouvoir en ouvrir un en France. Pour elle, il n’y aura « pas de retour en arrière », confie-t-elle avec émotion. Une voix annonce l’heure du départ « Mayenne, Mayenne ». Un mois et demi plus tard, c’est de là que Veronika nous raconte la suite de son périple.
 



<article-nb="2022/05/21/19-8">
<filnamedate="20220521"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220521"><AAMMJJHH="2022052119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Le documentaire du réalisateur lituanien, tué lors des combats, a été coréalisé avec Hanna Bilobrova et terminé après sa mort.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La poudre met le feu au prix du lait »   Laurence Girard                     Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La guerre en Ukraine et les confinements chinois planent sur le sommet de Davos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il ne fait aucun doute que les données collectées dans les métavers sont des données personnelles »   Ola Mohty Juriste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    02:06    International « Que de la douleur et de la misère » : vingt-quatre heures dans la vie d’un maçon indien en pleine canicule                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pap Ndiaye ministre de l’éducation nationale, le poids d’un symbole                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la France a le pacifisme honteux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « J’attends avec impatience qu’on nous interdise de faire certaines choses » : ceux qui s’inquiètent du dérèglement climatique mais ne veulent pas arrêter l’avion    Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les plates-formes usent de leur position dominante pour augmenter leurs prérogatives dans le cinéma français »   Françoise Benhamou Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Jean-Louis Comolli, critique de cinéma et réalisateur                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Aby », de Marie de Quatrebarbes : Aby Warburg en sujet poétique                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Fleurs, tango, femmes au foyer, « cold cases »… Les replays du week-end                   Culture « Damon Albarn, une histoire anglaise », sur Arte : de la britpop au chaos mondial             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : Emmanuel Mouret ou la chronique d’une liaison durable                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                            Culture       Festival de Cannes 2022             Cannes 2022 : « Mariupolis 2 », la vie sous les bombes en Ukraine, filmée par Mantas Kvedaravicius      Le documentaire du réalisateur lituanien, tué lors des combats, a été coréalisé avec Hanna Bilobrova et terminé après sa mort.          Par Clarisse Fabre         Publié aujourd’hui à 16h08    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               La chef-monteuse Dounia Sichov et la coréalisatrice Hanna Bilobrova, avant la projection du documentaire « Mariupolis 2 », le 20 mai 2022, à Cannes.  VALERY HACHE/AFP                SÉLECTION OFFICIELLE – SÉANCE SPÉCIALE          Que dire des images découvertes dans Mariupolis 2, saisies dans le quotidien de civils ukrainiens, quand on sait que celui qui tient la caméra est mort, début avril (le 2 probablement), sous les bombardements à Marioupol, alors qu’il tentait de quitter la ville portuaire ? Le réalisateur lituanien Mantas Kvedaravicius, né en 1976, auteur de Barzakh (2011), Mariupolis (2016) et Parthenon (2019), est retourné en Ukraine en 2022, dans le Donbass, pour retrouver des personnes qu’il avait filmées entre 2014 et 2015. Il n’a pas eu le temps de finir son film, et son documentaire posthume, Mariupolis 2, coréalisé avec Hanna Bilobrova, est présenté en séance spéciale à Cannes.           L’essentiel du film est tourné dans une église chrétienne, évangélique, qui sert d’abri à une vingtaine de personnes          Le cinéaste, qui a fait des études d’anthropologie, privilégie le point de vue de l’observateur. Sa caméra se place du côté de la vie, des gens rescapés et du quotidien réduit au plus élémentaire. Trouver du bois, sous les décombres de la maison d’à côté, allumer un feu dans la cour, faire bouillir la marmite, remercier Dieu, pour ceux qui y croient, de les avoir épargnés des terribles bombardements de la veille.          L’essentiel du film est tourné dans une église chrétienne, évangélique, qui sert d’abri à une vingtaine de personnes. Dehors, un petit groupe discute. Les dernières nouvelles, les choses à faire, et toujours le bruit de fond des explosions. « Au moins, il fait beau », dit quelqu’un. Mais le ciel bleu est traversé de fumées grises et cela ne présage rien de bon. Les regards sont tendus, mais on plaisante encore sur la nécessité de bien choisir son moment pour sortir faire pipi. Puis le pilonnage s’intensifie, la caméra tremble. Retour dans le bâtiment. Un homme accourt avec un débris de missile encore chaud. « Il est pas passé loin. » Un autre, plus tard : « On va mourir ou quoi ? »          Caméra pudique          Deux hommes sont déjà morts, dans une habitation voisine. Il faut déplacer les corps si l’on veut récupérer le générateur. Deux habitants s’y attellent, et bricolent. L’engin est lourd, il faut installer une roue pour le tirer, et surtout il ne faut pas traîner. En s’organisant pour survivre, on prend le risque de mourir sous une bombe. Séquence terrifiante qui semble durer une éternité.           Mantas Kvedaravicius s’intéresse à la parole des gens, celle qui commence à se délier après la sidération          Mais la caméra reste pudique et ne vient pas flairer le malheur. Mantas Kvedaravicius s’intéresse à la parole des gens, celle qui commence à se délier après la sidération. « J’ai travaillé trente-deux ans, j’ai perdu ma maison, et maintenant je suis pauvre », résume cet homme qui montre le cratère de « 10 mètres par 20 » formé par l’explosion. Un autre énumère les dirigeants ukrainiens qui se sont succédé, et relève ce paradoxe : « Plus le gouvernement est honnête, plus c’est la merde. » Mi-mars : dans la grande salle un peu kitsch de l’église, avec colonnades et faux plafond, une femme annonce : « Le théâtre de Marioupol s’est effondré. »        Il vous reste 18.63% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                   La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                     Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/05/21/cannes-2022-mariupolis-2-la-vie-sous-les-bombes-en-ukraine-filmee-par-mantas-kvedaravicius_6127136_3246.html"},"headline":"Cannes 2022\u00a0: \u00ab\u00a0Mariupolis 2\u00a0\u00bb, la vie sous les bombes en Ukraine, film\u00e9e par Mantas Kvedaravicius","dateCreated":"2022-05-21T16:08:25+02:00","datePublished":"2022-05-21T16:08:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Festival de Cannes 2022"],"keywords":["Culture","Cin\u00e9ma","Festival de Cannes 2022"],"description":"Le documentaire du r\u00e9alisateur lituanien, tu\u00e9 lors des combats, a \u00e9t\u00e9 cor\u00e9alis\u00e9 avec Hanna Bilobrova et termin\u00e9 apr\u00e8s sa mort.","author":[{"@type":"Person","name":"Clarisse Fabre"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/21/283/0/6000/3000/1342/671/60/0/7134718_1653127753337-569600.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Festival de Cannes 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/festival-de-cannes/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/21/19-9">
<filnamedate="20220521"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220521"><AAMMJJHH="2022052119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ La violence verbale n’est pas plus fréquente qu’avant, mais elle a évolué. Les mots d’esprit se sont raréfiés au profit de dérapages plus épidermiques, amplifiés par les réseaux sociaux.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                             À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La poudre met le feu au prix du lait »   Laurence Girard                     Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La guerre en Ukraine et les confinements chinois planent sur le sommet de Davos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il ne fait aucun doute que les données collectées dans les métavers sont des données personnelles »   Ola Mohty Juriste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    02:06    International « Que de la douleur et de la misère » : vingt-quatre heures dans la vie d’un maçon indien en pleine canicule                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pap Ndiaye ministre de l’éducation nationale, le poids d’un symbole                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la France a le pacifisme honteux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « J’attends avec impatience qu’on nous interdise de faire certaines choses » : ceux qui s’inquiètent du dérèglement climatique mais ne veulent pas arrêter l’avion    Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les plates-formes usent de leur position dominante pour augmenter leurs prérogatives dans le cinéma français »   Françoise Benhamou Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Jean-Louis Comolli, critique de cinéma et réalisateur                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Aby », de Marie de Quatrebarbes : Aby Warburg en sujet poétique                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Fleurs, tango, femmes au foyer, « cold cases »… Les replays du week-end                   Culture « Damon Albarn, une histoire anglaise », sur Arte : de la britpop au chaos mondial             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : Emmanuel Mouret ou la chronique d’une liaison durable                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                        Jo Llcool          Foutriquet, pauv’ con, michto… : petit traité de l’insulte à l’époque moderne   Par Magali Cartigny  Publié aujourd’hui à 05h30, mis à jour à 06h59   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       EnquêteLa violence verbale n’est pas plus fréquente qu’avant, mais elle a évolué. Les mots d’esprit se sont raréfiés au profit de dérapages plus épidermiques, amplifiés par les réseaux sociaux.         Il y a des métiers où l’on a souvent les oreilles qui saignent. « Espèce de grosse salope » est la dernière amabilité en date reçue par Nadia Beloum, conductrice de bus depuis quinze ans à Paris et en banlieue. « Une femme avec un gros chariot de courses courait derrière mon bus, je me suis arrêtée pour la faire monter », témoigne-t-elle. Trop loin du trottoir au goût de madame. « Les insultes, c’est quotidien. On est un exutoire pour les gens. Le problème, c’est la répétition, ça use. »          Lucie, secrétaire médicale aux urgences d’un hôpital du Morbihan (elle a souhaité garder l’anonymat), s’en prend également « plein la tête ». « Bonne à rien », « pétasse », « grosse vache ». « Cela vient de tout type de personnes et ça s’est aggravé depuis le Covid. » Dans de nombreuses mairies, bureaux de poste et centres des impôts,  on peut voir des affichettes « Qui reste poli sera bien accueilli », avec un petit rappel à la loi sur l’amende encourue.           « L’insulte est un fait social qu’on retrouve dans toutes les sphères, elle est transversale et omniprésente », indique Cédric Passard, maître de conférences à Sciences Po Lille          Victor Hugo en remplissait des carnets, Schopenhauer en a fait un recueil. L’insulte, cet « ultime stratagème » (selon le philosophe allemand) qui vise à réduire l’adversaire à néant, est l’attaque la plus communément partagée. Personne n’y échappe : la caissière, le tiktokeur, les élus, les filles qui se font accoster dans la rue, la mère qui allaite en public, le type qui bloque l’escalator dans le métro, le restaurateur qui a appliqué le passe vaccinal, le cycliste, le piéton ET l’automobiliste… Le jeu est sans fin.          Aujourd’hui, la porosité entre public et privé peut donner l’impression que l’insulte est partout. Alors que le débat démocratique s’hystérise, que les incivilités semblent se multiplier, et que les tensions sociales après deux ans de pandémie restent exacerbées, il serait tentant de conclure à une forme d’ensauvagement de la société. Pour autant, tous les chercheurs qui travaillent sur le sujet s’accordent sur un point : rien ne démontre que la violence verbale s’est banalisée. Ce n’était pas mieux avant, mais l’insulte a évolué avec son temps.                            Lire aussi   Insulte, harcèlement, critique, humour… Savez-vous faire la différence ?                 « L’insulte est un fait social qu’on retrouve dans toutes les sphères, elle est transversale et omniprésente », confirme Cédric Passard, maître de conférences à Sciences Po Lille, qui a participé à une journée d’études consacrée au sujet en octobre 2020. Un changement s’est opéré dans les années 1970. Jusqu’alors, les codes sociaux étaient plus rigides. Avec le libéralisme et la libéralisation des mœurs, c’est l’expression individuelle qui devient la norme : je parle comme je veux, donc je t’insulte si je veux.        Il vous reste 86.15% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                      La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                   Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-perso/article/2022/05/21/foutriquet-pauv-con-michto-petit-traite-de-l-insulte-a-l-epoque-moderne_6127070_4497916.html"},"headline":"Foutriquet, pauv\u2019 con, michto\u2026\u00a0: petit trait\u00e9 de l\u2019insulte \u00e0 l\u2019\u00e9poque moderne","dateCreated":"2022-05-21T05:30:47+02:00","datePublished":"2022-05-21T05:30:47+02:00","dateModified":"2022-05-21T06:59:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["L'\u00e9poque","Vie sociale"],"keywords":["Vie sociale","R\u00e9seaux sociaux","Vie en ligne","Soci\u00e9t\u00e9","L'\u00e9poque"],"description":"La violence verbale n\u2019est pas plus fr\u00e9quente qu\u2019avant, mais elle a \u00e9volu\u00e9. Les mots d\u2019esprit se sont rar\u00e9fi\u00e9s au profit de d\u00e9rapages plus \u00e9pidermiques, amplifi\u00e9s par les r\u00e9seaux sociaux.","author":[{"@type":"Person","name":"Magali Cartigny"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/18/133/0/3319/1659/1342/671/60/0/a503f44_356176390-llcooljo-le-monde-photo-une.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"L'\u00e9poque","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-perso/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Vie sociale","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/vie-sociale/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/21/19-10">
<filnamedate="20220521"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220521"><AAMMJJHH="2022052119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Selon des projections publiées par la chaîne ABC après dépouillement de la moitié des suffrages, le Parti travailliste d’Anthony Albanese emporte le plus grand nombre de députés à la Chambre des représentants.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La poudre met le feu au prix du lait »   Laurence Girard                     Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La guerre en Ukraine et les confinements chinois planent sur le sommet de Davos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il ne fait aucun doute que les données collectées dans les métavers sont des données personnelles »   Ola Mohty Juriste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    02:06    International « Que de la douleur et de la misère » : vingt-quatre heures dans la vie d’un maçon indien en pleine canicule                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pap Ndiaye ministre de l’éducation nationale, le poids d’un symbole                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la France a le pacifisme honteux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « J’attends avec impatience qu’on nous interdise de faire certaines choses » : ceux qui s’inquiètent du dérèglement climatique mais ne veulent pas arrêter l’avion    Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les plates-formes usent de leur position dominante pour augmenter leurs prérogatives dans le cinéma français »   Françoise Benhamou Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Jean-Louis Comolli, critique de cinéma et réalisateur                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Aby », de Marie de Quatrebarbes : Aby Warburg en sujet poétique                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Fleurs, tango, femmes au foyer, « cold cases »… Les replays du week-end                   Culture « Damon Albarn, une histoire anglaise », sur Arte : de la britpop au chaos mondial             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : Emmanuel Mouret ou la chronique d’une liaison durable                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                       International       Australie             En Australie, le premier ministre Scott Morrison reconnaît sa défaite aux élections législatives      Selon des projections publiées par la chaîne ABC après dépouillement de la moitié des suffrages, le Parti travailliste d’Anthony Albanese emporte le plus grand nombre de députés à la Chambre des représentants.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h34, mis à jour à 17h00    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le premier ministre australien, Scott Morrison, entouré de sa femme, Jenny, et de ses filles, Lily et Abbey, lors d’une réception du Parti libéral à Sydney, en Australie, le 21 mai 2022.  MARK BAKER / AP                 La défaite de Scott Morrison met fin à neuf ans de règne des conservateurs sur l’immense pays-continent. Le premier ministre australien a reconnu, samedi 21 mai, sa défaite aux élections législatives, dont les résultats ont traduit un rejet des électeurs lié à son inaction contre le changement climatique.            Selon des projections publiées par la chaîne ABC après dépouillement de la moitié des suffrages, le Parti travailliste d’Anthony Albanese emporte le plus grand nombre de députés à la Chambre des représentants. Mais avec seulement 72 sièges assurés jusqu’à présent, il n’était pas encore certain de décrocher la majorité absolue de 76 députés, nécessaire pour former un gouvernement sans devoir se trouver un allié.                           Le chef de l’opposition travailliste, Anthony Albanese (à droite), sa partenaire Jodie Haydon (à gauche) et une partisane, à Marrickville dans la banlieue de Sydney, le 21 mai 2022.  WENDELL TEODORO / AFP                                  Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Australie, les travaillistes espèrent ravir le pouvoir aux conservateurs à l’issue des législatives                   Un vote « pour le changement »            Scott Morrison a néanmoins déclaré en reconnaissant sa défaite :            Ce soir, j’ai parlé au chef de l’opposition et au nouveau premier ministre, Anthony Albanese, et je l’ai félicité pour sa victoire électorale. (…) Dans ce pays, à un moment comme celui-ci, lorsque nous regardons le monde entier, et en particulier lorsque nous voyons ceux qui se battent en Ukraine pour leur liberté, je pense qu’un soir comme ce soir, nous pouvons réfléchir à la grandeur de notre démocratie.            Peu après, le travailliste Anthony Albanese a proclamé sa victoire aux législatives. « Le peuple australien a voté pour le changement », s’est-il félicité dans son discours de victoire, promettant de transformer l’Australie en « superpuissance » des énergies renouvelables. Il a aussi annoncé qu’il participerait, en tant que nouveau premier ministre australien, au sommet du Dialogue quadrilatéral pour la sécurité (alliance Quad : Etats-Unis, Australie, Inde, Japon), prévu mardi au Japon.              « La défaite du premier ministre me convient très bien », a réagi samedi le ministre sortant des affaires étrangères français, Jean-Yves Le Drian, provoquant les rires de la foule, lors de la cérémonie de passation de pouvoirs à Catherine Colonna, la nouvelle cheffe de la diplomatie française. Huit mois après que Scott Morrison a causé une intense brouille diplomatique avec Paris en cassant un mégacontrat de sous-marins français, Jean-Yves Le Drian a poursuivi :            Les actes posés au moment où ils ont été posés étaient d’une brutalité et d’un cynisme, et je serais même tenté de dire d’une incompétence notoire. J’espère que nous pourrons renouer avec l’Australie un dialogue franc et constructif [à] l’avenir.            Les « petits » candidats pro-environnement plébiscités            Quelque 17,2 millions d’électeurs étaient appelés à choisir les 151 élus de la Chambre des représentants pour un mandat de trois ans. Quarante des 76 sièges du Sénat étaient également renouvelés pour six ans.            Après trois années marquées par des catastrophes naturelles majeures et par la pandémie, les Australiens ont plébiscité un nombre inhabituel de « petits » candidats pro-environnement qui pourraient détenir les clés du pouvoir.                             Lire aussi :  Réchauffement climatique : en Australie, 91 % de la Grande Barrière de corail a subi un « blanchissement »                   Le Parti vert et les candidats indépendants surnommés « teals » (les « sarcelles ») – pour la plupart, des femmes hautement qualifiées prônant la défense de l’environnement, l’égalité des sexes et la lutte contre la corruption – étaient en passe de conquérir une série de circonscriptions urbaines traditionnellement acquises aux conservateurs.            Le leader du Parti vert, Adam Bandt, a notamment déclaré :            Les gens ont dit que la crise climatique est un sujet sur lequel ils veulent agir. Nous venons de connaître trois années de sécheresse, puis des incendies et maintenant des inondations et encore des inondations. Les gens peuvent le voir, c’est en train de se produire, c’est en train de s’aggraver.            La campagne électorale s’est focalisée sur les personnalités de MM. Morrison et Albanese, les candidats des partis traditionnels, reléguant les idées politiques au second plan.            Colère contre les politiques pro-charbon            Mais les jeunes Australiens sont de plus en plus en colère contre les politiques pro-charbon du gouvernement, les difficultés pour trouver un logement et la mauvaise utilisation de l’argent public.              « J’ai grandi dans une communauté qui a été très fortement touchée par les incendies et les inondations au cours des cinq dernières années », a raconté dans un bureau de vote de Melbourne Jordan Neville, qui votait pour la première fois. « Si quelque chose pouvait être fait pour empêcher que cela se reproduise, ce serait incroyable. »            M. Morrison a résisté aux appels à réduire plus rapidement les émissions de carbone de l’Australie d’ici à 2030, et soutient sans réserves l’industrie du charbon, un des moteurs de l’économie du pays.            A la traîne dans les sondages depuis un an, il s’est prévalu de la reprise économique et d’un taux de chômage actuellement au plus bas depuis quarante-huit ans. Il a dépeint son rival travailliste comme un « électron libre » inapte à diriger l’économie. Mais il a souffert d’une faible popularité personnelle et d’accusations de malhonnêteté.              Samedi, M. Albanese avait, quant à lui, demandé aux électeurs de donner à son parti de centre gauche « une chance » de diriger le pays, et les avait exhortés à rejeter un premier ministre « clivant ». Le leader travailliste – qui a lui-même été décrit comme fade et peu inspirant – a mis l’accent dans les derniers jours de la campagne sur les manquements présumés de M. Morrison. Les Australiens « veulent quelqu’un qui soit juste, quelqu’un qui admettra ses erreurs », a-t-il plaidé.            Il s’est engagé à mettre fin au retard pris par l’Australie en matière de lutte contre le changement climatique, à aider les personnes confrontées à la flambée des prix et à renforcer la participation des populations indigènes à l’élaboration de la politique nationale.            Il pourrait maintenant, pour gouverner, devoir conclure des accords avec des candidats exigeant des mesures plus fermes en matière de climat, risquant ainsi de s’attirer l’ire des factions de son parti favorables au charbon et aux syndicats miniers.                                     Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Australie : la facture salée des sous-marins                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 23 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  De la Comédie-Française  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures coques pour iPhone          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/21/en-australie-le-premier-ministre-scott-morrison-reconnait-sa-defaite-aux-elections-legislatives_6127137_3210.html"},"headline":"En Australie, le premier ministre Scott Morrison reconna\u00eet sa d\u00e9faite aux \u00e9lections l\u00e9gislatives","dateCreated":"2022-05-21T16:34:52+02:00","datePublished":"2022-05-21T16:34:52+02:00","dateModified":"2022-05-21T17:00:42+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Australie"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Australie"],"description":"Selon des projections publi\u00e9es par la cha\u00eene ABC apr\u00e8s d\u00e9pouillement de la moiti\u00e9 des suffrages, le Parti travailliste d\u2019Anthony Albanese emporte le plus grand nombre de d\u00e9put\u00e9s \u00e0 la Chambre des repr\u00e9sentants.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/21/248/0/7917/3958/1342/671/60/0/08a7b9f_0d8c2712817a462da6cd019e38c102fb-0d8c2712817a462da6cd019e38c102fb-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Australie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/australie/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/21/19-11">
<filnamedate="20220521"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220521"><AAMMJJHH="2022052119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Pour cette série, la journaliste et réalisatrice Stefania Rousselle part sur les routes de France, avec une question simple : « Comment allez-vous ? » Cette semaine, Stéphanie Viguié, 49 ans, assistante familiale, auxiliaire de vie et femme de ménage à Villefranche-de-Rouergue, en Aveyron.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                             À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La poudre met le feu au prix du lait »   Laurence Girard                     Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La guerre en Ukraine et les confinements chinois planent sur le sommet de Davos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il ne fait aucun doute que les données collectées dans les métavers sont des données personnelles »   Ola Mohty Juriste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    02:06    International « Que de la douleur et de la misère » : vingt-quatre heures dans la vie d’un maçon indien en pleine canicule                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pap Ndiaye ministre de l’éducation nationale, le poids d’un symbole                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la France a le pacifisme honteux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « J’attends avec impatience qu’on nous interdise de faire certaines choses » : ceux qui s’inquiètent du dérèglement climatique mais ne veulent pas arrêter l’avion    Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les plates-formes usent de leur position dominante pour augmenter leurs prérogatives dans le cinéma français »   Françoise Benhamou Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Jean-Louis Comolli, critique de cinéma et réalisateur                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Aby », de Marie de Quatrebarbes : Aby Warburg en sujet poétique                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Fleurs, tango, femmes au foyer, « cold cases »… Les replays du week-end                   Culture « Damon Albarn, une histoire anglaise », sur Arte : de la britpop au chaos mondial             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : Emmanuel Mouret ou la chronique d’une liaison durable                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                     
<article-nb="2022/05/21/19-12">
<filnamedate="20220521"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220521"><AAMMJJHH="2022052119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Bruno Le Maire a affirmé faire de la lutte contre l’inflation la priorité de son ministère lors de la passation de pouvoirs de MM. Dussopt et Attal aux comptes publics, tandis que Jean-Yves Le Drian a quitté le gouvernement après dix années de service.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                                  Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La poudre met le feu au prix du lait »   Laurence Girard                     Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La guerre en Ukraine et les confinements chinois planent sur le sommet de Davos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il ne fait aucun doute que les données collectées dans les métavers sont des données personnelles »   Ola Mohty Juriste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    02:06    International « Que de la douleur et de la misère » : vingt-quatre heures dans la vie d’un maçon indien en pleine canicule                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pap Ndiaye ministre de l’éducation nationale, le poids d’un symbole                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la France a le pacifisme honteux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « J’attends avec impatience qu’on nous interdise de faire certaines choses » : ceux qui s’inquiètent du dérèglement climatique mais ne veulent pas arrêter l’avion    Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les plates-formes usent de leur position dominante pour augmenter leurs prérogatives dans le cinéma français »   Françoise Benhamou Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Jean-Louis Comolli, critique de cinéma et réalisateur                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Aby », de Marie de Quatrebarbes : Aby Warburg en sujet poétique                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Fleurs, tango, femmes au foyer, « cold cases »… Les replays du week-end                   Culture « Damon Albarn, une histoire anglaise », sur Arte : de la britpop au chaos mondial             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : Emmanuel Mouret ou la chronique d’une liaison durable                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                    Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Gouvernement Borne : passations de pouvoir au Quai d’Orsay, au budget et à la santé ; Pap Ndiaye cible de l’extrême droite... L’actualité politique du 21 mai Bruno Le Maire a affirmé faire de la lutte contre l’inflation la priorité de son ministère lors de la passation de pouvoirs de MM. Dussopt et Attal aux comptes publics, tandis que Jean-Yves Le Drian a quitté le gouvernement après dix années de service.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                16:41      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              C’est la fin de ce direct, merci de nous avoir suivis !         Nous terminons ce direct politique pour aujourd’hui, merci de nous avoir suivis. Nous vous donnons rendez-vous lundi, pour un nouveau direct, consacré aux suites de la nomination du nouveau gouvernement, qui tiendra son premier conseil des ministres à 10 heures, et à la campagne des législatives.          En attendant, pour être certains de ne pas manquer une miette de l’actualité, qu’elle soit politique ou autre, abonnez-vous au Monde !                         16:32      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Jean-Yves Le Drian passe la main à Catherine Colonna, nouvelle ministre de l’Europe et des affaires étrangères               Catherine Colonna, désormais à la tête du Quai d’Orsay, remercie et applaudit  son prédécesseur, Jean-Yves Le Drian. Lors de son discours dans le cadre de la passation de pouvoirs, elle a affirmé prendre son poste de ministre « avec humilité, détermination et conviction ». CYRIL BITTON POUR "LE MONDE"                 Jean-Yves Le Drian quitte le Quai d’Orsay sous les applaudissements, après avoir reçu les remerciements de Catherine Colonna, nouvelle ministre de l’Europe et des affaires étrangères. CYRIL BITTON POUR "LE MONDE"                     16:21      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’extrême droite prend pour cible le nouveau ministre de l’éducation nationale        Alors que Pap Ndiaye, historien spécialiste de l’histoire sociale des Etats-Unis et professeur à Sciences Po Paris, a été nommé vendredi au nouveau gouvernement, Marine Le Pen a critiqué « un choix terrifiant » estimant qu’il « défend l’indigénisme, le racialisme ». Eric Zemmour et Jordan Bardella sont eux aussi monté au créneau.          Dès sa première prise de parole après l’annonce de son gouvernement, vendredi au « 20 heures » de TF1, la première ministre, Elisabeth Borne, a défendu son ministre de l’éducation. « C’est parfaitement caricatural, ce qui ne m’étonne pas de la part des personnes que vous avez mentionnées », a-t-elle déclaré en référence aux propos de Marine Le Pen et Eric Zemmour. « Pap Ndiaye est un républicain très engagé, quelqu’un qui croit aux valeurs de la République et c’est bien évidemment ce qu’il va porter en tant que ministre de l’éducation nationale », a-t-elle plaidé.          Un message que la nouvelle cheffe du gouvernement a de nouveau porté samedi devant les caméras, en marge d’un déplacement de campagne dans le Calvados, où elle est candidate pour les législatives. Elle a assuré qu’au ministère de l’éducation « l’objectif est l’égalité des chances. On a encore beaucoup de progrès à faire [à ce sujet]. » « C’est sa feuille de route et je n’ai pas de doute qu’il va le faire avec compétence, avec énergie, avec détermination » a-t-elle affirmé au sujet de Pap Ndiaye.                    Lire aussi :  Gouvernement Borne : l’extrême droite prend pour cible Pap Ndiaye, le nouveau ministre de l’éducation nationale ; la première ministre le défend                       16:03      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              M. Le Drian quitte le Quai d’Orsay « avec grande émotion » ; Catherine Colonna prend son poste « avec humilité, détermination et conviction »        C’est avec une « grande émotion » que M. Le Drian a quitté le ministère des affaires étrangères, après cinq ans en son sein.          L’ancienne figure socialiste a dressé le bilan de ces cinq années d’un point de vue diplomatique durant son discours de passation de pouvoirs à Mme Colonna, estimant que « les bouleversements internationaux pèsent aujourd’hui directement sur la vie et le quotidien de nos concitoyens » , une référence explicite à la guerre en Ukraine. Il a notamment souligné le travail de la France pour renforcer la coopération européenne et pour « faire émerger le multilatéralisme de l’action, des résultats, de la preuve ».          M. Le Drian a par ailleurs estimé que « notre Europe est à l’heure des choix, se trouve à un point de bascule historique comme on n’en a pas connu depuis 1945 » avec l’éclatement et l’installation de la guerre en Ukraine. Il a aussi mis en garde contre « l’écueil du populisme diplomatique » croissant, assurant qu’il ne permet pas d’avoir « une France importante, ni une France indépendante ».          « Oui c’est avec grande émotion que je quitte le Quai d’Orsay », a-t-il fait savoir en guise de conclusion, qui plus est, a-t-il souligné, après « une décennie » de service ministériel, d’abord comme ministre de la défense durant tout le quinquennat de François Hollande (2012-2017) puis comme ministre de l’Europe et des affaires étrangères sous le premier quinquennat de M. Macron (2017-2022).          Le Breton a fait savoir que servir son pays d’une telle manière a été « le plus grand honneur et la plus grande fierté de [s]a vie », remerciant notamment les deux présidents de la République qui lui ont « fait confiance ».          Lors de sa courte prise de parole à la suite de son prédécesseur, et de l’ovation du ministre sortant qui s’est ensuivi, Catherine Colonna a salué le travail de M. Le Drian et répété aux diplomates sa « confiance ». Elle a affirmé prendre son poste avec « humilité, détermination et conviction » et conclu en ces termes : « Mettons-nous au travail tous ensemble. »                    15:45   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Après dix ans de service au sein du gouvernement français, Jean-Yves Le Drian tire sa révérence        Jean-Yves Le Drian, 74 ans, tire sa révérence, après dix ans au pouvoir, d’abord comme ministre de la défense sous François Hollande, puis à l’Europe et aux affaires étrangères aux côtés d’Emmanuel Macron. Il est remplacé par Catherine Colonna dans le nouveau gouvernement, présenté vendredi 20 mai.          Loyal jusqu’au bout à M. Macron, M. Le Drian a partagé les vicissitudes diplomatiques de ce premier quinquennat sans jamais chercher à se démarquer, de l’élection de Donald Trump aux Etats-Unis à la guerre en Ukraine, en passant par la sortie du Royaume-Uni de l’Union européenne et le retrait précipité des Américains d’Afghanistan. Une mission menée dans un climat de « brutalisation du monde », selon ses mots, sur fond de montée en puissance de la Chine et de perte d’influence des Occidentaux.          Son portrait et le bilan de son action au Quai d’Orsay, teintée aussi d’échecs, par Cyril Bensimon, Philippe Ricard et Benjamin Barthe, est à retrouver ici :                    Lire aussi :  Jean-Yves Le Drian, la retraite du grognard du Quai d’Orsay                       15:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Dans un tweet posté avant sa prise de parole, M. Le Drian salue la nomination de Catherine Colonna, « femme de talent et d’expérience », qui lui succède au Quai d’Orsay                            15:25   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Qui est la nouvelle ministre de l’Europe et des affaires étrangères ?         Diplomate de profession à la longue carrière, Catherine Colonna est seulement la deuxième femme à être nommée à ce poste.                    Lire aussi :  Catherine Colonna nommée ministre de l’Europe et des affaires étrangères                       15:13      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Passation de pouvoirs à venir au Quai d’Orsay, entre Jean-Yves Le Drian et Catherine Colonna        La passation de pouvoir entre la désormais ex-ambassadrice de la France à Londres, Catherine Colonna, qui remplace Jean-Yves Le Drian au ministère de l’Europe et des affaires étrangères, et ce dernier, va commencer d’ici peu au Quai d’Orsay.          Agée de 66 ans, cette diplomate à la longue carrière a la réputation d’être une professionnelle rigoureuse, habituée de la gestion de crises, du suivi de la guerre en Irak en 2003 jusqu’au dossier du Brexit ces dernières années. Jean-Yves Le Drian quitte de son côté le gouvernement, après dix années de service, d’abord au ministère de la défense sous le quinquennat de François Hollande puis au Quai d’Orsay, depuis 2017.          Les prises de parole successives de M. Le Drian et de Mme Colonna sont prévues autour de 15 h 30. Ils s’entretiennent pour l’instant en privé.                    13:42   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Editorial : la nomination de l’historien Pap Ndiaye à l’éducation, un signal politique fort        La nomination de M. Ndiaye, alors que l’éducation nationale constitue l’un des grands chantiers de réforme du prochain quinquennat, est un signal fort. D’abord en direction des enseignants, bloqués depuis des mois dans une relation difficile avec Jean-Michel Blanquer. Ensuite en direction d’une partie de la jeunesse, qui se sent discriminée et auprès de laquelle il espère devenir le symbole « de la méritocratie et de la diversité ». Retrouvez l’éditorial du Monde, juste ici :                    Lire aussi :  Pap Ndiaye ministre de l’éducation nationale, le poids d’un symbole                       13:33      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Elisabeth Borne défend « la compétence, l’énergie et la détermination » de Pap Ndiaye, depuis le Calvados, où elle est en campagne pour les législatives        En déplacement dans le Calvados, où elle se présente dans la 6e circonscription comme candidate aux élections législatives, la première ministre, Elisabeth Borne, a une nouvelle fois pris la défense de son ministre de l’éducation, Pap Ndiaye, cible des attaques de l’extrême droite, au micro de BFM-TV.          Elle a assuré qu’au ministère de l’éducation « l’objectif est l’égalité des chances. On a encore beaucoup de progrès à faire (…). Tenir l’excellence, assurer l’égalité des chances. » « C’est sa feuille de route et je n’ai pas de doute qu’il va le faire avec compétence, avec énergie, avec détermination » a-t-elle affirmé au sujet du ministre.                Candidate à la députation dans la 6e circonscription du Calvados, Elisabeth Borne n’a pour l’instant jamais exercé de mandat électif. SAMEER AL-DOUMY / AFP                 Elisabeth Borne, la première ministre, visite une exploitation de production laitière, à Bernières-le-Patry, le 21 mai 2022. SAMEER AL-DOUMY / AFP                     13:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les acteurs du monde du logement critiquent l’absence de ministre sur la question         Hier, vers 19 heures, à l’hôtel de Roquelaure, boulevard Saint-Germain, s’est déroulée la passation de pouvoirs entre Barbara Pompili, ex-ministre de la transition énergétique, ses trois ministres délégués, Bérangère Abba, qui était chargée de la biodiversité, Jean-Baptiste Djebbari, des transports, et Emmanuelle Wargon, du logement, et la nouvelle ministre, Amélie de Montchalin, accompagnée d’Agnès Pannier-Runacher, désormais chargée de la transition énergétique.          Après un discours convenu et très général, Mme de Montchalin s’est vite éclipsée pour recevoir de Joël Giraud les pouvoirs de ministre de la cohésion des territoires, à l’hôtel de Castries, rue de Varenne, ainsi que ceux de Nadia Hai, ex-ministre chargée de la ville, et de Cédric O, de la transition numérique… C’est dire l’ampleur des attributions de Mme de Montchalin, qui cache d’ailleurs l’absence de ministères dévolus aux transports, à la ville et au logement, source de déception pour les acteurs de ces secteurs.          Ainsi, aucun des ministres arrivant ou partant n’aura, par exemple, prononcé le mot logement. Emmanuelle Cosse, présidente de l’Union sociale pour l’habitat, qui fédère les bailleurs sociaux, elle-même ancienne ministre du logement sous le quinquennat Hollande, a immédiatement réagi sur les réseaux sociaux : « La composition de ce premier gouvernement montre que le logement n’est pas pris en considération à la hauteur des enjeux sociaux et environnementaux qu’il porte », dit-elle.          La Fédération nationale de l’immobilier (Fnaim), pour les agents immobiliers, et l’Union des syndicats de l’immobilier pour les administrateurs de biens regrettent, dans un communiqué commun « que le logement n’apparaisse pas dans les priorités affichées ni ne fasse l’objet d’un portefeuille spécifique ». La Fédération française des constructeurs de maisons s’insurge : « Un gouvernement sans ministre du logement, c’est une belle claque ! », juge son président, Damien Hereng.          « Alors que c’est le premier poste de dépense des ménages, où est passé le logement ? », demande la Fédération des promoteurs immobiliers. « Elisabeth Borne et Emmanuel Macron nous rejouent la même pièce qu’il y a cinq ans, raille la Confédération nationale du logement, association de locataires, et le message est clair : au royaume des premiers de cordée, pas de place pour les HLM et leurs habitants. »        Isabelle Rey-Lefebvre            12:45   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un nouveau gouvernement plus dans la continuité que la rupture         Alors qu’Emmanuel Macron a promis une « méthode nouvelle » pour son second mandat, le profil de l’équipe nommée vendredi est éloigné de la « disruption » de 2017, sauf sur un portefeuille important : l’éducation nationale. Sur les 28 ministres, 15 sont des anciens membres de l’équipe gouvernementale précédente, où un jeu de chaises musical a été opéré. Un décryptage de Claire Gatinois, à lire ici :                    Lire aussi :  Nouveau gouvernement : malgré quelques figures nouvelles, Macron et Borne choisissent la continuité                       12:30   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A la fin de la passation de pouvoirs entre MM. Dussopt et Attal ce matin              Olivier Dussopt, Bruno Le Maire et Gabriel Attal prennent la pose devant les photographes, au ministère de l’économie et des finances, samedi 21 mai. CYRIL BITTON POUR "LE MONDE"                     12:21      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Gabriel Attal prend la tête des comptes publics et promet de se « battre pour chaque euro dans le portefeuille des Français »        Je serai « un artisan acharné de la tenue des comptes publics », a déclaré le nouveau ministre délégué aux comptes publics, Gabriel Attal, vantant son intention de se « battre pour chaque euro dans le portefeuille des Français ». « La politique du quoi qu’il en coûte aura été la politique du bon sens », a affirmé le nouveau ministre délégué et ex-porte-parole du gouvernement, ajoutant : « Il y a des dépenses qui rapportent et des économies qui coûtent. »          « Nous continuerons les baisses d’impôts », a-t-il encore fait valoir lors de sa prise de parole, citant la suppression de la redevance télé ou encore l’allégement de la fiscalité sur les successions promises par le président de la République. Il s’est même décrit en « ministre de la tenue des comptes publics, du pouvoir d’achat et de la lutte contre la fraude », une sorte de nouvel en même temps qui illustre la gageure que va représenter la politique économique de ce début de quinquennat.          « Ce ministère n’est pas seulement celui des chiffres, c’est d’abord celui des choix, et le premier d’entre eux, c’est de protéger nos concitoyens », a-t-il conclu, dans des propos similaires à ceux tenus un peu plus tôt par Bruno Le Maire, son ministre de tutelle. Une illustration de l’évolution du rôle de ministre du budget depuis la crise Covid-19.                L’ex-porte-parole du gouvernement, Gabriel Attal, lors de sa prise de fonctions et passation de pouvoirs comme ministre délégué aux comptes publics, en remplacement d’Olivier Dussopt, à Bercy, le 21 mai. CYRIL BITTON POUR "LE MONDE"                   Audrey Tonnelier            12:05   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Portrait du nouveau ministre de l’éducation, Pap Ndiaye, cible des attaques de l’extrême droite        Pap Ndiaye, historien de 56 ans, spécialiste de l’histoire sociale américaine, présente un profil qui tranche avec celui de son prédécesseur, Jean-Michel Blanquer. Sa nomination est « la » surprise de ce nouveau gouvernement. « Je suis un pur produit de la méritocratie républicaine, dont l’école est le pilier », a mis en avant l’intéressé lors de la passation des pouvoirs vendredi soir, au ministère de l’éducation nationale.          « Le choix vaut symbole », soufflait-on avant même cette cérémonie dans les cercles de l’école, tant l’historien a l’image d’un « homme de consensus », quand Jean-Michel Blanquer, au terme d’un mandat à la longévité record, était devenu clivant. C’était déjà pour apaiser les esprits que l’agrégé d’histoire avait été placé par Emmanuel Macron, en février 2021, à la tête du Palais de la Porte-Dorée, qui abrite le Musée national de l’histoire de l’immigration, avec l’objectif de calmer les tensions autour de l’histoire coloniale.          Portrait du nouveau ministre de l’éducation, par Mattea Battaglia et Sylvie Lecherbonnier :                    Lire aussi :  Pap Ndiaye, un choix symbolique à la tête de l’éducation nationale                       12:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Marine Le Pen estime que « ce nouveau gouvernement est un véritable cauchemar » et continue de critiquer la nomination de Pap Ndiaye         Interrogée ce matin au micro de BFM-TV, Marine Le Pen, en campagne pour sa réélection à la députation dans le Nord, a commenté la composition du gouvernement Borne :  « Ce nouveau gouvernement est un véritable cauchemar. Tous ceux qui ont très lourdement échoué sont reconduits, comme M. Darmanin et M. Le Maire, et puis on voit des choix de provocation. »          La candidate d’extrême droite lors de la présidentielle a ainsi continué de critiquer Pap Ndiaye, historien, nommé hier ministre de l’éducation et de la jeunesse en remplacement de M. Blanquer, estimant que la désignation de ce dernier, qui, selon elle, « défend l’indigénisme, le racialisme à la tête de l’éducation nationale, est un choix terrifiant ».          Alors que l’historien émérite est la cible de l’extrême droite depuis hier, Marine Le Pen s’est défendue de tout racisme dans ses attaques : « Je me moque totalement de sa couleur de peau. Ce qui m’intéresse, c’est ce qu’il a dit, écrit et fait (…) si c’est cela, cette idéologie que l’on va imposer à nos enfants, c’est une véritable catastrophe. »          Invitée hier soir du JT de 20 heures de TF1, la première ministre, Elisabeth Borne, a dénoncé le côté « parfaitement caricatural » des attaques de l’extrême droite à l’encontre de M. Ndiaye, accusé par Marine Le Pen et Eric Zemmour de vouloir « déconstruire » le pays. « Pape Ndiaye est un républicain très engagé, quelqu’un qui croit aux valeurs de la République et c’est bien évidemment ce qu’il va porter en tant que ministre de l’éducation nationale », a-t-elle ajouté.                              11:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Olivier Dussopt, remplacé par Gabriel Attal aux comptes publics, devient ministre du travail         « Olivier Dussopt aura la charge d’atteindre le plein-emploi, je suis sûr que tu y parviendras », a dit Bruno Le Maire en préambule de son discours, lors de la passation de pouvoirs entre MM. Dussopt et Attal. Si aucun chiffre précis n’est associé à ce terme, l’intitulé du poste du nouveau ministre du travail est exigeant : il n’est pas sans rappeler la fameuse « inversion de la courbe du chômage » sur laquelle avait trébuché François Hollande à la fin de 2016 et qui l’avait empêché de se représenter.                    Lire aussi :  Olivier Dussopt, un fidèle rallié, placé à la tête du ministère du travail du nouveau gouvernement           Audrey Tonnelier            11:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le pouvoir d’achat, « première des urgences » économiques pour l’exécutif        La première mission de Bruno Le Maire, renommé à la tête d’un ministère élargi de l’économie et des finances, qui englobe désormais aussi la souveraineté industrielle et numérique, sera de répondre aux attentes persistantes sur le pouvoir d’achat, comme il l’a affirmé samedi matin depuis Bercy.« La première des urgences est celle des salaires et du pouvoir d’achat », ont d’ailleurs insisté huit syndicats de la fonction publique dans une lettre ouverte adressée mardi au président de la République et à Elisabeth Borne, nommée la veille première ministre. « Je souhaite qu’il y ait une indexation des salaires sur l’inflation », avait pour sa part proposé le député « insoumis » François Ruffin la semaine dernière. « Des réponses rapides pour (…) vivre dignement de son travail » ont, enfin, été réclamées mardi par Marylise Léon, dans un éditorial publié sur le site de la CFDT, qui ne s’était pas associée à la lettre ouverte.          Ces injonctions et le cap fixé par M. Le Maire sont lancées alors que l’inflation a continué à s’accélérer ces derniers mois : en avril, les prix à la consommation ont progressé de 4,8 % sur un an d’après l’Institut national de la statistique et des études économiques (Insee). Une valse des étiquettes qui devrait réduire le pouvoir d’achat des Français de 1,5 % au premier trimestre et de 0,5 % au deuxième, selon la dernière note de conjoncture de l’Insee.          Dans ce contexte, le gouvernement n’a pas fait mystère des principales mesures de soutien à la consommation qu’il envisage : dégel du point d’indice des fonctionnaires, baisse des cotisations des indépendants, chèque alimentaire, revalorisation des retraites ou suppression de la redevance télévisuelle.                              11:34      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le ministre de l’économie, Bruno Le Maire, affirme : « Notre priorité sera la protection des Français contre l’inflation »        Bruno Le Maire, reconduit au ministère de l’économie et des finances, a pris la parole en guise d’introduction à la passation de pouvoirs entre Olivier Dussopt et Gabriel Attal, ex-porte-parole du gouvernement, qui devient ministre délégué aux comptes publics.          Remerciant et félicitant l’ensemble des ministres délégués et secrétaires d’Etat rattachés à Bercy dans la précédente équipe gouvernementale, comme Agnès Pannier-Runacher jusqu’ici ministre déléguée à l’industrie nommée porte-parole du nouveau gouvernement ou encore Cédric O, secrétaire d’Etat au numérique, qui quitte le gouvernement.          Il a ensuite salué la nomination de Gabiel Attal, ex-porte-parole du gouvernement, qui le rejoint à Bercy en tant que ministre chargé des comptes publics – en remplacement d’Olivier Dussopt, qui devient ministre du travail –, estimant qu’il a été un « grand porte-parole du gouvernement » et a fait partie des figures montantes du premier quinquennat d’Emmanuel Macron, dont le « professionnalisme est salué par tous ».          Après avoir dressé le bilan de son action et de celle du précédent gouvernement pour le pouvoir d’achat des Français, M. Le Maire, numéro deux du nouveau gouvernement, a fixé le cap des prochains jours et mois  en matière économique : « L’inflation est notre premier défi politique et économique. (…) Notre priorité sera la protection des Français contre l’inflation. » « Dès demain, avec Gabriel Attal, nous nous attèlerons à la préparation du projet de loi sur le pouvoir d’achat », a fait savoir le ministre de l’économie.          « Seule la constance dans nos choix économiques fondamentaux nous permettra de tenir notre rang », a encore déclaré le ministre de l’économie, mais « tout ne peut pas reposer sur les épaules de l’Etat. Il faut que le charge soit équitablement répartie », citant notamment les entreprises et la question des salaires.          Ce sera l’un des grands défis de la politique économique de ce début de quinquennat : répondre aux inquiétudes des français sur leur pouvoir d’achat dans un contexte où le déficit et la dette publics sont très élevés et où de nouvelles baisses d’impôts sont prévues dès cette année (redevance télé, impôts de production pour les entreprises…)          « Je recevrai dès lundi les acteurs économiques », pour voir, comme « eux aussi, peuvent participer à la protection des Français », a-t-il ajouté. M. Le Maire a par ailleurs ajouté que Bercy devrait « être un ministère vert », exemplaire à ce sujet, dans la lignée du cap écologique fixé pour ce nouveau quinquennat d’Emmanuel Macron.        Audrey Tonnelier            11:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le nouveau ministre des armées, Sébastien Lecornu, se rendra aujourd’hui au chevet de soldats blessés         Le nouveau ministre des armées français, Sébastien Lecornu, ex-ministre des outre-mer remplaçant Florence Parly, a annoncé hier qu’il se rendrait samedi au chevet de soldats blessés au combat, à l’hôpital militaire Percy à Clamart (Hauts-de-Seine).« J’ai une pensée particulière pour les victimes, les familles des victimes, dont la nation a un devoir de mémoire, de ne jamais oublier », a-t-il déclaré lors de sa passation de pouvoirs avec sa prédécesseure, à l’hôtel de Brienne, à Paris. « Mais aussi bien sûr [une pensée pour] les militaires qui ont été blessés en opérations au combat, et donc à la demande du président de la République, je me rendrai dès demain à l’hôpital de Percy, pour aller rencontrer et assurer la solidarité du nouveau gouvernement, toute la fraternité républicaine à l’égard de celles et ceux qui, malheureusement, ont vécu dans leur chair une blessure grave », a-t-il ajouté.Lors de sa brève prise de parole, devant un parterre de militaires et de membres du personnel du ministère, M. Lecornu a évoqué la « gravité » du contexte, citant les conflits dans lesquels la France est actuellement engagée, de la lutte contre le terrorisme à la « crise de haute intensité » actuelle en Ukraine qui « révise l’ensemble des doctrines sur lesquelles nous nous sommes fondés depuis maintenant plus de trente ans et sur lesquelles le président de la République a demandé à ce ministère de “recaréner” en quelque sorte notre appareil de défense, nos moyens capacitaires, nos stratégies, nos systèmes d’armement… », a-t-il insisté.Agé de 35 ans, M. Lecornu, qui était ministre des outre-mer sous le premier quinquennat d’Emmanuel Macron, prend la tête d’un ministère des armées qui bénéficie depuis 2017 d’une forte remontée en puissance de son budget, mais qui craint de futurs arbitrages défavorables au vu de la dégradation des finances publiques. S’exprimant quelques minutes avant, Mme Parly a insisté sur la « hausse historique du budget du ministère des armées », qui a permis, selon elle, « de faire basculer pleinement notre outil de défense dans le XXIe siècle » et d’entamer « le renouvellement complet des matériels et des équipements dans les trois armées ».                                         Le contexte       Live  animé par Marie Pouzadoux      Image de couverture :  Jean-Yves Le Drian quitte le ministère de l’Europe et des affaires étrangères, applaudi par sa successeure Catherine Colonna, lors de la passation de pouvoirs au Quai d’Orsay, le 21 mai 2022.    CYRIL BITTON POUR "LE MONDE"          Un direct quotidien. A l’occasion du début du nouveau quinquennat d’Emmanuel Macron et des élections législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour vous informer de l’actualité politique, de la campagne et de ses nombreux rebondissements, avec l’annonce des alliances entre les partis et des investitures au suivi des candidats sur le terrain, des tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes…         Nos articles pour approfondir         Nouveau gouvernement : malgré quelques figures nouvelles, Macron et Borne choisissent la continuité         Pap Ndiaye, un choix symbolique à la tête de l’éducation nationale         Marlène Schiappa, Jean-Michel Blanquer, Barbara Pompili… Les figures du gouvernement Castex qui n’ont pas été reconduites         Nouveau gouvernement : dîner d’adieu reporté et hésitation sur la première ministre, un long mois de tergiversationsTransition écologique : Montchalin et Pannier-Runacher, deux expertes en économie sans expérience sur l’environnement         Eric Dupond-Moretti et Gérald Darmanin maintenus à la justice et à l’intérieur         Les essentiels         Nouveaux entrants, ministres reconduits : qui sont les membres du gouvernement d’Elisabeth Borne ?Qui sont les candidats aux élections législatives dans votre circonscription : Ensemble !, Nupes, RN, LR ?Emmanuel Macron, ses « chantiers prioritaires » après sa réélection : réforme des retraites, école, santé…Quels sont les pouvoirs d’un président de la République, avec ou sans majorité à l’Assemblée nationale ?Quelles sont les dates-clés des élections législatives ?                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/21/gouvernement-borne-la-premiere-ministre-defend-la-competence-l-energie-et-la-determination-de-pap-ndiaye-sur-fond-de-critiques-de-l-extreme-droite_6127100_823448.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/21/gouvernement-borne-la-premiere-ministre-defend-la-competence-l-energie-et-la-determination-de-pap-ndiaye-sur-fond-de-critiques-de-l-extreme-droite_6127100_823448.html","coverageStartTime":"2022-05-21T14:48:40+00:00","coverageEndTime":"2022-05-21T14:48:40+00:00","headline":"Gouvernement Borne\u00a0: passations de pouvoir au Quai d\u2019Orsay, au budget et \u00e0 la sant\u00e9\u00a0; Pap Ndiaye cib...","description":"Bruno Le Maire a affirm\u00e9 faire de la lutte contre l\u2019inflation la priorit\u00e9 de son minist\u00e8re lors de la passation de pouvoirs de MM. Dussopt et Attal aux comptes publics, tandis que Jean-Yves Le Drian a quitt\u00e9 le gouvernement apr\u00e8s dix ann\u00e9es de service.","articleSection":["Politique","Gouvernement Borne"],"keywords":["Elections l\u00e9gislatives 2022","Gouvernement Borne","Politique"],"author":{"@type":"Organization","name":"Marie Pouzadoux"},"about":{"@type":"Event","name":"Gouvernement Borne : passations de pouvoir au Quai d’Orsay, au budget et à la santé ; Pap Ndiaye cible de l’extrême droite... L’actualité politique du 21 mai","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Bruno Le Maire a affirm\u00e9 faire de la lutte contre l\u2019inflation la priorit\u00e9 de son minist\u00e8re lors de la passation de pouvoirs de MM. Dussopt et Attal aux comptes publics, tandis que Jean-Yves Le Drian a quitt\u00e9 le gouvernement apr\u00e8s dix ann\u00e9es de service.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/21/0/0/3000/1500/1342/671/3/0/5696f1d_1653143011960-img-6602.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Marie Pouzadoux"
,"startDate":"2022-05-21T14:48:40+00:00"
,"endDate":"2022-05-21T14:48:40+00:00"
  Nous terminons ce direct politique pour aujourd\u2019hui, merci de nous avoir suivis. Nous vous donnons rendez-vous lundi, pour un nouveau direct, consacr\u00e9 aux suites de la nomination du nouveau gouvernement, qui tiendra son premier conseil des ministres \u00e0 10\u00a0heures, et \u00e0 la campagne des l\u00e9gislatives.          En attendant, pour \u00eatre certains de ne pas manquer une miette de l\u2019actualit\u00e9, qu\u2019elle soit politique ou autre, abonnez-vous au Monde\u00a0!           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/21/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/5696f1d_1653143011960-img-6602.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la fin de ce direct, merci de nous avoir suivis\u00a0! ","dateModified":"2022-05-21T14:43:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/21/gouvernement-borne-la-premiere-ministre-defend-la-competence-l-energie-et-la-determination-de-pap-ndiaye-sur-fond-de-critiques-de-l-extreme-droite_6127100_823448.html#462823","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/21/gouvernement-borne-la-premiere-ministre-defend-la-competence-l-energie-et-la-determination-de-pap-ndiaye-sur-fond-de-critiques-de-l-extreme-droite_6127100_823448.html","datePublished":"2022-05-21T14:32:41+00:00","articleBody":"           Catherine Colonna, d\u00e9sormais \u00e0 la t\u00eate du Quai d\u2019Orsay, remercie et applaudit  son pr\u00e9d\u00e9cesseur, Jean-Yves Le Drian. Lors de son discours dans le cadre de la passation de pouvoirs, elle a affirm\u00e9 prendre son poste de ministre \u00ab\u00a0avec humilit\u00e9, d\u00e9termination et conviction\u00a0\u00bb. CYRIL BITTON POUR \"LE MONDE\"                 Jean-Yves Le Drian quitte le Quai d\u2019Orsay sous les applaudissements, apr\u00e8s avoir re\u00e7u les remerciements de Catherine Colonna, nouvelle ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res. CYRIL BITTON POUR \"LE MONDE\"       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/21/58b9142_1653143011830-img-6615.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-Yves Le Drian passe la main \u00e0 Catherine Colonna, nouvelle ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9t...","dateModified":"2022-05-21T14:46:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/21/gouvernement-borne-la-premiere-ministre-defend-la-competence-l-energie-et-la-determination-de-pap-ndiaye-sur-fond-de-critiques-de-l-extreme-droite_6127100_823448.html#462498","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/21/gouvernement-borne-la-premiere-ministre-defend-la-competence-l-energie-et-la-determination-de-pap-ndiaye-sur-fond-de-critiques-de-l-extreme-droite_6127100_823448.html","datePublished":"2022-05-21T14:21:11+00:00","articleBody":"     Alors que Pap Ndiaye, historien sp\u00e9cialiste de l\u2019histoire sociale des Etats-Unis et professeur \u00e0 Sciences Po Paris, a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 vendredi au nouveau gouvernement, Marine Le Pen a critiqu\u00e9 \u00ab\u00a0un choix terrifiant\u00a0\u00bb estimant qu\u2019il \u00ab\u00a0d\u00e9fend l\u2019indig\u00e9nisme, le racialisme\u00a0\u00bb. Eric Zemmour et Jordan Bardella sont eux aussi mont\u00e9 au cr\u00e9neau.          D\u00e8s sa premi\u00e8re prise de parole apr\u00e8s l\u2019annonce de son gouvernement, vendredi au \u00ab\u00a020\u00a0heures\u00a0\u00bb de TF1, la premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, a d\u00e9fendu son ministre de l\u2019\u00e9ducation. \u00ab\u00a0C\u2019est parfaitement caricatural, ce qui ne m\u2019\u00e9tonne pas de la part des personnes que vous avez mentionn\u00e9es\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9 en r\u00e9f\u00e9rence aux propos de Marine Le Pen et Eric Zemmour. \u00ab\u00a0Pap Ndiaye est un r\u00e9publicain tr\u00e8s engag\u00e9, quelqu\u2019un qui croit aux valeurs de la R\u00e9publique et c\u2019est bien \u00e9videmment ce qu\u2019il va porter en tant que ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale\u00a0\u00bb, a-t-elle plaid\u00e9.          Un message que la nouvelle cheffe du gouvernement a de nouveau port\u00e9 samedi devant les cam\u00e9ras, en marge d\u2019un d\u00e9placement de campagne dans le Calvados, o\u00f9 elle est candidate pour les l\u00e9gislatives. Elle a assur\u00e9 qu\u2019au minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation \u00ab\u00a0l\u2019objectif est l\u2019\u00e9galit\u00e9 des chances. On a encore beaucoup de progr\u00e8s \u00e0 faire [\u00e0 ce sujet].\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0C\u2019est sa feuille de route et je n\u2019ai pas de doute qu\u2019il va le faire avec comp\u00e9tence, avec \u00e9nergie, avec d\u00e9termination\u00a0\u00bb a-t-elle affirm\u00e9 au sujet de Pap Ndiaye.                    Lire aussi :  Gouvernement Borne\u00a0: l\u2019extr\u00eame droite prend pour cible Pap Ndiaye, le nouveau ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale\u00a0; la premi\u00e8re ministre le d\u00e9fend         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/21/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/5696f1d_1653143011960-img-6602.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019extr\u00eame droite prend pour cible le nouveau ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale","dateModified":"2022-05-21T14:34:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/21/gouvernement-borne-la-premiere-ministre-defend-la-competence-l-energie-et-la-determination-de-pap-ndiaye-sur-fond-de-critiques-de-l-extreme-droite_6127100_823448.html#462754","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/21/gouvernement-borne-la-premiere-ministre-defend-la-competence-l-energie-et-la-determination-de-pap-ndiaye-sur-fond-de-critiques-de-l-extreme-droite_6127100_823448.html","datePublished":"2022-05-21T14:03:40+00:00","articleBody":"     C\u2019est avec une \u00ab\u00a0grande \u00e9motion\u00a0\u00bb que M. Le Drian a quitt\u00e9 le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res, apr\u00e8s cinq ans en son sein.          L\u2019ancienne figure socialiste a dress\u00e9 le bilan de ces cinq ann\u00e9es d\u2019un point de vue diplomatique durant son discours de passation de pouvoirs \u00e0 Mme\u00a0Colonna, estimant que \u00ab\u00a0les bouleversements internationaux p\u00e8sent aujourd\u2019hui directement sur la vie et le quotidien de nos concitoyens\u00a0\u00bb , une r\u00e9f\u00e9rence explicite \u00e0 la guerre en Ukraine. Il a notamment soulign\u00e9 le travail de la France pour renforcer la coop\u00e9ration europ\u00e9enne et pour \u00ab\u00a0faire \u00e9merger le multilat\u00e9ralisme de l\u2019action, des r\u00e9sultats, de la preuve\u00a0\u00bb.          M.\u00a0Le Drian a par ailleurs estim\u00e9 que \u00ab\u00a0notre Europe est \u00e0 l\u2019heure des choix, se trouve \u00e0 un point de bascule historique comme on n\u2019en a pas connu depuis 1945\u00a0\u00bb avec l\u2019\u00e9clatement et l\u2019installation de la guerre en Ukraine. Il a aussi mis en garde contre \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9cueil du populisme\u00a0diplomatique\u00a0\u00bb croissant, assurant qu\u2019il ne permet pas d\u2019avoir \u00ab\u00a0une France importante, ni une France ind\u00e9pendante\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Oui c\u2019est avec grande \u00e9motion que je quitte le Quai d\u2019Orsay\u00a0\u00bb, a-t-il fait savoir en guise de conclusion, qui plus est, a-t-il soulign\u00e9, apr\u00e8s \u00ab\u00a0une d\u00e9cennie\u00a0\u00bb de\u00a0service minist\u00e9riel, d\u2019abord comme ministre de la d\u00e9fense durant tout le quinquennat de Fran\u00e7ois Hollande (2012-2017) puis comme ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res sous le premier quinquennat de M. Macron (2017-2022).          Le Breton a fait savoir que servir son pays d\u2019une telle mani\u00e8re a \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0le plus grand honneur et la plus grande fiert\u00e9 de [s]a vie\u00a0\u00bb, remerciant notamment les deux pr\u00e9sidents de la R\u00e9publique qui lui ont \u00ab\u00a0fait confiance\u00a0\u00bb.          Lors de sa courte prise de parole \u00e0 la suite de son pr\u00e9d\u00e9cesseur, et de l\u2019ovation du ministre sortant qui s\u2019est ensuivi, Catherine Colonna a salu\u00e9 le travail de M. Le Drian et r\u00e9p\u00e9t\u00e9 aux diplomates sa \u00ab\u00a0confiance\u00a0\u00bb. Elle a affirm\u00e9 prendre son poste avec \u00ab\u00a0humilit\u00e9, d\u00e9termination\u00a0et conviction\u00a0\u00bb et conclu en ces termes\u00a0: \u00ab\u00a0Mettons-nous au travail tous ensemble.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/21/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/5696f1d_1653143011960-img-6602.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"M.\u00a0Le Drian quitte le Quai d\u2019Orsay \u00ab\u00a0avec grande \u00e9motion\u00a0\u00bb\u00a0; Catherine Colonna prend son poste \u00ab\u00a0av...","dateModified":"2022-05-21T14:32:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/21/gouvernement-borne-la-premiere-ministre-defend-la-competence-l-energie-et-la-determination-de-pap-ndiaye-sur-fond-de-critiques-de-l-extreme-droite_6127100_823448.html#462676","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/21/gouvernement-borne-la-premiere-ministre-defend-la-competence-l-energie-et-la-determination-de-pap-ndiaye-sur-fond-de-critiques-de-l-extreme-droite_6127100_823448.html","datePublished":"2022-05-21T13:45:15+00:00","articleBody":"     Jean-Yves Le Drian, 74\u00a0ans, tire sa r\u00e9v\u00e9rence, apr\u00e8s dix ans au pouvoir, d\u2019abord comme ministre de la d\u00e9fense sous Fran\u00e7ois Hollande, puis \u00e0 l\u2019Europe et aux affaires \u00e9trang\u00e8res aux c\u00f4t\u00e9s d\u2019Emmanuel Macron. Il est remplac\u00e9 par Catherine Colonna dans le nouveau gouvernement, pr\u00e9sent\u00e9 vendredi 20\u00a0mai.          Loyal jusqu\u2019au bout \u00e0 M. Macron, M.\u00a0Le Drian a partag\u00e9 les vicissitudes diplomatiques de ce premier quinquennat sans jamais chercher \u00e0 se d\u00e9marquer, de l\u2019\u00e9lection de Donald Trump aux Etats-Unis \u00e0 la guerre en Ukraine, en passant par la sortie du Royaume-Uni de l\u2019Union europ\u00e9enne et le retrait pr\u00e9cipit\u00e9 des Am\u00e9ricains d\u2019Afghanistan. Une mission men\u00e9e dans un climat de \u00ab\u00a0brutalisation du monde\u00a0\u00bb, selon ses mots, sur fond de mont\u00e9e en puissance de la Chine et de perte d\u2019influence des Occidentaux.          Son portrait et le bilan de son action au Quai d\u2019Orsay, teint\u00e9e aussi d\u2019\u00e9checs, par Cyril Bensimon, Philippe Ricard et Benjamin Barthe, est \u00e0 retrouver ici\u00a0:                    Lire aussi :  Jean-Yves Le Drian, la retraite du grognard du Quai d\u2019Orsay         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/21/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/5696f1d_1653143011960-img-6602.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s dix ans de service au sein du gouvernement fran\u00e7ais, Jean-Yves Le Drian tire sa r\u00e9v\u00e9rence","dateModified":"2022-05-21T13:46:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/21/gouvernement-borne-la-premiere-ministre-defend-la-competence-l-energie-et-la-determination-de-pap-ndiaye-sur-fond-de-critiques-de-l-extreme-droite_6127100_823448.html#462744","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/21/gouvernement-borne-la-premiere-ministre-defend-la-competence-l-energie-et-la-determination-de-pap-ndiaye-sur-fond-de-critiques-de-l-extreme-droite_6127100_823448.html","datePublished":"2022-05-21T13:40:43+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/21/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/5696f1d_1653143011960-img-6602.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans un tweet post\u00e9 avant sa prise de parole, M.\u00a0Le Drian salue la nomination de Catherine Colonna, \u00ab\u00a0fe...","dateModified":"2022-05-21T13:45:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/21/gouvernement-borne-la-premiere-ministre-defend-la-competence-l-energie-et-la-determination-de-pap-ndiaye-sur-fond-de-critiques-de-l-extreme-droite_6127100_823448.html#462702","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/21/gouvernement-borne-la-premiere-ministre-defend-la-competence-l-energie-et-la-determination-de-pap-ndiaye-sur-fond-de-critiques-de-l-extreme-droite_6127100_823448.html","datePublished":"2022-05-21T13:25:59+00:00","articleBody":"     Diplomate de profession \u00e0 la longue carri\u00e8re, Catherine Colonna est seulement la deuxi\u00e8me femme \u00e0 \u00eatre nomm\u00e9e \u00e0 ce poste.                    Lire aussi :  Catherine Colonna nomm\u00e9e ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/21/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/5696f1d_1653143011960-img-6602.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qui est la nouvelle ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res\u00a0? ","dateModified":"2022-05-21T13:45:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/21/gouvernement-borne-la-premiere-ministre-defend-la-competence-l-energie-et-la-determination-de-pap-ndiaye-sur-fond-de-critiques-de-l-extreme-droite_6127100_823448.html#462673","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/21/gouvernement-borne-la-premiere-ministre-defend-la-competence-l-energie-et-la-determination-de-pap-ndiaye-sur-fond-de-critiques-de-l-extreme-droite_6127100_823448.html","datePublished":"2022-05-21T13:13:08+00:00","articleBody":"     La passation de pouvoir entre la d\u00e9sormais ex-ambassadrice de la France \u00e0 Londres, Catherine Colonna, qui remplace Jean-Yves Le\u00a0Drian au minist\u00e8re de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, et ce dernier, va commencer d\u2019ici peu au Quai d\u2019Orsay.          Ag\u00e9e de 66\u00a0ans, cette diplomate \u00e0 la longue carri\u00e8re a la r\u00e9putation d\u2019\u00eatre une professionnelle rigoureuse, habitu\u00e9e de la gestion de crises, du suivi de la guerre en Irak en\u00a02003 jusqu\u2019au dossier du Brexit ces derni\u00e8res ann\u00e9es. Jean-Yves Le Drian quitte de son c\u00f4t\u00e9 le gouvernement, apr\u00e8s dix ann\u00e9es de service, d\u2019abord au minist\u00e8re de la d\u00e9fense sous le quinquennat de Fran\u00e7ois Hollande puis au Quai d\u2019Orsay, depuis 2017.          Les prises de parole successives de M. Le Drian et de Mme\u00a0Colonna sont pr\u00e9vues autour de 15\u00a0h\u00a030. Ils s\u2019entretiennent pour l\u2019instant en priv\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/21/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/5696f1d_1653143011960-img-6602.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Passation de pouvoirs \u00e0 venir au Quai d\u2019Orsay, entre Jean-Yves Le Drian et Catherine Colonna","dateModified":"2022-05-21T13:21:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/21/gouvernement-borne-la-premiere-ministre-defend-la-competence-l-energie-et-la-determination-de-pap-ndiaye-sur-fond-de-critiques-de-l-extreme-droite_6127100_823448.html#462395","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/21/gouvernement-borne-la-premiere-ministre-defend-la-competence-l-energie-et-la-determination-de-pap-ndiaye-sur-fond-de-critiques-de-l-extreme-droite_6127100_823448.html","datePublished":"2022-05-21T11:42:31+00:00","articleBody":"     La nomination de M. Ndiaye, alors que l\u2019\u00e9ducation nationale constitue l\u2019un des grands chantiers de r\u00e9forme du prochain quinquennat, est un signal fort. D\u2019abord en direction des enseignants, bloqu\u00e9s depuis des mois dans une relation difficile avec Jean-Michel Blanquer. Ensuite en direction d\u2019une partie de la jeunesse, qui se sent discrimin\u00e9e et aupr\u00e8s de laquelle il esp\u00e8re devenir le symbole \u00ab\u00a0de la m\u00e9ritocratie et de la diversit\u00e9\u00a0\u00bb. Retrouvez l\u2019\u00e9ditorial du Monde, juste ici\u00a0:                    Lire aussi :  Pap Ndiaye ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale, le poids d\u2019un symbole         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/21/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/5696f1d_1653143011960-img-6602.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Editorial\u00a0: la nomination de l\u2019historien Pap Ndiaye \u00e0 l\u2019\u00e9ducation, un signal politique fort","dateModified":"2022-05-21T13:18:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/21/gouvernement-borne-la-premiere-ministre-defend-la-competence-l-energie-et-la-determination-de-pap-ndiaye-sur-fond-de-critiques-de-l-extreme-droite_6127100_823448.html#462426","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/21/gouvernement-borne-la-premiere-ministre-defend-la-competence-l-energie-et-la-determination-de-pap-ndiaye-sur-fond-de-critiques-de-l-extreme-droite_6127100_823448.html","datePublished":"2022-05-21T11:33:16+00:00","articleBody":"     En d\u00e9placement dans le Calvados, o\u00f9 elle se pr\u00e9sente dans la 6e\u00a0circonscription comme candidate aux \u00e9lections l\u00e9gislatives, la premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, a une nouvelle fois pris la d\u00e9fense de son ministre de l\u2019\u00e9ducation, Pap Ndiaye, cible des attaques de l\u2019extr\u00eame droite, au micro de BFM-TV.          Elle a assur\u00e9 qu\u2019au minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation \u00ab\u00a0l\u2019objectif est l\u2019\u00e9galit\u00e9 des chances. On a encore beaucoup de progr\u00e8s \u00e0 faire (\u2026). Tenir l\u2019excellence, assurer l\u2019\u00e9galit\u00e9 des chances.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0C\u2019est sa feuille de route et je n\u2019ai pas de doute qu\u2019il va le faire avec comp\u00e9tence, avec \u00e9nergie, avec d\u00e9termination\u00a0\u00bb a-t-elle affirm\u00e9 au sujet du ministre.                Candidate \u00e0 la d\u00e9putation dans la 6e circonscription du Calvados, Elisabeth Borne n\u2019a pour l\u2019instant jamais exerc\u00e9 de mandat \u00e9lectif. SAMEER AL-DOUMY \/ AFP                 Elisabeth Borne, la premi\u00e8re ministre, visite une exploitation de production laiti\u00e8re, \u00e0 Berni\u00e8res-le-Patry, le 21 mai 2022. SAMEER AL-DOUMY \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/21/df0c600_5245707-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elisabeth Borne d\u00e9fend \u00ab\u00a0la comp\u00e9tence, l\u2019\u00e9nergie et\u00a0la\u00a0d\u00e9termination\u00a0\u00bb de\u00a0Pap Ndiaye, depuis...","dateModified":"2022-05-21T12:54:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/21/gouvernement-borne-la-premiere-ministre-defend-la-competence-l-energie-et-la-determination-de-pap-ndiaye-sur-fond-de-critiques-de-l-extreme-droite_6127100_823448.html#462423","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/21/gouvernement-borne-la-premiere-ministre-defend-la-competence-l-energie-et-la-determination-de-pap-ndiaye-sur-fond-de-critiques-de-l-extreme-droite_6127100_823448.html","datePublished":"2022-05-21T11:00:56+00:00","articleBody":"     Hier, vers 19\u00a0heures, \u00e0 l\u2019h\u00f4tel de Roquelaure, boulevard Saint-Germain, s\u2019est d\u00e9roul\u00e9e la passation de pouvoirs entre Barbara Pompili, ex-ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique, ses trois ministres d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, B\u00e9rang\u00e8re Abba, qui \u00e9tait charg\u00e9e de la biodiversit\u00e9, Jean-Baptiste Djebbari, des transports, et Emmanuelle Wargon, du logement, et la nouvelle ministre, Am\u00e9lie de Montchalin, accompagn\u00e9e d\u2019Agn\u00e8s Pannier-Runacher, d\u00e9sormais charg\u00e9e de la transition \u00e9nerg\u00e9tique.          Apr\u00e8s un discours convenu et tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9ral, Mme\u00a0de Montchalin s\u2019est vite \u00e9clips\u00e9e pour recevoir de Jo\u00ebl Giraud les pouvoirs de ministre de la coh\u00e9sion des territoires, \u00e0 l\u2019h\u00f4tel de Castries, rue de Varenne, ainsi que ceux de Nadia Hai, ex-ministre charg\u00e9e de la ville, et de C\u00e9dric O, de la transition num\u00e9rique\u2026 C\u2019est dire l\u2019ampleur des attributions de Mme\u00a0de Montchalin, qui cache d\u2019ailleurs l\u2019absence de minist\u00e8res d\u00e9volus aux transports, \u00e0 la ville et au logement, source de d\u00e9ception pour les acteurs de ces secteurs.          Ainsi, aucun des ministres arrivant ou partant n\u2019aura, par exemple, prononc\u00e9 le mot logement. Emmanuelle Cosse, pr\u00e9sidente de l\u2019Union sociale pour l\u2019habitat, qui f\u00e9d\u00e8re les bailleurs sociaux, elle-m\u00eame ancienne ministre du logement sous le quinquennat Hollande, a imm\u00e9diatement r\u00e9agi sur les r\u00e9seaux sociaux\u00a0: \u00ab\u00a0La composition de ce premier gouvernement montre que le logement n\u2019est pas pris en consid\u00e9ration \u00e0 la hauteur des enjeux sociaux et environnementaux qu\u2019il porte\u00a0\u00bb, dit-elle.          La F\u00e9d\u00e9ration nationale de l\u2019immobilier (Fnaim), pour les agents immobiliers, et l\u2019Union des syndicats de l\u2019immobilier pour les administrateurs de biens regrettent, dans un communiqu\u00e9 commun \u00ab\u00a0que le logement n\u2019apparaisse pas dans les priorit\u00e9s affich\u00e9es ni ne fasse l\u2019objet d\u2019un portefeuille sp\u00e9cifique\u00a0\u00bb. La F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise des constructeurs de maisons s\u2019insurge\u00a0: \u00ab\u00a0Un gouvernement sans ministre du logement, c\u2019est une belle claque\u00a0!\u00a0\u00bb, juge son pr\u00e9sident, Damien Hereng.          \u00ab\u00a0Alors que c\u2019est le premier poste de d\u00e9pense des m\u00e9nages, o\u00f9 est pass\u00e9 le logement\u00a0?\u00a0\u00bb, demande la F\u00e9d\u00e9ration des promoteurs immobiliers. \u00ab\u00a0Elisabeth Borne et Emmanuel Macron nous rejouent la m\u00eame pi\u00e8ce qu\u2019il y a cinq ans, raille la Conf\u00e9d\u00e9ration nationale du logement, association de locataires, et le message est clair\u00a0: au royaume des premiers de cord\u00e9e, pas de place pour les HLM et leurs habitants.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/21/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/5696f1d_1653143011960-img-6602.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les acteurs du monde du logement critiquent l\u2019absence de ministre sur la question ","dateModified":"2022-05-21T12:58:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/21/gouvernement-borne-la-premiere-ministre-defend-la-competence-l-energie-et-la-determination-de-pap-ndiaye-sur-fond-de-critiques-de-l-extreme-droite_6127100_823448.html#462387","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/21/gouvernement-borne-la-premiere-ministre-defend-la-competence-l-energie-et-la-determination-de-pap-ndiaye-sur-fond-de-critiques-de-l-extreme-droite_6127100_823448.html","datePublished":"2022-05-21T10:45:03+00:00","articleBody":"     Alors qu\u2019Emmanuel Macron a promis une \u00ab\u00a0m\u00e9thode nouvelle\u00a0\u00bb pour son second mandat, le profil de l\u2019\u00e9quipe nomm\u00e9e vendredi est \u00e9loign\u00e9 de la \u00ab\u00a0disruption\u00a0\u00bb de 2017, sauf sur un portefeuille important\u00a0: l\u2019\u00e9ducation nationale. Sur les 28\u00a0ministres, 15 sont des anciens membres de l\u2019\u00e9quipe gouvernementale pr\u00e9c\u00e9dente, o\u00f9 un jeu de chaises musical a \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9. Un d\u00e9cryptage de Claire Gatinois, \u00e0 lire ici\u00a0:                    Lire aussi :  Nouveau gouvernement\u00a0: malgr\u00e9 quelques figures nouvelles, Macron et Borne choisissent la continuit\u00e9         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/21/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/5696f1d_1653143011960-img-6602.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un nouveau gouvernement plus dans la continuit\u00e9 que la rupture ","dateModified":"2022-05-21T10:46:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/21/gouvernement-borne-la-premiere-ministre-defend-la-competence-l-energie-et-la-determination-de-pap-ndiaye-sur-fond-de-critiques-de-l-extreme-droite_6127100_823448.html#462384","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/21/gouvernement-borne-la-premiere-ministre-defend-la-competence-l-energie-et-la-determination-de-pap-ndiaye-sur-fond-de-critiques-de-l-extreme-droite_6127100_823448.html","datePublished":"2022-05-21T10:30:10+00:00","articleBody":"           Olivier Dussopt, Bruno Le Maire et Gabriel Attal prennent la pose devant les photographes, au minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie et des finances, samedi 21 mai. CYRIL BITTON POUR \"LE MONDE\"       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/21/ec3f1d5_1653127944842-cbir6015.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A la fin de la passation de pouvoirs entre MM.\u00a0Dussopt et Attal ce matin","dateModified":"2022-05-21T12:58:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/21/gouvernement-borne-la-premiere-ministre-defend-la-competence-l-energie-et-la-determination-de-pap-ndiaye-sur-fond-de-critiques-de-l-extreme-droite_6127100_823448.html#462372","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/21/gouvernement-borne-la-premiere-ministre-defend-la-competence-l-energie-et-la-determination-de-pap-ndiaye-sur-fond-de-critiques-de-l-extreme-droite_6127100_823448.html","datePublished":"2022-05-21T10:21:02+00:00","articleBody":"     Je serai \u00ab\u00a0un artisan acharn\u00e9 de la tenue des comptes publics\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le nouveau ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux comptes publics, Gabriel Attal, vantant son intention de se \u00ab\u00a0battre pour chaque euro dans le portefeuille des Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La politique du quoi qu\u2019il en co\u00fbte aura \u00e9t\u00e9 la politique du bon sens\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le nouveau ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 et ex-porte-parole du gouvernement, ajoutant\u00a0: \u00ab\u00a0Il y a des d\u00e9penses qui rapportent et des \u00e9conomies qui co\u00fbtent.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Nous continuerons les baisses d\u2019imp\u00f4ts\u00a0\u00bb, a-t-il encore fait valoir lors de sa prise de parole, citant la suppression de la redevance t\u00e9l\u00e9 ou encore l\u2019all\u00e9gement de la fiscalit\u00e9 sur les successions promises par le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. Il s\u2019est m\u00eame d\u00e9crit en \u00ab\u00a0ministre de la tenue des comptes publics, du pouvoir d\u2019achat et de la lutte contre la fraude\u00a0\u00bb, une sorte de nouvel en m\u00eame temps qui illustre la gageure que va repr\u00e9senter la politique \u00e9conomique de ce d\u00e9but de quinquennat.          \u00ab\u00a0Ce minist\u00e8re n\u2019est pas seulement celui des chiffres, c\u2019est d\u2019abord celui des choix, et le premier d\u2019entre eux, c\u2019est de prot\u00e9ger nos concitoyens\u00a0\u00bb, a-t-il conclu, dans des propos similaires \u00e0 ceux tenus un peu plus t\u00f4t par Bruno Le Maire, son ministre de tutelle. Une illustration de l\u2019\u00e9volution du r\u00f4le de ministre du budget depuis la crise Covid-19.                L\u2019ex-porte-parole du gouvernement, Gabriel Attal, lors de sa prise de fonctions et passation de pouvoirs comme ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux comptes publics, en remplacement d\u2019Olivier Dussopt, \u00e0 Bercy, le 21 mai. CYRIL BITTON POUR \"LE MONDE\"                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/21/7910014_1653127944849-cbir6032.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gabriel Attal prend la t\u00eate des comptes publics et promet de se \u00ab\u00a0battre pour chaque euro dans le porte...","dateModified":"2022-05-21T10:29:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/21/gouvernement-borne-la-premiere-ministre-defend-la-competence-l-energie-et-la-determination-de-pap-ndiaye-sur-fond-de-critiques-de-l-extreme-droite_6127100_823448.html#462321","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/21/gouvernement-borne-la-premiere-ministre-defend-la-competence-l-energie-et-la-determination-de-pap-ndiaye-sur-fond-de-critiques-de-l-extreme-droite_6127100_823448.html","datePublished":"2022-05-21T10:05:19+00:00","articleBody":"     Pap Ndiaye, historien de 56\u00a0ans, sp\u00e9cialiste de l\u2019histoire sociale am\u00e9ricaine, pr\u00e9sente un profil qui tranche avec celui de son pr\u00e9d\u00e9cesseur, Jean-Michel Blanquer. Sa nomination est \u00ab\u00a0la\u00a0\u00bb surprise de ce nouveau gouvernement. \u00ab\u00a0Je suis un pur produit de la m\u00e9ritocratie r\u00e9publicaine, dont l\u2019\u00e9cole est le pilier\u00a0\u00bb, a mis en avant l\u2019int\u00e9ress\u00e9 lors de la passation des pouvoirs vendredi soir, au minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale.          \u00ab\u00a0Le choix vaut symbole\u00a0\u00bb, soufflait-on avant m\u00eame cette c\u00e9r\u00e9monie dans les cercles de l\u2019\u00e9cole, tant l\u2019historien a l\u2019image d\u2019un \u00ab\u00a0homme de consensus\u00a0\u00bb, quand Jean-Michel Blanquer, au terme d\u2019un mandat \u00e0 la long\u00e9vit\u00e9 record, \u00e9tait devenu clivant. C\u2019\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pour apaiser les esprits que l\u2019agr\u00e9g\u00e9 d\u2019histoire avait \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 par Emmanuel Macron, en f\u00e9vrier\u00a02021, \u00e0 la t\u00eate du Palais de la Porte-Dor\u00e9e, qui abrite le Mus\u00e9e national de l\u2019histoire de l\u2019immigration, avec l\u2019objectif de calmer les tensions autour de l\u2019histoire coloniale.          Portrait du nouveau ministre de l\u2019\u00e9ducation, par Mattea Battaglia et Sylvie Lecherbonnier\u00a0:                    Lire aussi :  Pap Ndiaye, un choix symbolique \u00e0 la t\u00eate de l\u2019\u00e9ducation nationale         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/21/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/5696f1d_1653143011960-img-6602.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portrait du nouveau ministre de l\u2019\u00e9ducation, Pap Ndiaye, cible des attaques de l\u2019extr\u00eame droite","dateModified":"2022-05-21T10:20:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/21/gouvernement-borne-la-premiere-ministre-defend-la-competence-l-energie-et-la-determination-de-pap-ndiaye-sur-fond-de-critiques-de-l-extreme-droite_6127100_823448.html#462141","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/21/gouvernement-borne-la-premiere-ministre-defend-la-competence-l-energie-et-la-determination-de-pap-ndiaye-sur-fond-de-critiques-de-l-extreme-droite_6127100_823448.html","datePublished":"2022-05-21T10:00:04+00:00","articleBody":"     Interrog\u00e9e ce matin au micro de BFM-TV, Marine Le Pen, en campagne pour sa r\u00e9\u00e9lection \u00e0 la d\u00e9putation dans le Nord, a comment\u00e9 la composition du gouvernement Borne\u00a0:  \u00ab\u00a0Ce nouveau gouvernement est un v\u00e9ritable cauchemar. Tous ceux qui ont tr\u00e8s lourdement \u00e9chou\u00e9 sont reconduits, comme M.\u00a0Darmanin et M.\u00a0Le Maire, et\u00a0puis on voit des choix de provocation.\u00a0\u00bb          La candidate d\u2019extr\u00eame droite lors de la pr\u00e9sidentielle a ainsi continu\u00e9 de critiquer Pap Ndiaye, historien, nomm\u00e9 hier ministre de l\u2019\u00e9ducation et de la jeunesse en remplacement de M.\u00a0Blanquer, estimant que la d\u00e9signation de ce dernier, qui, selon elle, \u00ab\u00a0d\u00e9fend l\u2019indig\u00e9nisme, le racialisme \u00e0 la t\u00eate de l\u2019\u00e9ducation nationale, est un choix terrifiant\u00a0\u00bb.          Alors que l\u2019historien \u00e9m\u00e9rite est la cible de l\u2019extr\u00eame droite depuis hier, Marine Le Pen s\u2019est d\u00e9fendue de tout racisme\u00a0dans ses attaques\u00a0: \u00ab\u00a0Je me moque totalement de sa couleur de peau. Ce qui m\u2019int\u00e9resse, c\u2019est ce qu\u2019il a dit, \u00e9crit et fait (\u2026) si c\u2019est cela, cette id\u00e9ologie que l\u2019on va imposer \u00e0 nos enfants, c\u2019est une v\u00e9ritable catastrophe.\u00a0\u00bb          Invit\u00e9e hier soir du JT de 20\u00a0heures de TF1, la premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, a d\u00e9nonc\u00e9 le c\u00f4t\u00e9 \u00ab\u00a0parfaitement caricatural\u00a0\u00bb des attaques de l\u2019extr\u00eame droite \u00e0 l\u2019encontre de M.\u00a0Ndiaye, accus\u00e9 par Marine Le Pen et Eric Zemmour de vouloir \u00ab\u00a0d\u00e9construire\u00a0\u00bb le pays. \u00ab\u00a0Pape Ndiaye est un r\u00e9publicain tr\u00e8s engag\u00e9, quelqu\u2019un qui croit aux valeurs de la R\u00e9publique et c\u2019est bien \u00e9videmment ce qu\u2019il va porter en tant que ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/21/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/5696f1d_1653143011960-img-6602.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marine Le Pen estime que \u00ab\u00a0ce nouveau gouvernement est un v\u00e9ritable cauchemar\u00a0\u00bb et continue de critiq...","dateModified":"2022-05-21T12:53:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/21/gouvernement-borne-la-premiere-ministre-defend-la-competence-l-energie-et-la-determination-de-pap-ndiaye-sur-fond-de-critiques-de-l-extreme-droite_6127100_823448.html#462263","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/21/gouvernement-borne-la-premiere-ministre-defend-la-competence-l-energie-et-la-determination-de-pap-ndiaye-sur-fond-de-critiques-de-l-extreme-droite_6127100_823448.html","datePublished":"2022-05-21T09:50:47+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Olivier Dussopt aura la charge d\u2019atteindre le plein-emploi, je suis s\u00fbr que tu y parviendras\u00a0\u00bb, a dit Bruno Le Maire en pr\u00e9ambule de son discours, lors de la passation de pouvoirs entre MM.\u00a0Dussopt et\u00a0Attal. Si aucun chiffre pr\u00e9cis n\u2019est associ\u00e9 \u00e0 ce terme, l\u2019intitul\u00e9 du poste du nouveau ministre du travail est exigeant\u00a0: il n\u2019est pas sans rappeler la fameuse \u00ab\u00a0inversion de la courbe du ch\u00f4mage\u00a0\u00bb sur laquelle avait tr\u00e9buch\u00e9 Fran\u00e7ois Hollande \u00e0 la fin de\u00a02016 et qui l\u2019avait emp\u00each\u00e9 de se repr\u00e9senter.                    Lire aussi :  Olivier Dussopt, un fid\u00e8le ralli\u00e9, plac\u00e9 \u00e0 la t\u00eate du minist\u00e8re du travail du nouveau gouvernement         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/21/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/5696f1d_1653143011960-img-6602.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Olivier Dussopt, remplac\u00e9 par Gabriel Attal aux comptes publics, devient ministre du travail ","dateModified":"2022-05-21T10:03:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/21/gouvernement-borne-la-premiere-ministre-defend-la-competence-l-energie-et-la-determination-de-pap-ndiaye-sur-fond-de-critiques-de-l-extreme-droite_6127100_823448.html#462216","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/21/gouvernement-borne-la-premiere-ministre-defend-la-competence-l-energie-et-la-determination-de-pap-ndiaye-sur-fond-de-critiques-de-l-extreme-droite_6127100_823448.html","datePublished":"2022-05-21T09:44:13+00:00","articleBody":"     La premi\u00e8re mission de Bruno Le Maire, renomm\u00e9 \u00e0 la t\u00eate d\u2019un minist\u00e8re \u00e9largi de l\u2019\u00e9conomie et des finances, qui englobe d\u00e9sormais aussi la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, sera de r\u00e9pondre aux attentes persistantes sur le pouvoir d\u2019achat, comme il l\u2019a affirm\u00e9 samedi matin depuis Bercy.\u00ab\u00a0La premi\u00e8re des urgences est celle des salaires et du pouvoir d\u2019achat\u00a0\u00bb, ont d\u2019ailleurs insist\u00e9 huit syndicats de la fonction publique dans une lettre ouverte adress\u00e9e mardi au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et \u00e0 Elisabeth Borne, nomm\u00e9e la veille premi\u00e8re ministre. \u00ab\u00a0Je souhaite qu\u2019il y ait une indexation des salaires sur l\u2019inflation\u00a0\u00bb, avait pour sa part propos\u00e9 le d\u00e9put\u00e9 \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb Fran\u00e7ois Ruffin la semaine derni\u00e8re. \u00ab\u00a0Des r\u00e9ponses rapides pour (\u2026) vivre dignement de son travail\u00a0\u00bb ont, enfin, \u00e9t\u00e9 r\u00e9clam\u00e9es mardi par Marylise L\u00e9on, dans un \u00e9ditorial publi\u00e9 sur le site de la CFDT, qui ne s\u2019\u00e9tait pas associ\u00e9e \u00e0 la lettre ouverte.          Ces injonctions et le cap fix\u00e9 par M.\u00a0Le Maire sont lanc\u00e9es alors que l\u2019inflation a continu\u00e9 \u00e0 s\u2019acc\u00e9l\u00e9rer ces derniers mois\u00a0: en avril, les prix \u00e0 la consommation ont progress\u00e9 de 4,8\u00a0% sur un an d\u2019apr\u00e8s l\u2019Institut national de la statistique et des \u00e9tudes \u00e9conomiques (Insee). Une valse des \u00e9tiquettes qui devrait r\u00e9duire le pouvoir d\u2019achat des Fran\u00e7ais de 1,5\u00a0% au premier trimestre et de 0,5\u00a0% au deuxi\u00e8me, selon la derni\u00e8re note de conjoncture de l\u2019Insee.          Dans ce contexte, le gouvernement n\u2019a pas fait myst\u00e8re des principales mesures de soutien \u00e0 la consommation qu\u2019il envisage\u00a0: d\u00e9gel du point d\u2019indice des fonctionnaires, baisse des cotisations des ind\u00e9pendants, ch\u00e8que alimentaire, revalorisation des retraites ou suppression de la redevance t\u00e9l\u00e9visuelle.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/21/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/5696f1d_1653143011960-img-6602.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pouvoir d\u2019achat, \u00ab\u00a0premi\u00e8re des urgences\u00a0\u00bb \u00e9conomiques pour l\u2019ex\u00e9cutif","dateModified":"2022-05-21T09:55:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/21/gouvernement-borne-la-premiere-ministre-defend-la-competence-l-energie-et-la-determination-de-pap-ndiaye-sur-fond-de-critiques-de-l-extreme-droite_6127100_823448.html#462189","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/21/gouvernement-borne-la-premiere-ministre-defend-la-competence-l-energie-et-la-determination-de-pap-ndiaye-sur-fond-de-critiques-de-l-extreme-droite_6127100_823448.html","datePublished":"2022-05-21T09:34:47+00:00","articleBody":"     Bruno Le Maire, reconduit au minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie et des finances, a pris la parole en guise d\u2019introduction \u00e0 la passation de pouvoirs entre\u00a0Olivier Dussopt et\u00a0Gabriel Attal, ex-porte-parole du gouvernement, qui devient ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux comptes publics.          Remerciant et f\u00e9licitant l\u2019ensemble des ministres d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s et secr\u00e9taires d\u2019Etat rattach\u00e9s \u00e0 Bercy dans la pr\u00e9c\u00e9dente \u00e9quipe gouvernementale, comme Agn\u00e8s Pannier-Runacher jusqu\u2019ici ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e \u00e0 l\u2019industrie nomm\u00e9e porte-parole du nouveau gouvernement ou encore C\u00e9dric O, secr\u00e9taire d\u2019Etat au num\u00e9rique, qui quitte le gouvernement.          Il a ensuite salu\u00e9 la nomination de Gabiel Attal, ex-porte-parole du gouvernement, qui le rejoint \u00e0 Bercy en tant que ministre charg\u00e9 des comptes publics \u2013 en remplacement d\u2019Olivier Dussopt, qui devient ministre du travail \u2013, estimant qu\u2019il a \u00e9t\u00e9 un \u00ab\u00a0grand porte-parole du gouvernement\u00a0\u00bb et a fait partie des figures montantes du premier quinquennat d\u2019Emmanuel Macron, dont le \u00ab\u00a0professionnalisme est salu\u00e9 par tous\u00a0\u00bb.          Apr\u00e8s avoir dress\u00e9 le bilan de son action et de celle du pr\u00e9c\u00e9dent gouvernement pour le pouvoir d\u2019achat des Fran\u00e7ais, M.\u00a0Le Maire, num\u00e9ro deux du nouveau gouvernement, a fix\u00e9 le cap des prochains jours et mois \u00a0en mati\u00e8re \u00e9conomique\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019inflation est notre premier d\u00e9fi politique et \u00e9conomique. (\u2026) Notre priorit\u00e9 sera la protection des Fran\u00e7ais contre l\u2019inflation.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0D\u00e8s demain, avec Gabriel Attal, nous nous att\u00e8lerons \u00e0 la pr\u00e9paration du projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat\u00a0\u00bb, a fait savoir le ministre de l\u2019\u00e9conomie.          \u00ab\u00a0Seule la constance dans nos choix \u00e9conomiques fondamentaux nous permettra de tenir notre rang\u00a0\u00bb, a encore d\u00e9clar\u00e9 le ministre de l\u2019\u00e9conomie, mais \u00ab\u00a0tout ne peut pas reposer sur les \u00e9paules de l\u2019Etat. Il faut que le charge soit \u00e9quitablement r\u00e9partie\u00a0\u00bb, citant notamment les entreprises et la question des salaires.          Ce sera l\u2019un des grands d\u00e9fis de la politique \u00e9conomique de ce d\u00e9but de quinquennat\u00a0: r\u00e9pondre aux inqui\u00e9tudes des fran\u00e7ais sur leur pouvoir d\u2019achat dans un contexte o\u00f9 le d\u00e9ficit et la dette publics sont tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s et o\u00f9 de nouvelles baisses d\u2019imp\u00f4ts sont pr\u00e9vues d\u00e8s cette ann\u00e9e (redevance t\u00e9l\u00e9, imp\u00f4ts de production pour les entreprises\u2026)          \u00ab\u00a0Je recevrai d\u00e8s lundi les acteurs \u00e9conomiques\u00a0\u00bb, pour voir, comme \u00ab\u00a0eux aussi, peuvent participer \u00e0 la protection des Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. M. Le Maire a par ailleurs ajout\u00e9 que Bercy devrait \u00ab\u00a0\u00eatre un minist\u00e8re vert\u00a0\u00bb, exemplaire \u00e0 ce sujet, dans la lign\u00e9e du cap \u00e9cologique fix\u00e9 pour ce nouveau quinquennat d\u2019Emmanuel Macron.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/21/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/5696f1d_1653143011960-img-6602.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le ministre de l\u2019\u00e9conomie, Bruno Le Maire, affirme\u00a0: \u00ab\u00a0Notre priorit\u00e9 sera la protection des Fran\u00e7ai...","dateModified":"2022-05-21T10:02:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/21/gouvernement-borne-la-premiere-ministre-defend-la-competence-l-energie-et-la-determination-de-pap-ndiaye-sur-fond-de-critiques-de-l-extreme-droite_6127100_823448.html#462030","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/21/gouvernement-borne-la-premiere-ministre-defend-la-competence-l-energie-et-la-determination-de-pap-ndiaye-sur-fond-de-critiques-de-l-extreme-droite_6127100_823448.html","datePublished":"2022-05-21T09:00:25+00:00","articleBody":"     Le nouveau ministre des arm\u00e9es fran\u00e7ais, S\u00e9bastien Lecornu, ex-ministre des outre-mer rempla\u00e7ant Florence Parly, a annonc\u00e9 hier qu\u2019il se rendrait samedi au chevet de soldats bless\u00e9s au combat, \u00e0 l\u2019h\u00f4pital militaire Percy \u00e0 Clamart (Hauts-de-Seine).\u00ab\u00a0J\u2019ai une pens\u00e9e particuli\u00e8re pour les victimes, les familles des victimes, dont la nation a un devoir de m\u00e9moire, de ne jamais oublier\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 lors de sa passation de pouvoirs avec sa pr\u00e9d\u00e9cesseure, \u00e0 l\u2019h\u00f4tel de Brienne, \u00e0 Paris. \u00ab\u00a0Mais aussi bien s\u00fbr [une pens\u00e9e pour] les militaires qui ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s en op\u00e9rations au combat, et donc \u00e0 la demande du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, je me rendrai d\u00e8s demain \u00e0 l\u2019h\u00f4pital de Percy, pour aller rencontrer et assurer la solidarit\u00e9 du nouveau gouvernement, toute la fraternit\u00e9 r\u00e9publicaine \u00e0 l\u2019\u00e9gard de celles et ceux qui, malheureusement, ont v\u00e9cu dans leur chair une blessure grave\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.Lors de sa br\u00e8ve prise de parole, devant un parterre de militaires et de membres du personnel du minist\u00e8re, M.\u00a0Lecornu a \u00e9voqu\u00e9 la \u00ab\u00a0gravit\u00e9\u00a0\u00bb du contexte, citant les conflits dans lesquels la France est actuellement engag\u00e9e, de la lutte contre le terrorisme \u00e0 la \u00ab\u00a0crise de haute intensit\u00e9\u00a0\u00bb actuelle en Ukraine qui \u00ab\u00a0r\u00e9vise l\u2019ensemble des doctrines sur lesquelles nous nous sommes fond\u00e9s depuis maintenant plus de trente\u00a0ans et sur lesquelles le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a demand\u00e9 \u00e0 ce minist\u00e8re de \u201crecar\u00e9ner\u201d en quelque sorte notre appareil de d\u00e9fense, nos moyens capacitaires, nos strat\u00e9gies, nos syst\u00e8mes d\u2019armement\u2026\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9.Ag\u00e9 de 35\u00a0ans, M.\u00a0Lecornu, qui \u00e9tait ministre des outre-mer sous le premier quinquennat d\u2019Emmanuel Macron, prend la t\u00eate d\u2019un minist\u00e8re des arm\u00e9es qui b\u00e9n\u00e9ficie depuis 2017 d\u2019une forte remont\u00e9e en puissance de son budget, mais qui craint de futurs arbitrages d\u00e9favorables au vu de la d\u00e9gradation des finances publiques. S\u2019exprimant quelques minutes avant, Mme\u00a0Parly a insist\u00e9 sur la \u00ab\u00a0hausse historique du budget du minist\u00e8re des arm\u00e9es\u00a0\u00bb, qui a permis, selon elle, \u00ab\u00a0de faire basculer pleinement notre outil de d\u00e9fense dans le XXIe\u00a0si\u00e8cle\u00a0\u00bb et d\u2019entamer \u00ab\u00a0le renouvellement complet des mat\u00e9riels et des \u00e9quipements dans les trois arm\u00e9es\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/21/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/5696f1d_1653143011960-img-6602.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le nouveau ministre des arm\u00e9es, S\u00e9bastien Lecornu, se rendra aujourd\u2019hui au chevet de soldats bless\u00e9s...","dateModified":"2022-05-21T12:52:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/21/gouvernement-borne-la-premiere-ministre-defend-la-competence-l-energie-et-la-determination-de-pap-ndiaye-sur-fond-de-critiques-de-l-extreme-droite_6127100_823448.html#462075","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/21/gouvernement-borne-la-premiere-ministre-defend-la-competence-l-energie-et-la-determination-de-pap-ndiaye-sur-fond-de-critiques-de-l-extreme-droite_6127100_823448.html","datePublished":"2022-05-21T08:53:08+00:00","articleBody":"    Quels sont les prochaines passation de pouvoir ?    Lilou         Bonjour,          Les deux autres passations de pouvoirs attendues aujourd\u2019hui, apr\u00e8s celle du minist\u00e8re de la sant\u00e9, sont\u00a0:         11\u00a0h\u00a015\u00a0: celle entre\u00a0Olivier Dussopt et\u00a0Gabriel Attal, l\u2019ancien porte-parole, qui devient ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux comptes publics, en pr\u00e9sence du ministre de tutelle, Bruno Le Maire, reconduit dans ses fonctions \u00e0 Bercy.          15\u00a0heures\u00a0: celle entre Jean-Yves Le Drian, qui quitte le Quai d\u2019Orsay, et la d\u00e9sormais ex-ambassadrice de France \u00e0 Londres, Catherine Colonna.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/21/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/5696f1d_1653143011960-img-6602.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gouvernement Borne\u00a0: passations de pouvoir au Quai d\u2019Orsay, au budget et \u00e0 la sant\u00e9\u00a0; Pap Ndiaye cib...","dateModified":"2022-05-21T12:44:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/21/gouvernement-borne-la-premiere-ministre-defend-la-competence-l-energie-et-la-determination-de-pap-ndiaye-sur-fond-de-critiques-de-l-extreme-droite_6127100_823448.html#462060","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/21/gouvernement-borne-la-premiere-ministre-defend-la-competence-l-energie-et-la-determination-de-pap-ndiaye-sur-fond-de-critiques-de-l-extreme-droite_6127100_823448.html","datePublished":"2022-05-21T08:52:26+00:00","articleBody":"     Le chanteur Francis Lalanne, devenu une figure antivaccin et relayant une posture prorusse au sujet de la guerre en Ukraine, a d\u00e9pos\u00e9 sa candidature pour les \u00e9lections l\u00e9gislatives dans la 3e circonscription de la Charente, a annonc\u00e9 vendredi soir \u00e0 l\u2019Agence France-Presse (AFP) la pr\u00e9fecture, confirmant une information du quotidien r\u00e9gional La Charente libre.Selon le journal, Le chanteur-compositeur de 63\u00a0ans, connu pour son engagement aupr\u00e8s des \u00ab\u00a0gilets jaunes\u00a0\u00bb et son relais de propos complotistes, se pr\u00e9sente sous l\u2019\u00e9tiquette d\u2019un mouvement appel\u00e9 France Libre et son affiche de campagne porte les mentions \u00ab\u00a0animaliste, humaniste, \u00e9cologiste, souverainiste\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je me pr\u00e9sente comme simple citoyen pour parvenir aux responsabilit\u00e9s sans la tutelle d\u2019un parti\u00a0\u00bb, a-t-il dit au quotidien r\u00e9gional, ajoutant\u00a0: \u00ab\u00a0Je ne d\u00e9ciderai de rien, j\u2019instaurerai une consultation permanente avec mes \u00e9lecteurs pour porter leur voix \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e.\u00a0\u00bb          La semaine derni\u00e8re, le conseil de prud\u2019hommes de Rochefort (Charente-Maritime) avait demand\u00e9 \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 de production de Fort Boyard de verser pr\u00e8s de 10\u00a0000\u00a0euros d\u2019indemnit\u00e9s \u00e0 M. Lalanne, apr\u00e8s son licenciement en\u00a02020 de l\u2019\u00e9mission dans laquelle il \u00e9tait apparu entre 2016 \u00e0 2019. Son avocat avait assur\u00e9 que son \u00e9viction s\u2019expliquait notamment par \u00ab\u00a0son appartenance au mouvement des \u201cgilets jaunes\u201d\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/21/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/5696f1d_1653143011960-img-6602.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives\u00a0: Francis Lalanne a d\u00e9pos\u00e9 sa candidature en Charente","dateModified":"2022-05-21T08:58:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/21/gouvernement-borne-la-premiere-ministre-defend-la-competence-l-energie-et-la-determination-de-pap-ndiaye-sur-fond-de-critiques-de-l-extreme-droite_6127100_823448.html#462058","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/21/gouvernement-borne-la-premiere-ministre-defend-la-competence-l-energie-et-la-determination-de-pap-ndiaye-sur-fond-de-critiques-de-l-extreme-droite_6127100_823448.html","datePublished":"2022-05-21T08:45:16+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Nouveaux entrants, ministres reconduits\u00a0: qui sont les membres du gouvernement d\u2019Elisabeth Borne\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/21/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/5696f1d_1653143011960-img-6602.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u00e9couvrez le trombinoscope du nouveau gouvernement, concoct\u00e9 par les D\u00e9codeurs ","dateModified":"2022-05-21T08:45:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/21/gouvernement-borne-la-premiere-ministre-defend-la-competence-l-energie-et-la-determination-de-pap-ndiaye-sur-fond-de-critiques-de-l-extreme-droite_6127100_823448.html#462073","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/21/gouvernement-borne-la-premiere-ministre-defend-la-competence-l-energie-et-la-determination-de-pap-ndiaye-sur-fond-de-critiques-de-l-extreme-droite_6127100_823448.html","datePublished":"2022-05-21T08:41:51+00:00","articleBody":"    Bonjour\r\nQui pour remplacer Stanislas Guerini \u00e0 la t\u00eate de Renaissance ? Y-a-t-il des noms qui circulent ? Merci    Charles L.         Bonjour Charles L.,          Nous ne savons pas pour le moment qui va remplacer \u00e0 terme M. Guerini \u00e0 la t\u00eate de La R\u00e9publique en marche (LRM), le parti pr\u00e9sidentiel, en passe d\u2019\u00eatre rebaptis\u00e9 Renaissance et refond\u00e9, comme vous l\u2019avez justement not\u00e9. D\u2019apr\u00e8s nos informations, il devrait rester en fonction jusqu\u2019\u00e0 la fin de son mandat, en juillet.          En attendant d\u2019en savoir plus \u00e0 ce sujet, notre coll\u00e8gue Mariama Darame a dress\u00e9 le portrait du nouveau ministre charg\u00e9 de la transformation et de la fonction publique, fid\u00e8le d\u2019Emmanuel Macron, qui esp\u00e9rait un portefeuille minist\u00e9riel depuis cinq ans\u00a0:                    Lire aussi :  Stanislas Guerini, fid\u00e8le de Macron, fait son entr\u00e9e au gouvernement                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/21/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/5696f1d_1653143011960-img-6602.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gouvernement Borne\u00a0: passations de pouvoir au Quai d\u2019Orsay, au budget et \u00e0 la sant\u00e9\u00a0; Pap Ndiaye cib...","dateModified":"2022-05-21T12:43:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/21/gouvernement-borne-la-premiere-ministre-defend-la-competence-l-energie-et-la-determination-de-pap-ndiaye-sur-fond-de-critiques-de-l-extreme-droite_6127100_823448.html#462062","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/21/gouvernement-borne-la-premiere-ministre-defend-la-competence-l-energie-et-la-determination-de-pap-ndiaye-sur-fond-de-critiques-de-l-extreme-droite_6127100_823448.html","datePublished":"2022-05-21T08:36:18+00:00","articleBody":"     Lors de la passation de pouvoirs ce matin au minist\u00e8re de la sant\u00e9, la nouvelle ministre charg\u00e9e de ce portefeuille ainsi que de la pr\u00e9vention, Brigitte Bourguignon, a salu\u00e9 l\u2019engagement \u00ab\u00a0impressionnant\u00a0\u00bb d\u2019Olivier V\u00e9ran durant la crise du Covid-19. Elle a d\u00e9clar\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Tu as toujours su disposer, proposer, prendre m\u00eame des d\u00e9cisions parfois courageuses de protection qu\u2019imposait cette situation \u00e9pid\u00e9mique (\u2026). Chacun a pu mesurer ton engagement impressionnant dans cette crise, ton sang-froid dans la tourmente, aux c\u00f4t\u00e9s du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et du premier ministre.\u00a0\u00bb La d\u00e9sormais ex-ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l\u2019autonomie a ajout\u00e9 avoir \u00ab\u00a0une pens\u00e9e pour toutes les familles endeuill\u00e9es pendant la crise, pour toutes celles et ceux qui en subissent encore les cons\u00e9quences dans leur chaire et dans leur \u00eatre\u00a0\u00bb.          De son c\u00f4t\u00e9, l\u2019ex-chef de file des d\u00e9put\u00e9s Les R\u00e9publicains, Damien Abad, seule nouvelle prise de guerre d\u2019Emmanuel Macron \u00e0 droite, nomm\u00e9 ministre des solidarit\u00e9s, de l\u2019autonomie et des personnes handicap\u00e9es dans le nouveau gouvernement, a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019\u00ab\u00a0aujourd\u2019hui l\u2019enjeu c\u2019est de f\u00e9d\u00e9rer, de rassembler, de r\u00e9parer un certain nombre de fractures fran\u00e7aises\u00a0\u00bb. Lui aussi a salu\u00e9 le travail de M. V\u00e9ran au minist\u00e8re de la sant\u00e9, depuis sa nomination d\u00e9but 2020, apr\u00e8s le d\u00e9part d\u2019Agn\u00e8s Buzyn\u00a0: \u00ab\u00a0Vous avez \u00e9t\u00e9 confront\u00e9s au minist\u00e8re de la sant\u00e9 \u00e0 la plus grande crise sanitaire de notre histoire moderne, et je pense que cela montre la v\u00e9racit\u00e9 de votre engagement mais aussi votre sang-froid, votre capacit\u00e9 d\u2019action.\u00a0\u00bb          Olivier V\u00e9ran s\u2019en va lui vers un nouvel horizon, sans quitter le gouvernement\u00a0: il a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 hier ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux relations avec le Parlement, rempla\u00e7ant \u00e0 ce poste Marc Fesneau. Lors de la passation de pouvoirs, il a d\u00e9clar\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Je quitte aujourd\u2019hui le minist\u00e8re de la crise, le minist\u00e8re du quotidien des Fran\u00e7ais, avec fiert\u00e9. Un minist\u00e8re qui a monopolis\u00e9 l\u2019attention, les pr\u00e9occupations, les craintes, parfois les peurs, mais aussi l\u2019espoir d\u2019un pays tout entier. (\u2026) Je suis fier d\u2019avoir \u00e9t\u00e9 sur le pont 24\u00a0heures sur 24, 7 jours sur 7, pour prot\u00e9ger ce que les Fran\u00e7ais ont de plus pr\u00e9cieux. Fier d\u2019avoir tenu bon face \u00e0 l\u2019impensable, dans une p\u00e9riode dont nous parlerons \u00e0 nos enfants et \u00e0 nos petits-enfants.\u00a0\u00bb          Il a exprim\u00e9 une pens\u00e9e pour \u00ab\u00a0les blouses blanches, [les] soignants, qui ont rappel\u00e9 qu\u2019ils \u00e9taient un pilier de notre pacte social, [les] aides-soignants, infirmiers, m\u00e9decins, pharmaciens, masseurs, kin\u00e9s, sages-femmes et tous ceux qui sont la force et l\u2019honneur de la France.\u00a0\u00bb                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/21/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/5696f1d_1653143011960-img-6602.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le bilan d\u2019Oliver V\u00e9ran salu\u00e9 Brigitte Bourguignon et Damien Abad tandis qu\u2019il dit quitter le minist...","dateModified":"2022-05-21T12:54:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/21/gouvernement-borne-la-premiere-ministre-defend-la-competence-l-energie-et-la-determination-de-pap-ndiaye-sur-fond-de-critiques-de-l-extreme-droite_6127100_823448.html#462014","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/21/gouvernement-borne-la-premiere-ministre-defend-la-competence-l-energie-et-la-determination-de-pap-ndiaye-sur-fond-de-critiques-de-l-extreme-droite_6127100_823448.html","datePublished":"2022-05-21T08:15:52+00:00","articleBody":"           Brigitte Bourguignon, nouvelle ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention, et Damien Abad,  nouveau ministre des solidarit\u00e9s, de l\u2019autonomie et des personnes handicap\u00e9es, lors de leur passation de pouvoirs avec Oliver V\u00e9ran, au minist\u00e8re de la sant\u00e9, samedi 21\u00a0mai. CYRIL BITTON POUR \"LE MONDE\"                 Olivier V\u00e9ran quittant le minist\u00e8re de la sant\u00e9, sans quitter le nouveau gouvernement\u00a0: il a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9, vendredi 20\u00a0mai, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux relations avec le Parlement. CYRIL BITTON POUR \"LE MONDE\"       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/21/d648bf6_1653119559128-cbir5839.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Passation de pouvoirs entre\u00a0Oliver V\u00e9ran, Brigitte Bourguignon et\u00a0Damien Abad, ce matin, au minist\u00e8re de...","dateModified":"2022-05-21T08:18:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/21/gouvernement-borne-la-premiere-ministre-defend-la-competence-l-energie-et-la-determination-de-pap-ndiaye-sur-fond-de-critiques-de-l-extreme-droite_6127100_823448.html#462004","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/21/gouvernement-borne-la-premiere-ministre-defend-la-competence-l-energie-et-la-determination-de-pap-ndiaye-sur-fond-de-critiques-de-l-extreme-droite_6127100_823448.html","datePublished":"2022-05-21T08:08:40+00:00","articleBody":"     Bonjour \u00e0 tous et bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 aux suites de l\u2019annonce et de la mise en place du nouveau gouvernement Borne, d\u00e9voil\u00e9 hier en\u00a0fin d\u2019apr\u00e8s-midi.          Alors que les passations de pouvoirs ont commenc\u00e9 hier soir (relations avec le Parlement, culture, \u00e9ducation, sport, transition \u00e9cologique, coh\u00e9sion territoriale)\u00a0, trois autres ont lieu aujourd\u2019hui.          L\u2019une qui s\u2019est d\u00e9j\u00e0 d\u00e9roul\u00e9e \u00e0 8\u00a0heures ce matin au minist\u00e8re de la sant\u00e9 entre\u00a0Oliver V\u00e9ran, devenu ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux relations avec le Parlement, et les ministres qui le remplacent\u00a0: Brigitte Bourguignon, \u00e0 la sant\u00e9, et Damien Abad, aux solidarit\u00e9s, de l\u2019autonomie et des personnes handicap\u00e9es.          La suivante est celle entre\u00a0Olivier Dussopt et\u00a0Gabriel Attal, l\u2019ancien porte-parole, qui devient ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux comptes publics, en pr\u00e9sence du ministre de tutelle, Bruno Le Maire, reconduit dans ses fonctions \u00e0 Bercy.          Enfin, Jean-Yves Le Drian, qui quitte le Quai d\u2019Orsay apr\u00e8s dix ans d\u2019exercice en tant que ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, est remplac\u00e9 par la d\u00e9sormais ex-ambassadrice de France \u00e0 Londres, Catherine Colonna. La passation des pouvoirs aura lieu \u00e0 15 heures.          Pendant ce temps, la campagne des l\u00e9gislatives se poursuit, avec notamment le premier d\u00e9placement du candidat et chef de file de Reconqu\u00eate\u00a0!, Eric Zemmour, dans le Var, sur le march\u00e9 de Saint-Tropez. La premie\u0300re ministre, Elisabeth Borne, \u00e9galement candidate dans la 6e circonscription du Calvados, sera elle aussi sur le terrain de la campagne d\u00e8s la fin de matin\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/21/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/5696f1d_1653143011960-img-6602.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 aux suites de l\u2019annonce du gouvernement Borne","dateModified":"2022-05-21T08:19:25+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/21/0/0/3000/1500/1342/671/3/0/5696f1d_1653143011960-img-6602.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/05/21/19-13">
<filnamedate="20220521"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220521"><AAMMJJHH="2022052119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Depuis des années, le réalisateur marseillais s’appuie sur la même équipe technique et noue des liens affectifs avec ses interprètes. Pour « Chronique d’une liaison passagère », présenté à Cannes, il s’est de nouveau laissé guider par son goût des autres.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                             À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La poudre met le feu au prix du lait »   Laurence Girard                     Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La guerre en Ukraine et les confinements chinois planent sur le sommet de Davos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il ne fait aucun doute que les données collectées dans les métavers sont des données personnelles »   Ola Mohty Juriste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    02:06    International « Que de la douleur et de la misère » : vingt-quatre heures dans la vie d’un maçon indien en pleine canicule                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pap Ndiaye ministre de l’éducation nationale, le poids d’un symbole                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la France a le pacifisme honteux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « J’attends avec impatience qu’on nous interdise de faire certaines choses » : ceux qui s’inquiètent du dérèglement climatique mais ne veulent pas arrêter l’avion    Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les plates-formes usent de leur position dominante pour augmenter leurs prérogatives dans le cinéma français »   Françoise Benhamou Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Jean-Louis Comolli, critique de cinéma et réalisateur                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Aby », de Marie de Quatrebarbes : Aby Warburg en sujet poétique                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Fleurs, tango, femmes au foyer, « cold cases »… Les replays du week-end                   Culture « Damon Albarn, une histoire anglaise », sur Arte : de la britpop au chaos mondial             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : Emmanuel Mouret ou la chronique d’une liaison durable                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                        Charlotte Yonga pour M Le magazine du Monde          Cannes 2022 : Emmanuel Mouret ou la chronique d’une liaison durable   Par Valentin Pérez  Publié aujourd’hui à 00h52, mis à jour à 15h30   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       RencontreDepuis des années, le réalisateur marseillais s’appuie sur la même équipe technique et noue des liens affectifs avec ses interprètes. Pour « Chronique d’une liaison passagère », présenté à Cannes, il s’est de nouveau laissé guider par son goût des autres.         Tête-à-tête, face-à-face. Dans Chronique d’une liaison passagère, le nouveau film d’Emmanuel Mouret, présenté le 21 mai dans la sélection Cannes Première, avant une sortie en salle à l’automne, un homme et une femme s’aiment, sans détour ni engagement. « J’aimais l’idée de deux amants qui décident de ne se voir que pour le plaisir, sans rien projeter, happés par le bonheur d’être ensemble », raconte le cinéaste, qui a choisi Vincent Macaigne et Sandrine Kiberlain comme interprètes. Une simplicité qui se compliquera très vite. Comme souvent dans le cinéma d’Emmanuel Mouret.           « C’est un peu une fête de famille. Quand le dimanche s’achève, on sait qu’on se retrouvera au prochain anniversaire. » David Faivre, chef décorateur          Imbroglios, malentendus, digressions, quiproquos, maladresses, tâtonnements, marivaudages de pacotille et questions philosophiques font, depuis onze longs-métrages, le sel de ses intrigues, de Laissons Lucie faire ! (2000) à Mademoiselle de Joncquières (2018), de Un baiser s’il vous plaît ! (2007) à Les choses qu’on dit, les choses qu’on fait (2020).          Dans les films du Marseillais, on parle d’amour davantage qu’on ne le fait. Des « hypernarrations », comme il aime à qualifier ces histoires, toujours chorales, vives, nourries par ses lectures des auteurs qui ont tenté de décrypter le sentiment amoureux : La Rochefoucauld, Bataille, Lacan, Barthes ou Jankélévitch… Avec, toujours, la question de la durée des passions, et de la fidélité.          Un dialogue ininterrompu          Fidèle ? Peu de réalisateurs le sont autant que lui. A 51 ans, Emmanuel Mouret travaille toujours avec l’ingénieur du son Maxime Gavaudan, un ami de lycée, et fait confiance à Frédéric Niedermayer, son producteur depuis vingt ans, issu de la même promotion de la Fémis. « Il existe entre nous une camaraderie au long cours, comme si on poursuivait un travail, une quête, de film en film », dit-il. Niedermayer parle, lui, d’un « dialogue ininterrompu ». Ensemble, ils discutent du prochain long-métrage à produire, parmi les divers projets que Mouret a toujours sous le coude, bâtissent le casting main dans la main. « Il me raconte des débuts d’histoires et regarde si ça m’intéresse. Et comme c’est un garçon délicat, il ne continue pas s’il voit que je fronce les sourcils », se félicite le producteur.          Devant la caméra, aussi, Emmanuel Mouret aime à s’attacher. Ses films des années 2000, des comédies acidulées à la Woody Allen dans lesquelles lui-même faisait l’acteur, avec son visage d’étudiant en lettres lunaire, ont souvent reposé sur le duo savoureux qu’il formait avec Frédérique Bel, ancien mannequin au talent comique affûté. Il a également fait tourner Cécile de France, Anaïs Demoustier, Virginie Efira, Laure Calamy, Emilie Dequenne… Autant d’actrices qui ont trouvé de la douceur dans son regard.        Il vous reste 84.34% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                      La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                   Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/05/21/emmanuel-mouret-ou-la-chronique-d-une-liaison-durable_6127060_4500055.html"},"headline":"Cannes 2022\u00a0: Emmanuel Mouret ou la chronique d\u2019une liaison durable","dateCreated":"2022-05-21T00:52:41+02:00","datePublished":"2022-05-21T00:52:41+02:00","dateModified":"2022-05-21T15:30:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Festival de Cannes 2022"],"keywords":["Culture","Cin\u00e9ma","Festival de Cannes 2022","M le mag","Actu"],"description":"Depuis des ann\u00e9es, le r\u00e9alisateur marseillais s\u2019appuie sur la m\u00eame \u00e9quipe technique et noue des liens affectifs avec ses interpr\u00e8tes. Pour \u00ab\u00a0Chronique d\u2019une liaison passag\u00e8re\u00a0\u00bb, pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 Cannes, il s\u2019est de nouveau laiss\u00e9 guider par son go\u00fbt des autres.","author":[{"@type":"Person","name":"Valentin P\u00e9rez"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/229/0/1500/750/1342/671/60/0/204c67f_191835-3272273.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Festival de Cannes 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/festival-de-cannes/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/21/19-14">
<filnamedate="20220521"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220521"><AAMMJJHH="2022052119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Les habitants de Jingan doivent rester confinés chez eux jusqu’à mardi au moins, le temps de procéder à une campagne massive de dépistage du Covid-19.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La poudre met le feu au prix du lait »   Laurence Girard                     Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La guerre en Ukraine et les confinements chinois planent sur le sommet de Davos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il ne fait aucun doute que les données collectées dans les métavers sont des données personnelles »   Ola Mohty Juriste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    02:06    International « Que de la douleur et de la misère » : vingt-quatre heures dans la vie d’un maçon indien en pleine canicule                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pap Ndiaye ministre de l’éducation nationale, le poids d’un symbole                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la France a le pacifisme honteux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « J’attends avec impatience qu’on nous interdise de faire certaines choses » : ceux qui s’inquiètent du dérèglement climatique mais ne veulent pas arrêter l’avion    Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les plates-formes usent de leur position dominante pour augmenter leurs prérogatives dans le cinéma français »   Françoise Benhamou Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Jean-Louis Comolli, critique de cinéma et réalisateur                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Aby », de Marie de Quatrebarbes : Aby Warburg en sujet poétique                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Fleurs, tango, femmes au foyer, « cold cases »… Les replays du week-end                   Culture « Damon Albarn, une histoire anglaise », sur Arte : de la britpop au chaos mondial             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : Emmanuel Mouret ou la chronique d’une liaison durable                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Planète       Chine             Covid-19 : confinement des habitants d’un quartier de Shanghaï      Les habitants de Jingan doivent rester confinés chez eux jusqu’à mardi au moins, le temps de procéder à une campagne massive de dépistage du Covid-19.       Le Monde avec Reuters     Publié aujourd’hui à 15h19      Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Dans le district de Jingan, à Shanghaï, le 21 mai 2022  HECTOR RETAMAL / AFP                 A Jingan, un important quartier commerçant du centre de Shanghaï, il a été ordonné, samedi 21 mai, aux habitants de rester confinés chez eux jusqu’à mardi au moins, le temps de procéder à une campagne massive de dépistage du Covid-19. Les commerces et les supermarchés doivent fermer durant cette période.            Tous les permis de sortie distribués jusque là aux habitants pour leur permettre de quitter leur domicile sont suspendus, ont déclaré les autorités du quartier, sans fournir de motif précis.                             Lire aussi :  Covid-19 : Shanghaï va rouvrir ses commerces « par étapes », après deux mois de confinement                           La ville de Shanghaï avait annoncé la réouverture « progressive » des commerces à compter de lundi 16 mai. La Chine, qui affronte ces dernières semaines sa pire flambée épidémique depuis deux ans, a mis sous cloche, au début d’avril, l’immense métropole, épicentre de la contagion. Certains des 25 millions d’habitants de Shanghaï étaient cependant déjà confinés à domicile avant cette date.                                          Écouter aussi    Covid-19 : à Shanghaï, un confinement à l’extrême                        Le Monde avec Reuters           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 23 mai   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/05/21/covid-19-confinement-des-habitants-d-un-quartier-de-shanghai_6127132_3244.html"},"headline":"Covid-19\u00a0: confinement des habitants d\u2019un quartier de Shangha\u00ef","dateCreated":"2022-05-21T15:19:28+02:00","datePublished":"2022-05-21T15:19:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Chine"],"keywords":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Chine","International","Asie-Pacifique"],"description":"Les habitants de Jingan doivent rester confin\u00e9s chez eux jusqu\u2019\u00e0 mardi au moins, le temps de proc\u00e9der \u00e0 une campagne massive de d\u00e9pistage du Covid-19.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec Reuters"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/21/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/6a1acf9_5245604-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chine/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/21/19-15">
<filnamedate="20220521"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220521"><AAMMJJHH="2022052119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Qualification directe en Ligue des champions, places pour les Coupes d’Europe, relégation en Ligue 2… La 38ᵉ et dernière journée de Ligue 1, samedi 21 mai, comporte des enjeux à tous les étages.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La poudre met le feu au prix du lait »   Laurence Girard                     Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La guerre en Ukraine et les confinements chinois planent sur le sommet de Davos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il ne fait aucun doute que les données collectées dans les métavers sont des données personnelles »   Ola Mohty Juriste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    02:06    International « Que de la douleur et de la misère » : vingt-quatre heures dans la vie d’un maçon indien en pleine canicule                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pap Ndiaye ministre de l’éducation nationale, le poids d’un symbole                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la France a le pacifisme honteux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « J’attends avec impatience qu’on nous interdise de faire certaines choses » : ceux qui s’inquiètent du dérèglement climatique mais ne veulent pas arrêter l’avion    Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les plates-formes usent de leur position dominante pour augmenter leurs prérogatives dans le cinéma français »   Françoise Benhamou Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Jean-Louis Comolli, critique de cinéma et réalisateur                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Aby », de Marie de Quatrebarbes : Aby Warburg en sujet poétique                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Fleurs, tango, femmes au foyer, « cold cases »… Les replays du week-end                   Culture « Damon Albarn, une histoire anglaise », sur Arte : de la britpop au chaos mondial             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : Emmanuel Mouret ou la chronique d’une liaison durable                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Football       Ligue 1             Football : places européennes, descente en Ligue 2… les enjeux de la 38ᵉ journée de Ligue 1      Qualification directe en Ligue des champions, places pour les Coupes d’Europe, relégation en Ligue 2… La 38ᵉ et dernière journée de Ligue 1, samedi 21 mai, comporte des enjeux à tous les étages.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 16h00, mis à jour à 16h29    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Qui pour accompagner le Paris-Saint-Germain en Ligue des champions ? Pour se qualifier pour la Ligue Europa ? Qui évoluera en Ligue 2 la saison prochaine ? La 38e et dernière journée de Ligue 1 doit lever les dernières interrogations de la saison 2021-2022 du championnat de France de football.            La bataille pour la Ligue des champions                           Jorge Sampaoli joue son avenir à la tête de l’OM, samedi contre Strasbourg, au Stade-Vélodrome.  JEREMIAS GONZALEZ / AP                 Après sa défaite sur la pelouse de Rennes le 14 mai (0-2), l’Olympique de Marseille a perdu sa 2ᵉ place de Ligue 1 au profit de l’AS Monaco (2ᵉ avec 68 points). Les Monégasques, qui devront gérer un déplacement difficile sur la pelouse du RC Lens, sont pour l’instant les mieux placés – grâce à une meilleure différence de buts – pour se qualifier directement pour la phase de groupes de la prochaine Ligue des champions.              L’OM (3ᵉ), à égalité de points avec Monaco, compte trois unités de plus que Rennes. Les Marseillais devront faire au moins match nul face à Strasbourg pour assurer leur ticket pour la prochaine C1. Rennes (4ᵉ, 65 points) peut encore croire à la Ligue des champions mais devra l’emporter à Lille. Les Rennais peuvent aussi tout perdre et glisser à la 6e place, non qualificative pour une Coupe d’Europe.            La lutte pour la Ligue Europa et la Ligue Europa Conférence                           Les Niçois peuvent encore espérer finir à la quatrième place du championnat, synonyme de qualification directe en Ligue Europa.  CLEMENT MAHOUDEAU / AFP                 Strasbourg (5ᵉ, 63 points), qui joue à Marseille, et l’OGC Nice (6ᵉ, 63 points), qui se déplace à Reims, rôdent autour des Bretons pour les accessits européens. La 4ᵉ place octroie un ticket pour la phase de groupes de la prochaine Ligue Europa tandis que la 5ᵉ place permet à son détenteur de se qualifier pour les playoffs d’accès à la phase de groupes de la Ligue Europa Conférence.            Légèrement en retrait, le RC Lens (7ᵉ, 61 points) peut encore espérer remonter à la 5ᵉ place, à la faveur de scénarios favorables pour les Sang et Or. Ce n’est pas impossible mais la fenêtre est très étroite.                             Lire aussi :  Ligue 1 : Strasbourg, l’invité surprise à la fête pour l’Europe                   Qui descendra en Ligue 2 ?                           Le défenseur bordelais Enock Kwateng, taclé par le Lorientais Jérémy Morel, au Matmut Stadium de Bordeaux, samedi 14 mai.  ROMAIN PERROCHEAU / AFP                 La 18e place de Ligue 1 conduira à un barrage (aller et retour) contre le vainqueur du match de Ligue 2 entre Auxerre et Sochaux en barrage d’accession, alors que les 19e et 20e places seront synonymes de relégation directe en Ligue 2.              On connaît déjà les trois équipes – Bordeaux, Saint-Etienne et Metz – qui termineront aux 18ᵉ, 19ᵉ et 20ᵉ places, mais pas encore l’ordre. S’ils peuvent encore accrocher la 18ᵉ position, les Girondins de Bordeaux (20es, 28 points), qui se rendront à Brest, auront besoin d’un concours de circonstances très improbable pour se maintenir (victoire fleuve associée à des larges défaites de ses rivaux directs pour le maintien).            La 18ᵉ place se jouera donc très certainement entre Metz (18ᵉ, 31 points) et Saint-Etienne (19ᵉ, 31 points). Les Stéphanois sont derrière au classement à la différence de buts (– 35 contre – 29). Ils se rendront à Nantes, tandis que les Messins devront négocier un déplacement compliqué sur la pelouse du Paris-Saint-Germain, sur laquelle Kylian Mbappé pourrait faire ses adieux à la Ligue 1.                             Lire aussi :  Ligue 1 : à Saint-Etienne, le « sauveur » Pascal Dupraz joue sa réputation                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 23 mai   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs sextoys pour le clitoris          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/05/21/football-places-europeennes-descente-en-ligue-2-les-enjeux-de-la-38-journee-de-ligue-1_6127135_1616938.html"},"headline":"Football\u00a0: places europ\u00e9ennes, descente en Ligue\u00a02\u2026 les enjeux de la 38\u1d49\u00a0journ\u00e9e de Ligue\u00a01","dateCreated":"2022-05-21T16:00:08+02:00","datePublished":"2022-05-21T16:00:08+02:00","dateModified":"2022-05-21T16:29:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Ligue 1"],"keywords":["Ligue 1","Sport","Football"],"description":"Qualification directe en Ligue des champions, places pour les Coupes d\u2019Europe, rel\u00e9gation en Ligue 2\u2026 La 38\u1d49 et derni\u00e8re journ\u00e9e de Ligue\u00a01, samedi 21\u00a0mai, comporte des enjeux \u00e0 tous les \u00e9tages.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/573/0/4318/2159/1342/671/60/0/463af83_5183309-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ligue 1","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ligue-1/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/21/19-16">
<filnamedate="20220521"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220521"><AAMMJJHH="2022052119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ « Premières fois » : récits de moments charnières autour du passage à l’âge adulte. Cette semaine, Victor Cannilla, 29 ans, raconte sa démission d’un grand cabinet de conseil en stratégie quand il comprend que ses missions sont en contradiction avec ses convictions politiques et écologiques.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La poudre met le feu au prix du lait »   Laurence Girard                     Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La guerre en Ukraine et les confinements chinois planent sur le sommet de Davos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il ne fait aucun doute que les données collectées dans les métavers sont des données personnelles »   Ola Mohty Juriste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    02:06    International « Que de la douleur et de la misère » : vingt-quatre heures dans la vie d’un maçon indien en pleine canicule                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pap Ndiaye ministre de l’éducation nationale, le poids d’un symbole                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la France a le pacifisme honteux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « J’attends avec impatience qu’on nous interdise de faire certaines choses » : ceux qui s’inquiètent du dérèglement climatique mais ne veulent pas arrêter l’avion    Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les plates-formes usent de leur position dominante pour augmenter leurs prérogatives dans le cinéma français »   Françoise Benhamou Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Jean-Louis Comolli, critique de cinéma et réalisateur                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Aby », de Marie de Quatrebarbes : Aby Warburg en sujet poétique                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Fleurs, tango, femmes au foyer, « cold cases »… Les replays du week-end                   Culture « Damon Albarn, une histoire anglaise », sur Arte : de la britpop au chaos mondial             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : Emmanuel Mouret ou la chronique d’une liaison durable                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                             M Campus        Planète             « Faire carrière, dans notre situation écologique et sociale, justifie-t-il d’effacer nos valeurs ? »      « Premières fois » : récits de moments charnières autour du passage à l’âge adulte. Cette semaine, Victor Cannilla, 29 ans, raconte sa démission d’un grand cabinet de conseil en stratégie quand il comprend que ses missions sont en contradiction avec ses convictions politiques et écologiques.          Par Marine Miller         Publié aujourd’hui à 09h00    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                 CLARA DUPRÉ               Quand j’ai démissionné, en mars 2021, cela faisait déjà plusieurs mois que j’étais arrivé au bout d’une réflexion et d’une colère sur l’essence de mon travail. Je travaillais à Genève comme consultant au BCG, l’un des plus prestigieux cabinets de conseil en stratégie, qui fait partie des « Big three »  (les trois plus grands cabinets : McKinsey & Company, Boston Consulting Group et Bain & Company). Lors d’une réunion mensuelle, j’ai demandé cinq minutes de prise de parole à mon supérieur : j’ai profité de cette tribune pour expliquer les raisons de ma démission.           D’une certaine façon, si les ONG n’existaient pas, les multinationales les auraient inventées          Je venais d’achever une année de travail en tant que consultant détaché pour le World Wildlife Fund (WWF). Je pensais, candidement, pouvoir compenser certaines tares liées au fonctionnement des multinationales en travaillant pour une ONG. Or c’est le contraire qui s’est produit : je venais de comprendre que rien de ce que nous faisions n’allait dans le bon sens et que si les ONG faisaient un travail considérable de médiatisation des sujets importants, comme la perte de la biodiversité, elles faisaient aussi partie d’un système de pouvoir et de relations interétatiques. D’une certaine façon, si les ONG n’existaient pas, les multinationales les auraient inventées. Leur rôle officieux contribue à l’immobilisme général et à l’impression que tout est sous contrôle, notamment dans le cadre de ces accords internationaux et ces conférences diplomatiques peu contraignantes.          Nourrir l’espoir de changer le monde          Avant de demander à être détaché au WWF, j’avais participé à des missions sur le déploiement de la 5G, j’avais vécu pour une mission en Arabie saoudite au Ritz Carlton, juste après le meurtre du journaliste Jamal Kashogghi, et contribué à un projet pour l’industrie agroalimentaire. Trois projets de suite qui m’avaient tapé sur les nerfs. A ce moment-là, être consultant dans une ONG et préparer les différentes COP me paraissait être un travail moins nuisible.          Depuis tout petit, je nourris l’espoir – qui peut sembler un peu bête – de changer le monde. J’ai grandi avec un sentiment de révolte et de revanche sociale lié à mon enfance. Je suis issu d’une famille immigrée du Portugal et d’Italie. Mes parents étaient employés du Golf Club de Lausanne, fréquenté par la grande bourgeoisie locale. Petit, je jouais au golf avec leurs enfants avec qui j’ai conservé des liens d’amitié. De cette enfance, j’ai gardé un dégoût des inégalités sociales et de ce qui est statué pour vous à votre naissance. J’étais un enfant curieux et très bon élève, surtout en maths, mais aussi, me disait-on, un peu pénible pour les adultes, à poser tout le temps des questions et à être « allergique » à l’autorité.        Il vous reste 61.96% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                   La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                     Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/campus/article/2022/05/21/faire-carriere-dans-notre-situation-ecologique-et-sociale-justifie-t-il-d-effacer-nos-valeurs_6127088_4401467.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Faire carri\u00e8re, dans notre situation \u00e9cologique et sociale, justifie-t-il d\u2019effacer nos valeurs\u00a0?\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-21T09:00:04+02:00","datePublished":"2022-05-21T09:00:04+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M Campus","Plan\u00e8te"],"keywords":["Plan\u00e8te","Soci\u00e9t\u00e9","Stages & 1er emploi","Stages","M Campus"],"description":"\u00ab\u00a0Premi\u00e8res fois\u00a0\u00bb\u00a0: r\u00e9cits de moments charni\u00e8res autour du passage \u00e0 l\u2019\u00e2ge adulte. Cette semaine, Victor Cannilla, 29\u00a0ans, raconte sa d\u00e9mission d\u2019un grand cabinet de conseil en strat\u00e9gie quand il comprend que ses missions sont en contradiction avec ses convictions politiques et \u00e9cologiques.","author":[{"@type":"Person","name":"Marine Miller"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/295/0/3543/1771/1342/671/60/0/78365e0_293879512-illu-lemonde-campus-web.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M Campus","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/campus/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/21/19-17">
<filnamedate="20220521"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220521"><AAMMJJHH="2022052119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ La crise des opiacés, qui a fait un nombre record de morts dans le pays en 2021, avec plus de 107 000 victimes, a été aggravée par la pandémie et son contexte anxiogène.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La poudre met le feu au prix du lait »   Laurence Girard                     Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La guerre en Ukraine et les confinements chinois planent sur le sommet de Davos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il ne fait aucun doute que les données collectées dans les métavers sont des données personnelles »   Ola Mohty Juriste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    02:06    International « Que de la douleur et de la misère » : vingt-quatre heures dans la vie d’un maçon indien en pleine canicule                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pap Ndiaye ministre de l’éducation nationale, le poids d’un symbole                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la France a le pacifisme honteux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « J’attends avec impatience qu’on nous interdise de faire certaines choses » : ceux qui s’inquiètent du dérèglement climatique mais ne veulent pas arrêter l’avion    Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les plates-formes usent de leur position dominante pour augmenter leurs prérogatives dans le cinéma français »   Françoise Benhamou Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Jean-Louis Comolli, critique de cinéma et réalisateur                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Aby », de Marie de Quatrebarbes : Aby Warburg en sujet poétique                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Fleurs, tango, femmes au foyer, « cold cases »… Les replays du week-end                   Culture « Damon Albarn, une histoire anglaise », sur Arte : de la britpop au chaos mondial             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : Emmanuel Mouret ou la chronique d’une liaison durable                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                            Planète       Drogues             Aux Etats-Unis, les morts par overdose, victimes collatérales du Covid-19      La crise des opiacés, qui a fait un nombre record de morts dans le pays en 2021, avec plus de 107 000 victimes, a été aggravée par la pandémie et son contexte anxiogène.          Par Juliette Brossault         Publié aujourd’hui à 15h00, mis à jour à 15h15    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Des pierres tombales en carton portant les noms de victimes d’abus d’opioïdes ont été disposées devant le palais de justice où est examiné le plan de faillite du laboratoire Purdue Pharma à White Plains (New York), le 9 août 2021.  SETH WENIG / AP               Les Etats-Unis cumulent les sinistres nouvelles. Jeudi 12 mai, la barre du million de morts dus au Covid-19 a été franchie dans le pays. La veille, les Centres de prévention et de lutte contre les maladies (CDC) annonçaient le record du nombre de décès par overdose en 2021. Selon ces données préliminaires, 107 000 Américains ont perdu la vie pour cette raison, en hausse de 15 % par rapport à l’année précédente. Soit une mort toutes les cinq minutes.          Ces deux crises sanitaires ne sont pas sans lien. Celle des opiacés, qui sévit depuis une vingtaine d’années aux Etats-Unis, a été exacerbée par la pandémie de Covid-19. Et inversement. « Les personnes dépendantes à la drogue ont été beaucoup plus infectées que les autres par le Covid, insiste la docteure Nora Volkow, directrice de l’Institut national sur l’abus des drogues (NIDA) américain. Elles ont, de plus, des taux de prévalence très élevés de maladies chroniques, cardiaques et pulmonaires, et ont donc plus de risques de mourir d’une infection. »          S’ajoutent à ces décès directs du Covid-19 les victimes collatérales, invisibles, qui se sont retrouvées à davantage consommer d’opiacés en raison du contexte anxiogène de la pandémie. Dès 2020, une augmentation de 30 % des morts par overdose a ainsi été enregistrée dans le pays par rapport à l’année précédente.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Sans actions fortes pour prévenir et soigner l’addiction aux opioïdes, une crise majeure de santé publique se profile »                 Si cette période a été synonyme de stress, d’anxiété, de dépression et d’isolement pour l’ensemble de la population, ces maux ont été vécus encore plus difficilement par les personnes toxicomanes. « Le stress incite à la prise de médicaments et rend très vulnérables aux rechutes », affirme Mme Volkow.          Les Américains âgés de 14 à 18 ans en ont particulièrement subi les effets. Leurs souffrances liées à la dépression, à l’anxiété et à la solitude « ont augmenté de 30 % » entre 2019 et 2021, selon la directrice du NIDA. Conséquence : pour la première fois, le nombre d’adolescents morts par overdose a doublé au cours de cette période, d’après une étude de chercheurs de l’université de Californie à Los Angeles et parue le 12 avril dans le Journal of the American Medical Association.          Mélanges d’opiacés de synthèse et d’antidépresseurs          Cette hausse s’observe aussi chez les populations amérindiennes, afro-américaines et hispaniques. Selon un rapport publié le 25 avril 2022 par le think thank Bipartisan Policy Center, « les taux de mortalité par surdose de médicaments des Noirs et des Amérindiens [ont] augmenté de 81 %, et les taux de mortalité des Hispaniques de 65 % entre 2019 et 2021 ; en comparaison, pour les Blancs, les taux de mortalité ont augmenté de 40 % ». Ces populations ont été les plus affectées par les retombées économiques de la crise du Covid.        Il vous reste 60.71% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                   La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                     Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/05/21/aux-etats-unis-les-morts-par-overdose-victimes-collaterales-du-covid-19_6127131_3244.html"},"headline":"Aux Etats-Unis, les morts par overdose, victimes collat\u00e9rales du Covid-19","dateCreated":"2022-05-21T15:00:12+02:00","datePublished":"2022-05-21T15:00:12+02:00","dateModified":"2022-05-21T15:15:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Drogues"],"keywords":["Sant\u00e9 mentale","Plan\u00e8te","International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Addictions","Drogues","Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9"],"description":"La crise des opiac\u00e9s, qui a fait un nombre record de morts dans le pays en\u00a02021, avec plus de 107\u00a0000\u00a0victimes, a \u00e9t\u00e9 aggrav\u00e9e par la pand\u00e9mie et son contexte anxiog\u00e8ne.","author":[{"@type":"Person","name":"Juliette Brossault"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/21/165/0/4200/2100/1342/671/60/0/5115905_1653130721294-298692.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Drogues","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/drogues/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/21/19-18">
<filnamedate="20220521"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220521"><AAMMJJHH="2022052119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Le samedi, « La Matinale » vous propose une sélection de programmes à (re)voir ou à (ré)écouter en différé.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La poudre met le feu au prix du lait »   Laurence Girard                     Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La guerre en Ukraine et les confinements chinois planent sur le sommet de Davos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il ne fait aucun doute que les données collectées dans les métavers sont des données personnelles »   Ola Mohty Juriste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    02:06    International « Que de la douleur et de la misère » : vingt-quatre heures dans la vie d’un maçon indien en pleine canicule                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pap Ndiaye ministre de l’éducation nationale, le poids d’un symbole                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la France a le pacifisme honteux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « J’attends avec impatience qu’on nous interdise de faire certaines choses » : ceux qui s’inquiètent du dérèglement climatique mais ne veulent pas arrêter l’avion    Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les plates-formes usent de leur position dominante pour augmenter leurs prérogatives dans le cinéma français »   Françoise Benhamou Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Jean-Louis Comolli, critique de cinéma et réalisateur                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Aby », de Marie de Quatrebarbes : Aby Warburg en sujet poétique                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Fleurs, tango, femmes au foyer, « cold cases »… Les replays du week-end                   Culture « Damon Albarn, une histoire anglaise », sur Arte : de la britpop au chaos mondial             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : Emmanuel Mouret ou la chronique d’une liaison durable                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                            Télévisions & Radio       Les envies du Monde             Fleurs, tango, femmes au foyer, « cold cases »… Les replays du week-end      Le samedi, « La Matinale » vous propose une sélection de programmes à (re)voir ou à (ré)écouter en différé.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 00h39    Temps de Lecture 6 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               « Le Tango dans tous ses états », 2022.  RADIOFRANCE                   LA LISTE DE LA MATINALE          Cette semaine, des fleurs armes de séduction massive, des « cold cases » résolus grâce à l’alliance de l’ADN et du big data, du tango en mode universel, un petit prince de la britpop devenu grand… Et du blues – celui des femmes si longtemps cantonnées au foyer, pour qui les « trente glorieuses » ne le furent guère.          « Damon Albarn, une histoire anglaise », sur Arte : de la britpop au chaos mondial                         « Damon Albarn, une histoire anglaise », 2021.  RTS               Damon Albarn est sans conteste la personnalité la plus riche à avoir émergé de la britpop, une scène qui domina le milieu des années 1990 en flattant paradoxalement cet anglocentrisme et cette nostalgie de la grandeur britannique qui devaient triompher en 2016 avec le référendum sur le Brexit. Son groupe londonien Blur était engagé dans une lutte sans merci contre les rivaux mancuniens d’Oasis, les frères Liam et Noel Gallagher, sur le modèle de la (supposée) rivalité entre Beatles et Rolling Stones. Cette « bataille de la britpop » fut remportée par K.-O. en 1995 par Oasis. Ce fut sans doute le meilleur service rendu au vaincu. Elle aura en effet permis à Damon Albarn de prendre ses distances avec le star-système et de s’émanciper en multipliant les projets, comme celui de Gorillaz, cette entité virtuelle menée avec le graphiste Jamie Hewlett, des personnages animés nés en réaction à la chaîne musicale MTV.          En moins d’une heure, le documentaire d’Adrien Pavillard saisit cette spectaculaire métamorphose d’un sujet so British en infatigable baroudeur. Les images de Blur au temps de sa splendeur montrent pourtant qu’Albarn ne se satisfaisait pas de ce succès sur fond d’Union Jack. L’évolution du musicien est bien resituée dans ses contextes, de l’euphorie du Cool Britannia, pendant les années Blair, aux défis angoissants du troisième millénaire, terrorisme après le 11 septembre 2001, crise climatique ou pandémie de Covid-19. Dont porte trace le deuxième album solo, The Nearer the Fountain, More Pure the Stream Flows, publié en 2021, à la beauté contemplative. Albarn s’inscrit dans une lignée qui passe par les Beatles, XTC, Madness ou The Human League. Sans oublier Ray Davies, l’âme des Kinks, son modèle évident pour la chronique tour à tour acerbe, tendre ou désabusée des classes sociales britanniques. Le choix de le présenter en artiste de son temps se fait au détriment de ses influences musicales – seuls The Specials sont brièvement mentionnés par l’intéressé pour « l’intégration et l’ouverture d’esprit ». Bruno Lesprit            « Damon Albarn, une histoire anglaise », documentaire d’Adrien Pavillard (France, 2021, 51 mn). Disponible sur Arte.tv jusqu’au 18 juillet.          Il vous reste 74.98% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                   La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                     Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/televisions-radio/article/2022/05/21/fleurs-tango-femmes-au-foyer-cold-cases-les-replays-du-week-end_6127057_1655027.html"},"headline":"Fleurs, tango, femmes au foyer, \u00ab\u00a0cold cases\u00a0\u00bb\u2026 Les replays du week-end","dateCreated":"2022-05-21T00:39:21+02:00","datePublished":"2022-05-21T00:39:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["T\u00e9l\u00e9visions & Radio","Les envies du Monde"],"keywords":["Les envies du Monde","Culture","T\u00e9l\u00e9visions & Radio"],"description":"Le samedi, \u00ab\u00a0La Matinale\u00a0\u00bb vous propose une s\u00e9lection de programmes \u00e0 (re)voir ou \u00e0 (r\u00e9)\u00e9couter en diff\u00e9r\u00e9.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/20/40/0/1280/640/1342/671/60/0/c5b436b_1653030467461-12629092.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"T\u00e9l\u00e9visions & Radio","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/televisions-radio/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Les envies du Monde","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-envies-du-monde/"}}
       


       
  
