<FILE-date="2022/05/21/19">

<article-nb="2022/05/21/19-1">
<filnamedate="20220521"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220521"><AAMMJJHH="2022052119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤ La 38ᵉ et dernière journée de Ligue 1 se déroule samedi soir avec dix matchs au programme et des enjeux à tous les étages, des places qualificatives à la Ligue des champions à la lutte pour le maintien.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤                                  Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La poudre met le feu au prix du lait »   Laurence Girard                     Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La guerre en Ukraine et les confinements chinois planent sur le sommet de Davos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il ne fait aucun doute que les données collectées dans les métavers sont des données personnelles »   Ola Mohty Juriste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pap Ndiaye ministre de l’éducation nationale, le poids d’un symbole                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la France a le pacifisme honteux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « J’attends avec impatience qu’on nous interdise de faire certaines choses » : ceux qui s’inquiètent du dérèglement climatique mais ne veulent pas arrêter l’avion    Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les plates-formes usent de leur position dominante pour augmenter leurs prérogatives dans le cinéma français »   Françoise Benhamou Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Jean-Louis Comolli, critique de cinéma et réalisateur                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Aby », de Marie de Quatrebarbes : Aby Warburg en sujet poétique                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Fleurs, tango, femmes au foyer, « cold cases »… Les replays du week-end                   Culture « Damon Albarn, une histoire anglaise », sur Arte : de la britpop au chaos mondial             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : Emmanuel Mouret ou la chronique d’une liaison durable                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Ligue 1 en direct : suivez l’OM, Monaco, Saint-Etienne et Bordeaux pour la dernière journée du championnat La 38ᵉ et dernière journée de Ligue 1 se déroule samedi soir avec dix matchs au programme et des enjeux à tous les étages, des places qualificatives à la Ligue des champions à la lutte pour le maintien.                LIVE    PROGRAMME        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     19:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bonsoir à toutes et à tous !        Bienvenue sur ce live consacré à la 38ᵉ et dernière journée de Ligue 1, qui va se dérouler en multiplex, avec dix matchs qui vont démarrer en même temps sur les coups de 21 heures. Il y a évidemment du suspense à tous les étages, des places qualificatives pour les prochaines Coupe d’Europe à la relégation. Alors, installez-vous bien, préparez vos questions et autres remarques, et préparez-vous à vivre le clap de fin de cette saison 2021-2022 de Ligue 1.                Wissam Ben Yedder célèbre son but inscrit lors du match entre Monaco et Brest, le 14 mai. SYLVAIN THOMAS / AFP                          Le programme       Live  animé par Nicolas Lepeltier et Denis Ménétrier          Bienvenue dans ce live consacré à la 38e et dernière journée de Ligue 1, le championnat de France de football.         Quoi ? Le clap de fin de la saison 2021-2022 de Ligue 1, avec dix matchs au programme en simultané. Monaco, Marseille et Rennes vont lutter pour une place en Ligue des champions, Nice, Strasbourg et Lens pour la Ligue Europa et la Ligue Europa Conférence.         En bas du classement, Metz, Saint-Etienne et Bordeaux cherchent à se sauver. Les Girondins, derniers, partent avec un gros handicap ; le FC Metz occupe pour l’instant la 18ᵉ place de barragiste.         Où ? Sur toutes les pelouses de France, du stade Francis-Le Blé de Brest au Stade-Vélodrome de Marseille, en passant par le stade Pierre-Mauroy de Lille.         Quand ? Samedi 21 mai, avec un coup d’envoi prévu à 21 heures sur tous les terrains.         Sur quelles chaînes ? Prime Video, Canal+ et Canal+ Sport.         Qui ? Nicolas Lepeltier et Denis Ménétrier, depuis le Chaudron d’Austerlitz.         Ce dont on ne parlera pas ? Starliner, la capsule de Boeing, s’arrime avec succès à la Station spatiale internationale.         A lire en attendant         Ligue 1 : à Saint-Etienne, le « sauveur » Pascal Dupraz joue sa réputation         Ligue 1 : Strasbourg, l’invité surprise à la fête pour l’Europe         Le FC Barcelone, nouvelle place forte du football féminin en Europe         Au Sénégal, un soutien très politique à Idrissa Gueye         Côte d’Ivoire : « Jean-Louis Gasset devient le nouveau sélectionneur des Eléphants »         Equipe de France : Olivier Giroud absent de la liste de Didier Deschamps                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/05/21/ligue-1-en-direct-suivez-l-om-monaco-saint-etienne-et-bordeaux-pour-la-derniere-journee-du-championnat_6127147_1616938.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/05/21/ligue-1-en-direct-suivez-l-om-monaco-saint-etienne-et-bordeaux-pour-la-derniere-journee-du-championnat_6127147_1616938.html","coverageStartTime":"2022-05-21T17:00:11+00:00","coverageEndTime":"2022-05-22T05:00:11+00:00","headline":"Ligue 1 en direct\u00a0: suivez l\u2019OM, Monaco, Saint-Etienne et Bordeaux pour la derni\u00e8re journ\u00e9e du champi...","description":"La 38\u1d49 et derni\u00e8re journ\u00e9e de Ligue 1 se d\u00e9roule samedi soir avec dix matchs au programme et des enjeux \u00e0 tous les \u00e9tages, des places qualificatives \u00e0 la Ligue des champions \u00e0 la lutte pour le maintien.","articleSection":["Football","Ligue 1"],"keywords":["Sport","Football","Ligue 1"],"author":{"@type":"Organization","name":"Nicolas Lepeltier et Denis Ménétrier"},"about":{"@type":"Event","name":"Ligue 1 en direct : suivez l’OM, Monaco, Saint-Etienne et Bordeaux pour la dernière journée du championnat","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La 38\u1d49 et derni\u00e8re journ\u00e9e de Ligue 1 se d\u00e9roule samedi soir avec dix matchs au programme et des enjeux \u00e0 tous les \u00e9tages, des places qualificatives \u00e0 la Ligue des champions \u00e0 la lutte pour le maintien.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Nicolas Lepeltier et Denis Ménétrier"
,"startDate":"2022-05-21T17:00:11+00:00"
,"endDate":"2022-05-22T05:00:11+00:00"
  Bienvenue sur ce live consacr\u00e9 \u00e0 la 38\u1d49 et derni\u00e8re journ\u00e9e de Ligue 1, qui va se d\u00e9rouler en multiplex, avec dix matchs qui vont d\u00e9marrer en m\u00eame temps sur les coups de 21 heures. Il y a \u00e9videmment du suspense \u00e0 tous les \u00e9tages, des places qualificatives pour les prochaines Coupe d\u2019Europe \u00e0 la rel\u00e9gation. Alors, installez-vous bien, pr\u00e9parez vos questions et autres remarques, et pr\u00e9parez-vous \u00e0 vivre le clap de fin de cette saison 2021-2022 de Ligue 1.                Wissam Ben Yedder c\u00e9l\u00e8bre son but inscrit lors du match entre Monaco et Brest, le 14 mai. SYLVAIN THOMAS \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/65f7ebd_5182443-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous\u00a0!","dateModified":"2022-05-21T17:00:40+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/social-network/default.png","width":"1880","height":"984"}}    

           
  

<article-nb="2022/05/21/19-2">
<filnamedate="20220521"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220521"><AAMMJJHH="2022052119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤ Courtisé depuis des mois par le Real Madrid, le joueur star du Paris-Saint-Germain aurait finalement décidé, à 23 ans, de prolonger son contrat avec le club de la capitale, selon plusieurs titres français et espagnols.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La poudre met le feu au prix du lait »   Laurence Girard                     Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La guerre en Ukraine et les confinements chinois planent sur le sommet de Davos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il ne fait aucun doute que les données collectées dans les métavers sont des données personnelles »   Ola Mohty Juriste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pap Ndiaye ministre de l’éducation nationale, le poids d’un symbole                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la France a le pacifisme honteux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « J’attends avec impatience qu’on nous interdise de faire certaines choses » : ceux qui s’inquiètent du dérèglement climatique mais ne veulent pas arrêter l’avion    Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les plates-formes usent de leur position dominante pour augmenter leurs prérogatives dans le cinéma français »   Françoise Benhamou Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Jean-Louis Comolli, critique de cinéma et réalisateur                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Aby », de Marie de Quatrebarbes : Aby Warburg en sujet poétique                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Fleurs, tango, femmes au foyer, « cold cases »… Les replays du week-end                   Culture « Damon Albarn, une histoire anglaise », sur Arte : de la britpop au chaos mondial             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : Emmanuel Mouret ou la chronique d’une liaison durable                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Sport       Football             Kylian Mbappé donné restant au PSG par plusieurs médias      Courtisé depuis des mois par le Real Madrid, le joueur star du Paris-Saint-Germain aurait finalement décidé, à 23 ans, de prolonger son contrat avec le club de la capitale, selon plusieurs titres français et espagnols.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 17h26, mis à jour à 18h56    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Kylian Mbappé a finalement décidé de rester au PSG, au terme d’un interminable feuilleton qui a tenu en haleine le monde du football pendant des mois.  FRANCK FIFE / AFP                 Son avenir tient en haleine le monde du football depuis des mois. Une source proche du PSG et des négociations a confirmé au Monde la signature d’« un accord de principe » pour une prolongation de trois saisons de Kylian Mbappé au PSG, après que plusieurs médias français et espagnols dont L’Equipe, Le Parisien, Franceinfo ou encore Marca ont fait fuiter l’information, samedi 21 mai. « Le contrat n’est toujours pas signé, mais il y a un accord de principe. Et c’est probable que l’annonce soit pour ce soir », a précisé cette source.            L’attaquant parisien de 23 ans était courtisé depuis de longues semaines par le Real Madrid, et sa décision restait incertaine. Le champion du monde 2018, dont le contrat avec le club de la capitale se termine le 30 juin, devrait s’exprimer samedi, à l’issue de la rencontre entre le PSG et le FC Metz au Parc des Princes, lors de la 38e et dernière journée de Ligue 1. L’occasion d’officialiser son choix.              Selon ces mêmes médias, Kylian Mbappé aurait communiqué sa décision au président du Real Madrid, Florentino Pérez, éconduit une nouvelle fois après avoir tenté de le recruter l’an dernier.            « Une honte pour le football »            Entre Madrid et Paris, « les deux offres se valent… D’un côté on a notre image (Madrid) et de l’autre le financier… Pas beaucoup d’écart », déclarait vendredi sa mère, Fayza Lamari, au média égyptien Kora Plus.            S’il restait, le natif de Bondy ferait le choix de la fidélité à un club qui l’a recruté en 2017, alors qu’il avait 18 ans et « n’était encore personne », comme il l’a déclaré en mai 2021. Sa décision lancerait un nouvel été de grandes manœuvres au PSG qui a promis de se restructurer pour éviter de revivre l’embarrassante élimination dès les huitièmes de finale de Ligue des champions face… au Real, en mars dernier (0-1, 3-1).              Les réactions ne se sont pas fait attendre. Le président de la Ligue professionnelle de football espagnole Javier Tebas y voit ainsi « une honte pour le football ». « Ce que le PSG est en train de faire pour prolonger Mbappé grâce à de grosses sommes d’argent… après avoir enregistré des pertes de 700 millions d’euros ces dernières saisons et alors qu’il a une masse salariale de 600 millions d’euros est une insulte au football », a écrit samedi le dirigeant espagnol sur Twitter.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                                  Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                        Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                        Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                Édition du jour Daté du lundi 23 mai   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs sextoys pour le clitoris          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/05/21/kylian-mbappe-donne-restant-au-psg-par-plusieurs-medias_6127140_3242.html"},"headline":"Kylian Mbapp\u00e9 donn\u00e9 restant au PSG par plusieurs m\u00e9dias","dateCreated":"2022-05-21T17:26:26+02:00","datePublished":"2022-05-21T17:26:26+02:00","dateModified":"2022-05-21T18:56:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Football"],"keywords":["Sport","Football"],"description":"Courtis\u00e9 depuis des mois par le Real Madrid, le joueur star du Paris-Saint-Germain aurait finalement d\u00e9cid\u00e9, \u00e0 23\u00a0ans, de prolonger son contrat avec le club de la capitale, selon plusieurs titres fran\u00e7ais et espagnols.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/09/29/443/0/5000/2500/1342/671/60/0/f557b60_5732709-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/21/19-3">
<filnamedate="20220521"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220521"><AAMMJJHH="2022052119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤ La finale de la Ligue des champions féminine oppose l’Olympique lyonnais au FC Barcelone samedi, à l’Allianz Stadium de Turin.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤                                  Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La poudre met le feu au prix du lait »   Laurence Girard                     Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La guerre en Ukraine et les confinements chinois planent sur le sommet de Davos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il ne fait aucun doute que les données collectées dans les métavers sont des données personnelles »   Ola Mohty Juriste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pap Ndiaye ministre de l’éducation nationale, le poids d’un symbole                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la France a le pacifisme honteux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « J’attends avec impatience qu’on nous interdise de faire certaines choses » : ceux qui s’inquiètent du dérèglement climatique mais ne veulent pas arrêter l’avion    Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les plates-formes usent de leur position dominante pour augmenter leurs prérogatives dans le cinéma français »   Françoise Benhamou Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Jean-Louis Comolli, critique de cinéma et réalisateur                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Aby », de Marie de Quatrebarbes : Aby Warburg en sujet poétique                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Fleurs, tango, femmes au foyer, « cold cases »… Les replays du week-end                   Culture « Damon Albarn, une histoire anglaise », sur Arte : de la britpop au chaos mondial             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : Emmanuel Mouret ou la chronique d’une liaison durable                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                          Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    FC Barcelone-Lyon : suivez en direct la finale de la Ligue des champions féminine La finale de la Ligue des champions féminine oppose l’Olympique lyonnais au FC Barcelone samedi, à l’Allianz Stadium de Turin.           LIVE    PROGRAMME        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     19:08      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 De toute façon, il peut se passer ce que vous voulez, moi, je me fous de tout depuis que Julian il est tombé et que Romain il est malade. Comme ça, c'est dit.    Castorp                   Nous reste Thibaut Pinot, pour un revival heureux du Tour 2019 !                    19:07      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              QUEL BUUUUUUUUUUUT DE HENRY, LYON EST DEJA DEVANT !             Amandine Henry récupère le ballon dans les pieds d’Alexia Putellas, avant d’enchaîner une frappe splendide à 30 mètres des buts adverses. Le ballon termine dans la lucarne de Sandra Panos. Ça fait déjà 1 but à 0 pour Lyon après cinq minutes de jeu.                    19:06      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Prono: Tirs aux buts. Comme souvent ces derniers temps dans les finales. Et victoire OL!    Allez les filles!         Ah non, pas de prolongations s’il vous plaît. On doit enchaîner avec le live Ligue 1 dans la foulée, nous.                    19:03      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le coup-franc de Bacha largement au-dessus                                 19:03      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Une première faute barcelonaise        Faute d’Aitana Bonmati sur Lindsey Horan, qui va se relever. Premier coup-franc intéressant à venir pour les Fenottes.                    19:02      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Pourquoi y a un drapeau Norvégien et..Breton parmi les supporters de l'OL??    Coco'rico                   Tout simplement en hommage à Aga Hegerberg, l’attaquante star de l’Olympique lyonnais. Quant au drapeau breton, le Gwenn ha Du figure bien souvent dans toutes les arênes sportives, même en l’absence de Bretons...                              19:01      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              C’EST PARTI POUR CETTE FINALE !             Le coup d’envoi est donné par les Lyonnaises.                    18:58      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les deux équipes sont sur la pelouse !        Le coup d’envoi va être donné dans quelques secondes.                    18:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les pronostics de la rédac’        Nicolas voit une victoire de Lyon, sur le score de 2 buts à 1.          Denis, de son côté, fait également dans le chauvin, avec une victoire lyonnaise, 3 buts à 0.          Et vous, quel est votre pronostic pour cette finale ?                    18:53      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les supporters de l’OL sont présents !                                      18:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Donc, Mapi n'est jamais perdue sur un terrain, c'est ça ?    Drésienne         C’est elle qui connaît l’itinéraire le plus rapide entre sa position sur la pelouse et le but adverse.                    18:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Un point turlupine mon Papy depuis quelque temps. Quelle profession déclarez -vous à l'administration fiscale ? Journaliste ou artiste (du type écrivain ou comique) ?    Drésienne         Intermittent du spectacle plutôt, entre sérieux lorsqu’on écrit des articles, et comique quand on vous fait vivre ces lives.                    18:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Retour en vidéo sur les sept trophées de Lyon dans la compétition                                                18:45   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Le car des Lyonnaises près de leur hôtel du centre-ville a attiré une poignée de supporters rhodaniens.                      18:43   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Deux salles deux ambiances        Les compos viennent d’être annoncées : côté Barcelone, chaque annonce de joueuse a été accompagnée d’acclamations, avec une mention spéciale pour Alexia Putellas, Ballon d’or 2021.          Pour Lyon, les huées l’ont emporté.                    18:43      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Il y aura une « pause fraîcheur » au milieu de chaque mi-temps        On l’a dit, il fait chaud du côté de Turin, avec 33 degrés au compteur. Les joueuses auront donc l’occasion de s’hydrater au milieu de chaque mi-temps. La fameuse « pause fraîcheur ».                    18:38   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Et les supporters du Barça aussi, comme le rapporte notre envoyé spécial Walid Kachour                                                18:37   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La coupe est là !              Le trophée de la Ligue des champions féminine avant la finale entre Lyon et le FC Barcelone, le 21 mai. FRANCK FIFE / AFP                               18:36      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Merci pour ce live !! j ai cru que vous allliez oublier les filles tant le suspens Mbapé occupe les ondes !    Michèle69         Certainement pas, on n’oublie ni les filles, ni notre bonne vieille Ligue 1. Et oui, si vous en avez le courage, nous enchaînerons avec le live du multiplex de la dernière journée du championnat de France.                    18:35      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonsoir, une finale avec un club français : est-ce télévisé ? Merci     AnneSo         Tout à fait ! Rendez-vous sur TMC pour regarder le match, et sur ce live, pour en discuter.                           Le programme       Live  animé par Nicolas Lepeltier et Denis Ménétrier          Bienvenue dans ce live consacré à la finale de la 21ᵉ édition de la Ligue des champions féminine, qui va se dérouler dans l’Allianz Stadium de Turin, entre le FC Barcelone et l’Olympique Lyonnais.         Quoi ? La finale de la Ligue des champions féminine, entre le club tenant du titre, le FC Barcelone, et le club qui a remporté le plus de fois la compétition, l’Olympique Lyonnais, avec sept succès.         Où ? A l’Allianz Stadium de Turin, en Italie.         Quand ? Samedi 21 mai, coup d’envoi à 19 heures.         Sur quelle chaîne ? Sur TMC.         Qui ? Nicolas Lepeltier et Denis Ménétrier depuis le Chaudron d’Austerlitz, Walid Kachour sur place, à l’Allianz Stadium de Turin.         Les compositions des équipes :         Barcelone         Panos - Torrejon, Paredes, Leon, Rolfö - Bonmati, Guijarro, Putellas (cap.) - Graham Hansen, Hermoso, Mariona.         Entraîneur : Jonatan Giraldez.         Lyon         Endler - Carpenter, Mbock, Renard (cap.), Bacha - Horan, Henry - Cascarino, Macario, Malard - Hegerberg.         Entraîneuse : Sonia Bompastor.         Qui arbitre ? La Finlandaise Lina Lehtovaara.         Ce dont on ne parlera pas ? Hackeurs de Big Mac : comment des pirates informatiques font leur beurre avec des points McDonald’s.         À lire en attendant         Le FC Barcelone, nouvelle place forte du football féminin en Europe         Football : les Lyonnaises en finale de la Ligue des champions féminine         Ligue des champions : les Lyonnaises, des reines déchues en reconquête         Ligue 1 : à Saint-Etienne, le « sauveur » Pascal Dupraz joue sa réputation         Ligue 1 : Strasbourg, l’invité surprise à la fête pour l’Europe                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/21/fc-barcelone-lyon-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions-feminine_6127138_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/21/fc-barcelone-lyon-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions-feminine_6127138_3242.html","coverageStartTime":"2022-05-21T16:59:06+00:00","coverageEndTime":"2022-05-22T04:59:06+00:00","headline":"FC Barcelone-Lyon\u00a0: suivez en direct la finale de la Ligue des champions f\u00e9minine","description":"La finale de la Ligue des champions f\u00e9minine oppose l\u2019Olympique lyonnais au FC Barcelone samedi, \u00e0 l\u2019Allianz Stadium de Turin.","articleSection":["Sport","Ligue des champions"],"keywords":["Sport","Football","Ligue des champions"],"author":{"@type":"Organization","name":"Nicolas Lepeltier et Denis Ménétrier"},"about":{"@type":"Event","name":"FC Barcelone-Lyon : suivez en direct la finale de la Ligue des champions féminine","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La finale de la Ligue des champions f\u00e9minine oppose l\u2019Olympique lyonnais au FC Barcelone samedi, \u00e0 l\u2019Allianz Stadium de Turin.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/0/0/3500/2523/1342/967/3/0/031e8de_none-soccer-champions-lyo-psg-report-0424-11.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Nicolas Lepeltier et Denis Ménétrier"
,"startDate":"2022-05-21T16:59:06+00:00"
,"endDate":"2022-05-22T04:59:06+00:00"
  De toute fa\u00e7on, il peut se passer ce que vous voulez, moi, je me fous de tout depuis que Julian il est tomb\u00e9 et que Romain il est malade. Comme \u00e7a, c'est dit.    Castorp                   Nous reste Thibaut Pinot, pour un revival heureux du Tour 2019\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/386/0/3500/1750/1342/671/60/0/031e8de_none-soccer-champions-lyo-psg-report-0424-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"FC Barcelone-Lyon\u00a0: suivez en direct la finale de la Ligue des champions f\u00e9minine","dateModified":"2022-05-21T17:08:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/21/fc-barcelone-lyon-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions-feminine_6127138_3242.html#463044","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/21/fc-barcelone-lyon-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions-feminine_6127138_3242.html","datePublished":"2022-05-21T17:07:11+00:00","articleBody":"          Amandine Henry r\u00e9cup\u00e8re le ballon dans les pieds d\u2019Alexia Putellas, avant d\u2019encha\u00eener une frappe splendide \u00e0 30 m\u00e8tres des buts adverses. Le ballon termine dans la lucarne de Sandra Panos. \u00c7a fait d\u00e9j\u00e0 1 but \u00e0 0 pour Lyon apr\u00e8s cinq minutes de jeu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/386/0/3500/1750/1342/671/60/0/031e8de_none-soccer-champions-lyo-psg-report-0424-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"QUEL BUUUUUUUUUUUT DE HENRY, LYON EST DEJA DEVANT\u00a0!","dateModified":"2022-05-21T17:08:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/21/fc-barcelone-lyon-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions-feminine_6127138_3242.html#463042","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/21/fc-barcelone-lyon-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions-feminine_6127138_3242.html","datePublished":"2022-05-21T17:06:25+00:00","articleBody":"    Prono: Tirs aux buts. Comme souvent ces derniers temps dans les finales. Et victoire OL!    Allez les filles!         Ah non, pas de prolongations s\u2019il vous pla\u00eet. On doit encha\u00eener avec le live Ligue 1 dans la foul\u00e9e, nous.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/386/0/3500/1750/1342/671/60/0/031e8de_none-soccer-champions-lyo-psg-report-0424-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"FC Barcelone-Lyon\u00a0: suivez en direct la finale de la Ligue des champions f\u00e9minine","dateModified":"2022-05-21T17:06:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/21/fc-barcelone-lyon-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions-feminine_6127138_3242.html#463040","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/21/fc-barcelone-lyon-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions-feminine_6127138_3242.html","datePublished":"2022-05-21T17:03:39+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/386/0/3500/1750/1342/671/60/0/031e8de_none-soccer-champions-lyo-psg-report-0424-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le coup-franc de Bacha largement au-dessus","dateModified":"2022-05-21T17:03:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/21/fc-barcelone-lyon-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions-feminine_6127138_3242.html#463038","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/21/fc-barcelone-lyon-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions-feminine_6127138_3242.html","datePublished":"2022-05-21T17:03:08+00:00","articleBody":"     Faute d\u2019Aitana Bonmati sur Lindsey Horan, qui va se relever. Premier coup-franc int\u00e9ressant \u00e0 venir pour les Fenottes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/386/0/3500/1750/1342/671/60/0/031e8de_none-soccer-champions-lyo-psg-report-0424-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une premi\u00e8re faute barcelonaise","dateModified":"2022-05-21T17:03:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/21/fc-barcelone-lyon-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions-feminine_6127138_3242.html#463034","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/21/fc-barcelone-lyon-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions-feminine_6127138_3242.html","datePublished":"2022-05-21T17:02:40+00:00","articleBody":"    Pourquoi y a un drapeau Norv\u00e9gien et..Breton parmi les supporters de l'OL??    Coco'rico                   Tout simplement en hommage \u00e0 Aga Hegerberg, l\u2019attaquante star de l\u2019Olympique lyonnais. Quant au drapeau breton, le Gwenn ha Du figure bien souvent dans toutes les ar\u00eanes sportives, m\u00eame en l\u2019absence de Bretons...                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/386/0/3500/1750/1342/671/60/0/031e8de_none-soccer-champions-lyo-psg-report-0424-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"FC Barcelone-Lyon\u00a0: suivez en direct la finale de la Ligue des champions f\u00e9minine","dateModified":"2022-05-21T17:02:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/21/fc-barcelone-lyon-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions-feminine_6127138_3242.html#463032","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/21/fc-barcelone-lyon-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions-feminine_6127138_3242.html","datePublished":"2022-05-21T17:01:38+00:00","articleBody":"          Le coup d\u2019envoi est donn\u00e9 par les Lyonnaises.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/386/0/3500/1750/1342/671/60/0/031e8de_none-soccer-champions-lyo-psg-report-0424-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019EST PARTI POUR CETTE FINALE\u00a0!","dateModified":"2022-05-21T17:01:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/21/fc-barcelone-lyon-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions-feminine_6127138_3242.html#463030","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/21/fc-barcelone-lyon-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions-feminine_6127138_3242.html","datePublished":"2022-05-21T16:58:48+00:00","articleBody":"     Le coup d\u2019envoi va \u00eatre donn\u00e9 dans quelques secondes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/386/0/3500/1750/1342/671/60/0/031e8de_none-soccer-champions-lyo-psg-report-0424-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les deux \u00e9quipes sont sur la pelouse\u00a0!","dateModified":"2022-05-21T16:58:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/21/fc-barcelone-lyon-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions-feminine_6127138_3242.html#463028","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/21/fc-barcelone-lyon-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions-feminine_6127138_3242.html","datePublished":"2022-05-21T16:54:36+00:00","articleBody":"     Nicolas voit une victoire de Lyon, sur le score de 2 buts \u00e0 1.          Denis, de son c\u00f4t\u00e9, fait \u00e9galement dans le chauvin, avec une victoire lyonnaise, 3 buts \u00e0 0.          Et vous, quel est votre pronostic pour cette finale\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/386/0/3500/1750/1342/671/60/0/031e8de_none-soccer-champions-lyo-psg-report-0424-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les pronostics de la r\u00e9dac\u2019","dateModified":"2022-05-21T16:54:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/21/fc-barcelone-lyon-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions-feminine_6127138_3242.html#463026","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/21/fc-barcelone-lyon-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions-feminine_6127138_3242.html","datePublished":"2022-05-21T16:53:07+00:00","articleBody":"                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/386/0/3500/1750/1342/671/60/0/031e8de_none-soccer-champions-lyo-psg-report-0424-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les supporters de l\u2019OL sont pr\u00e9sents\u00a0!","dateModified":"2022-05-21T16:53:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/21/fc-barcelone-lyon-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions-feminine_6127138_3242.html#463023","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/21/fc-barcelone-lyon-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions-feminine_6127138_3242.html","datePublished":"2022-05-21T16:51:47+00:00","articleBody":"    Donc, Mapi n'est jamais perdue sur un terrain, c'est \u00e7a ?    Dr\u00e9sienne         C\u2019est elle qui conna\u00eet l\u2019itin\u00e9raire le plus rapide entre sa position sur la pelouse et le but adverse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/386/0/3500/1750/1342/671/60/0/031e8de_none-soccer-champions-lyo-psg-report-0424-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"FC Barcelone-Lyon\u00a0: suivez en direct la finale de la Ligue des champions f\u00e9minine","dateModified":"2022-05-21T16:51:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/21/fc-barcelone-lyon-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions-feminine_6127138_3242.html#463021","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/21/fc-barcelone-lyon-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions-feminine_6127138_3242.html","datePublished":"2022-05-21T16:49:26+00:00","articleBody":"    Un point turlupine mon Papy depuis quelque temps. Quelle profession d\u00e9clarez -vous \u00e0 l'administration fiscale ? Journaliste ou artiste (du type \u00e9crivain ou comique) ?    Dr\u00e9sienne         Intermittent du spectacle plut\u00f4t, entre s\u00e9rieux lorsqu\u2019on \u00e9crit des articles, et comique quand on vous fait vivre ces lives.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/386/0/3500/1750/1342/671/60/0/031e8de_none-soccer-champions-lyo-psg-report-0424-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"FC Barcelone-Lyon\u00a0: suivez en direct la finale de la Ligue des champions f\u00e9minine","dateModified":"2022-05-21T16:49:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/21/fc-barcelone-lyon-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions-feminine_6127138_3242.html#463013","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/21/fc-barcelone-lyon-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions-feminine_6127138_3242.html","datePublished":"2022-05-21T16:45:42+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/386/0/3500/1750/1342/671/60/0/031e8de_none-soccer-champions-lyo-psg-report-0424-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retour en vid\u00e9o sur les sept troph\u00e9es de Lyon dans la comp\u00e9tition","dateModified":"2022-05-21T16:45:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/21/fc-barcelone-lyon-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions-feminine_6127138_3242.html#462992","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/21/fc-barcelone-lyon-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions-feminine_6127138_3242.html","datePublished":"2022-05-21T16:45:11+00:00","articleBody":"                     Le car des Lyonnaises pr\u00e8s de leur h\u00f4tel du centre-ville a attir\u00e9 une poign\u00e9e de supporters rhodaniens.        ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/21/9dc2a88_1653150680903-img-20220521-154124.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"FC Barcelone-Lyon\u00a0: suivez en direct la finale de la Ligue des champions f\u00e9minine","dateModified":"2022-05-21T16:45:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/21/fc-barcelone-lyon-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions-feminine_6127138_3242.html#463011","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/21/fc-barcelone-lyon-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions-feminine_6127138_3242.html","datePublished":"2022-05-21T16:43:41+00:00","articleBody":"     Les compos viennent d\u2019\u00eatre annonc\u00e9es\u00a0: c\u00f4t\u00e9 Barcelone, chaque annonce de joueuse a \u00e9t\u00e9 accompagn\u00e9e d\u2019acclamations, avec une mention sp\u00e9ciale pour Alexia Putellas, Ballon d\u2019or 2021.          Pour Lyon, les hu\u00e9es l\u2019ont emport\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/386/0/3500/1750/1342/671/60/0/031e8de_none-soccer-champions-lyo-psg-report-0424-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux salles deux ambiances","dateModified":"2022-05-21T16:43:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/21/fc-barcelone-lyon-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions-feminine_6127138_3242.html#463015","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/21/fc-barcelone-lyon-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions-feminine_6127138_3242.html","datePublished":"2022-05-21T16:43:01+00:00","articleBody":"     On l\u2019a dit, il fait chaud du c\u00f4t\u00e9 de Turin, avec 33 degr\u00e9s au compteur. Les joueuses auront donc l\u2019occasion de s\u2019hydrater au milieu de chaque mi-temps. La fameuse \u00ab\u00a0pause fra\u00eecheur\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/386/0/3500/1750/1342/671/60/0/031e8de_none-soccer-champions-lyo-psg-report-0424-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Il y aura une \u00ab\u00a0pause fra\u00eecheur\u00a0\u00bb au milieu de chaque mi-temps","dateModified":"2022-05-21T16:43:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/21/fc-barcelone-lyon-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions-feminine_6127138_3242.html#463009","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/21/fc-barcelone-lyon-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions-feminine_6127138_3242.html","datePublished":"2022-05-21T16:38:53+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/386/0/3500/1750/1342/671/60/0/031e8de_none-soccer-champions-lyo-psg-report-0424-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et les supporters du Bar\u00e7a aussi, comme le rapporte notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial Walid Kachour","dateModified":"2022-05-21T16:38:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/21/fc-barcelone-lyon-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions-feminine_6127138_3242.html#463007","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/21/fc-barcelone-lyon-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions-feminine_6127138_3242.html","datePublished":"2022-05-21T16:37:43+00:00","articleBody":"           Le troph\u00e9e de la Ligue des champions f\u00e9minine avant la finale entre Lyon et le FC Barcelone, le 21 mai. FRANCK FIFE \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/21/5d7a537_5248416-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La coupe est l\u00e0\u00a0!","dateModified":"2022-05-21T16:37:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/21/fc-barcelone-lyon-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions-feminine_6127138_3242.html#463001","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/21/fc-barcelone-lyon-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions-feminine_6127138_3242.html","datePublished":"2022-05-21T16:36:32+00:00","articleBody":"    Merci pour ce live !! j ai cru que vous allliez oublier les filles tant le suspens Mbap\u00e9 occupe les ondes !    Mich\u00e8le69         Certainement pas, on n\u2019oublie ni les filles, ni notre bonne vieille Ligue 1. Et oui, si vous en avez le courage, nous encha\u00eenerons avec le live du multiplex de la derni\u00e8re journ\u00e9e du championnat de France.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/386/0/3500/1750/1342/671/60/0/031e8de_none-soccer-champions-lyo-psg-report-0424-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"FC Barcelone-Lyon\u00a0: suivez en direct la finale de la Ligue des champions f\u00e9minine","dateModified":"2022-05-21T16:36:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/21/fc-barcelone-lyon-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions-feminine_6127138_3242.html#462999","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/21/fc-barcelone-lyon-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions-feminine_6127138_3242.html","datePublished":"2022-05-21T16:35:49+00:00","articleBody":"    Bonsoir, une finale avec un club fran\u00e7ais : est-ce t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 ? Merci     AnneSo         Tout \u00e0 fait\u00a0! Rendez-vous sur TMC pour regarder le match, et sur ce live, pour en discuter.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/386/0/3500/1750/1342/671/60/0/031e8de_none-soccer-champions-lyo-psg-report-0424-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"FC Barcelone-Lyon\u00a0: suivez en direct la finale de la Ligue des champions f\u00e9minine","dateModified":"2022-05-21T16:35:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/21/fc-barcelone-lyon-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions-feminine_6127138_3242.html#462996","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/21/fc-barcelone-lyon-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions-feminine_6127138_3242.html","datePublished":"2022-05-21T16:35:26+00:00","articleBody":"    Pourvu que les tirs des Lyonnaises ne tombent pas dans le Panos !    OM84         Je sens que vous allez nous g\u00e2ter avec tous ces jeux de mots.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/386/0/3500/1750/1342/671/60/0/031e8de_none-soccer-champions-lyo-psg-report-0424-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"FC Barcelone-Lyon\u00a0: suivez en direct la finale de la Ligue des champions f\u00e9minine","dateModified":"2022-05-21T16:35:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/21/fc-barcelone-lyon-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions-feminine_6127138_3242.html#462989","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/21/fc-barcelone-lyon-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions-feminine_6127138_3242.html","datePublished":"2022-05-21T16:34:08+00:00","articleBody":"               La coach de Lyon donne son analyse de cette finale au micro d\u2019OL Play, \u00e0 trente minutes du coup d\u2019envoi\u00a0: \u00ab\u00a0Forc\u00e9ment sur l\u2019aspect d\u00e9fensif et de notre animation d\u00e9fensive, il faudra avoir un bloc compact. \u00catre capable de bien communiquer pour d\u00e9fendre en zone. Les filles vont devoir faire les choses ensemble, de mani\u00e8re solidaire. Avec le ballon, il faudra \u00eatre capable d\u2019analyser quand prendre les espaces, et quand avoir la ma\u00eetrise du ballon avant de tenter de percer le bloc adverse.\u00a0\u00bb                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/386/0/3500/1750/1342/671/60/0/031e8de_none-soccer-champions-lyo-psg-report-0424-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les mots de Sonia Bompastor avant la finale","dateModified":"2022-05-21T16:34:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/21/fc-barcelone-lyon-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions-feminine_6127138_3242.html#462984","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/21/fc-barcelone-lyon-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions-feminine_6127138_3242.html","datePublished":"2022-05-21T16:29:32+00:00","articleBody":"    \u00c7a Malard bien parti, votre Live !    Dr\u00e9sienne         Bacha c\u2019est s\u00fbr\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/386/0/3500/1750/1342/671/60/0/031e8de_none-soccer-champions-lyo-psg-report-0424-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"FC Barcelone-Lyon\u00a0: suivez en direct la finale de la Ligue des champions f\u00e9minine","dateModified":"2022-05-21T16:29:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/21/fc-barcelone-lyon-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions-feminine_6127138_3242.html#462979","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/21/fc-barcelone-lyon-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions-feminine_6127138_3242.html","datePublished":"2022-05-21T16:26:32+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/386/0/3500/1750/1342/671/60/0/031e8de_none-soccer-champions-lyo-psg-report-0424-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Il fait chaud \u00e0 Turin en cette fin d\u2019apr\u00e8s-midi","dateModified":"2022-05-21T16:26:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/21/fc-barcelone-lyon-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions-feminine_6127138_3242.html#462975","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/21/fc-barcelone-lyon-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions-feminine_6127138_3242.html","datePublished":"2022-05-21T16:17:46+00:00","articleBody":"    Encore une d\u00e9ception pour le foot espagnol. C'est tellement triste...     Eug\u00e8ne kabongo          Pas certain que les supporters du Bar\u00e7a se d\u00e9solent du choix de Mbapp\u00e9 de rester \u00e0 Paris plut\u00f4t que d\u2019aller \u00e0 Madrid. En ce qui concerne le football espagnol, une victoire du Bar\u00e7a dans cette finale viendrait peut-\u00eatre att\u00e9nuer la douleur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/386/0/3500/1750/1342/671/60/0/031e8de_none-soccer-champions-lyo-psg-report-0424-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"FC Barcelone-Lyon\u00a0: suivez en direct la finale de la Ligue des champions f\u00e9minine","dateModified":"2022-05-21T16:17:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/21/fc-barcelone-lyon-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions-feminine_6127138_3242.html#462214","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/21/fc-barcelone-lyon-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions-feminine_6127138_3242.html","datePublished":"2022-05-21T16:15:02+00:00","articleBody":"     \u00c0 31 ans, Wendie Renard est sans contestation possible la plus grande d\u00e9fenseuse de l\u2019histoire de l\u2019Olympique Lyonnais. Capitaine depuis 2013 du club o\u00f9 elle est arriv\u00e9e en 2006, elle s\u2019appr\u00eate \u00e0 disputer samedi sa dixi\u00e8me finale de Ligue des champions. \u00ab\u00a0Jouer des finales, ce n\u2019est pas donn\u00e9 \u00e0 tout le monde. J\u2019ai eu ce privil\u00e8ge-l\u00e0. Mais pour moi, c\u2019est comme si c\u2019\u00e9tait la premi\u00e8re\u00a0: j\u2019entamerai ce match avec beaucoup de d\u00e9termination, de concentration\u00a0\u00bb, a-t-elle expliqu\u00e9 en conf\u00e9rence de presse vendredi.          Renard est la joueuse qui compte le plus de matchs dans l\u2019histoire de la comp\u00e9tition (102 apparitions) et vise un huiti\u00e8me succ\u00e8s. Avec Amandine Henry (32 ans), Eug\u00e9nie Le Sommer (33 ans) et Sarah Bouhaddi (35 ans), elle fait partie des quatre derni\u00e8res joueuses de l\u2019OL encore pr\u00e9sentes au club qui avaient v\u00e9cu la premi\u00e8re victoire en C1 de Lyon, contre Potsdam en 2011 (2-0). Onze ans plus tard, l\u2019ambition est toujours la m\u00eame pour ces championnes de la long\u00e9vit\u00e9.                Wendie Renard \u00e0 l\u2019\u00e9chauffement \u00e0 la veille de la finale de la Ligue des champions entre Lyon et le FC Barcelone, le 20 mai. FRANCK FIFE \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/20/d274d4c_5238854-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Wendie Renard, une dixi\u00e8me finale de C1 \u00ab\u00a0comme si c\u2019\u00e9tait la premi\u00e8re\u00a0\u00bb ","dateModified":"2022-05-21T16:15:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/21/fc-barcelone-lyon-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions-feminine_6127138_3242.html#462963","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/21/fc-barcelone-lyon-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions-feminine_6127138_3242.html","datePublished":"2022-05-21T16:05:22+00:00","articleBody":"    Dites, c'est pas grave si on est l\u00e0 pour les blagues ?    Jean         Au contraire\u00a0! On vous attend surtout l\u00e0-dessus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/386/0/3500/1750/1342/671/60/0/031e8de_none-soccer-champions-lyo-psg-report-0424-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"FC Barcelone-Lyon\u00a0: suivez en direct la finale de la Ligue des champions f\u00e9minine","dateModified":"2022-05-21T16:05:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/21/fc-barcelone-lyon-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions-feminine_6127138_3242.html#462187","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/21/fc-barcelone-lyon-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions-feminine_6127138_3242.html","datePublished":"2022-05-21T16:00:24+00:00","articleBody":"     Cette finale sera \u00e9galement l\u2019occasion de voir \u00e0 l\u2019\u0153uvre la toute premi\u00e8re Ballon d\u2019or de l\u2019histoire, Ada Hegerberg (en 2018), face \u00e0 celle qui a remport\u00e9 cette r\u00e9compense individuelle en d\u00e9cembre dernier, Alexia Putellas. Les deux n\u2019\u00e9voluent pas au m\u00eame poste mais seront tr\u00e8s attendues. \u00c0 commencer par Hegerberg (26 ans), meilleure buteuse de l\u2019histoire de la Ligue des champions f\u00e9minine avec 58 r\u00e9alisations. Lors de la finale de 2019 remport\u00e9e par Lyon face \u00e0 Barcelone (4-1), la Norv\u00e9gienne avait inscrit un tripl\u00e9.          Elle est revenue sur les terrains en octobre dernier apr\u00e8s vingt mois d\u2019absence. \u00ab\u00a0C\u2019est une vraie renaissance\u00a0\u00bb, savourait r\u00e9cemment celle qui a subi deux fractures du tibia et une rupture des ligaments crois\u00e9s. En face d\u2019elle se trouvera donc la capitaine du Bar\u00e7a, Alexia Putellas (28 ans), dont le dernier Ballon d\u2019or est venu r\u00e9compenser sa superbe ann\u00e9e 2021. Celle qui \u00e9volue au milieu de terrain est la meilleure buteuse de cette saison de Ligue des champions (10 buts) et vise un deuxi\u00e8me succ\u00e8s de suite en C1. Son aura est telle au Bar\u00e7a que son Ballon d\u2019or a pouss\u00e9 le club catalan \u00e0 ouvrir de nouvelles sections f\u00e9minines au sein des \u00e9quipes de jeunes.                Alexia Putellas tire un penalty lors de la demi-finale aller de la Ligue des champions entre le FC Barcelone et Wolfsburg au Camp Nou, le 22 avril. JOAN MONFORT \/ AP                           ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/0f6fa72_304d0f37508e440888f2a4015c7c3312-304d0f37508e440888f2a4015c7c3312-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un duel de Ballons d\u2019or","dateModified":"2022-05-21T16:00:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/21/fc-barcelone-lyon-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions-feminine_6127138_3242.html#462165","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/21/fc-barcelone-lyon-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions-feminine_6127138_3242.html","datePublished":"2022-05-21T15:45:37+00:00","articleBody":"     Ce n\u2019est pas la premi\u00e8re fois que l\u2019OL et le Bar\u00e7a vont se rencontrer en finale de la Ligue des champions. En mai 2019, d\u00e9j\u00e0, les deux \u00e9quipes s\u2019\u00e9taient affront\u00e9es en finale \u00e0 Budapest, pour un large succ\u00e8s de Lyon (4-1). Il s\u2019agissait alors de la premi\u00e8re finale europ\u00e9enne de la section f\u00e9minine du Bar\u00e7a et elle a permis aux joueuses catalanes de continuer \u00e0 progresser. \u00ab\u00a0On savait qu\u2019on \u00e9tait fortes techniquement, tactiquement (...) mais physiquement, et sur le caract\u00e8re comp\u00e9titif, on n\u2019\u00e9tait pas \u00e0 leur hauteur. Donc on s\u2019est boug\u00e9\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 Aitana\u00a0Bonmati vendredi en conf\u00e9rence de presse.          Une r\u00e9action qu\u2019a \u00e9galement d\u00e9taill\u00e9 Alexia Putellas, la capitaine du FC Barcelone, dans l\u2019\u00e9mission Champions League Weekly produite par l\u2019UEFA\u00a0: \u00ab\u00a0\u00c7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s douloureux et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un retour \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 pour toute l\u2019\u00e9quipe. MAis \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un bon test pour nous parce que \u00e7a nous a montr\u00e9 qu\u2019on n\u2019\u00e9tait pas encore au niveau de Lyon. Depuis cette finale qui nous a marqu\u00e9, on est tr\u00e8s impliqu\u00e9. C\u2019est ce qui nous a men\u00e9 \u00e0 la finale de l\u2019an dernier.\u00a0\u00bb Et \u00e0 la finale de cette saison, au cours de laquelle les Barcelonaises sont pr\u00eates \u00e0 prendre leur revanche.                Les joueuses du FC Barcelone apr\u00e8s la finale de Ligue des champions perdue face \u00e0 Lyon \u00e0 Budapest, le 18 mai 2019. TOBIAS SCHWARZ \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/21/4e10c6a_1653124621569-000-1gm4vt.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La finale de 2019 remport\u00e9e par l\u2019OL, un mauvais souvenir pour le Bar\u00e7a sur lequel le club s\u2019est con...","dateModified":"2022-05-21T15:45:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/21/fc-barcelone-lyon-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions-feminine_6127138_3242.html#462950","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/21/fc-barcelone-lyon-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions-feminine_6127138_3242.html","datePublished":"2022-05-21T15:43:51+00:00","articleBody":"               Pas de surprise dans l\u2019\u00e9quipe mise en place par Sonia Bompastor.          Le onze lyonnais\u00a0: Endler - Carpenter, Mbock, Renard (cap.), Bacha - Horan, Henry - Cascarino, Macario, Malard - Hegerberg.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/386/0/3500/1750/1342/671/60/0/031e8de_none-soccer-champions-lyo-psg-report-0424-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La compo d\u2019\u00e9quipe des Lyonnaises","dateModified":"2022-05-21T15:43:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/21/fc-barcelone-lyon-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions-feminine_6127138_3242.html#462947","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/21/fc-barcelone-lyon-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions-feminine_6127138_3242.html","datePublished":"2022-05-21T15:42:15+00:00","articleBody":"    Est-ce que cette finale est vraiment ce qui peut se faire de mieux au niveau mondial ou des \u00e9quipes de club am\u00e9ricaines pourraient rivaliser et avoir leur place?    8drycub4ed          Si l\u2019on en croit Sonia Bompastor, la coach de l\u2019OL, \u00ab\u00a0tout est r\u00e9uni pour une finale id\u00e9ale\u00a0\u00bb. Mais vous me direz que l\u2019entra\u00eeneuse lyonnaise est peut-\u00eatre biais\u00e9e.          Difficile, en r\u00e9alit\u00e9, de r\u00e9pondre \u00e0 cette question. Il a exist\u00e9, entre 2012 et 2014, une coupe intercontinentale f\u00e9minine, l\u2019\u00e9quivalent de la Coupe du monde des clubs chez les hommes, la Mobcast Cup. Lyon avait remport\u00e9 la premi\u00e8re \u00e9dition contre le club japonais INAC Kobe. Les deux ann\u00e9es suivantes, Chelsea et Arsenal s\u2019\u00e9taient inclin\u00e9s respectivement contre INAC Kobe et le club br\u00e9silien de Sao Jos\u00e9.          Un duel entre le vainqueur de la Ligue des champions et le meilleur club am\u00e9ricain pourrait \u00eatre int\u00e9ressant, et la composition d\u2019\u00e9quipe de la finale de la Coupe du monde 2019 remport\u00e9e par les Etats-Unis peut nous donner un petit indice\u00a0: les quatorze joueuses qui ont particip\u00e9 \u00e0 cette finale face aux Pays-Bas \u00e9voluaient en NWSL (National Women\u2019s Soccer League), le championnat de football am\u00e9ricain. Loin, donc, des pelouses europ\u00e9ennes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/386/0/3500/1750/1342/671/60/0/031e8de_none-soccer-champions-lyo-psg-report-0424-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"FC Barcelone-Lyon\u00a0: suivez en direct la finale de la Ligue des champions f\u00e9minine","dateModified":"2022-05-21T15:45:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/21/fc-barcelone-lyon-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions-feminine_6127138_3242.html#462945","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/21/fc-barcelone-lyon-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions-feminine_6127138_3242.html","datePublished":"2022-05-21T15:34:56+00:00","articleBody":"               Finalement, c\u2019est plus t\u00f4t que pr\u00e9vu, avec la composition d\u2019\u00e9quipe d\u00e9voil\u00e9e par le FC Barcelone.          Le onze catalan\u00a0: Panos - Torrejon, Paredes, Leon, Rolf\u00f6 - Bonmati, Guijarro, Putellas (cap.) - Graham Hansen, Hermoso, Mariona.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/386/0/3500/1750/1342/671/60/0/031e8de_none-soccer-champions-lyo-psg-report-0424-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La compo d\u2019\u00e9quipe du Bar\u00e7a est tomb\u00e9e","dateModified":"2022-05-21T15:34:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/21/fc-barcelone-lyon-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions-feminine_6127138_3242.html#462127","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/21/fc-barcelone-lyon-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions-feminine_6127138_3242.html","datePublished":"2022-05-21T15:30:38+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Pour nous, Lyon, c\u2019\u00e9tait comme un miroir, un objectif \u00e0 atteindre\u00a0\u00bb. Vendredi, en conf\u00e9rence de presse \u00e0 la veille de la finale, Aitana Bonmati, la milieu de terrain du FC Barcelone, est revenue sur la progression ces derni\u00e8res saisons du club catalan. En prenant l\u2019exemple de l\u2019OL, r\u00e9f\u00e9rence dans le football f\u00e9minin et en professionnalisant sa section f\u00e9minine en 2015, le Bar\u00e7a ne cesse de progresser. Au point de remporter sa toute premi\u00e8re Ligue des champions l\u2019an dernier et d\u2019\u00eatre \u00e0 nouveau en finale cette saison.          Alors, s\u2019appr\u00eate-t-on \u00e0 assister \u00e0 une passation de pouvoir ce soir\u00a0? \u00ab\u00a0On ne doit pas se comparer. Je n\u2019aime pas cela. Je ne crois pas beaucoup aux changements de cycle. Je crois que chaque \u00e9quipe a des hauts et des bas\u00a0\u00bb, a r\u00e9torqu\u00e9 Aitana Bonmati. En cas de d\u00e9faite de l\u2019OL, qui n\u2019a perdu que deux finales de Ligue des champions sur neuf, le Bar\u00e7a viendrait contester un peu plus l\u2019h\u00e9g\u00e9monie lyonnaise qui dure sur le football europ\u00e9en depuis une dizaine d\u2019ann\u00e9es.                    Lire aussi :  Le FC Barcelone, nouvelle place forte du football f\u00e9minin en Europe         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/386/0/3500/1750/1342/671/60/0/031e8de_none-soccer-champions-lyo-psg-report-0424-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le FC Barcelone, l\u2019ambitieuse ascension","dateModified":"2022-05-21T15:30:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/21/fc-barcelone-lyon-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions-feminine_6127138_3242.html#462928","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/21/fc-barcelone-lyon-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions-feminine_6127138_3242.html","datePublished":"2022-05-21T15:23:18+00:00","articleBody":"    Quelle est la composition c\u00f4t\u00e9 Lyon ?    Pour commencer          Patience, on conna\u00eetra les compositions officielles des deux \u00e9quipes une heure avant le d\u00e9but de la rencontre, vers 18 heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/386/0/3500/1750/1342/671/60/0/031e8de_none-soccer-champions-lyo-psg-report-0424-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"FC Barcelone-Lyon\u00a0: suivez en direct la finale de la Ligue des champions f\u00e9minine","dateModified":"2022-05-21T15:23:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/21/fc-barcelone-lyon-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions-feminine_6127138_3242.html#462926","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/21/fc-barcelone-lyon-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions-feminine_6127138_3242.html","datePublished":"2022-05-21T15:21:16+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/386/0/3500/1750/1342/671/60/0/031e8de_none-soccer-champions-lyo-psg-report-0424-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Lyonnaises sont arriv\u00e9es au stade","dateModified":"2022-05-21T15:29:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/21/fc-barcelone-lyon-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions-feminine_6127138_3242.html#462114","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/21/fc-barcelone-lyon-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions-feminine_6127138_3242.html","datePublished":"2022-05-21T15:15:31+00:00","articleBody":"     La saison 2021-2022 est pour l\u2019OL celle de la reconqu\u00eate. Sur le plan national comme continental. En division 1 f\u00e9minine, apr\u00e8s quatorze ann\u00e9es de domination sans partage, l\u2019OL avait perdu le titre en 2021 au profit du Paris Saint-Germain. Actuelles leaders \u00e0 deux journ\u00e9es de la fin, avec cinq points d\u2019avance sur le PSG, les Lyonnaises sont bien parties pour reconqu\u00e9rir le titre national.          En Ligue des champions \u00e9galement, les joueuses de l\u2019OL ont soif de revanche. En 2021, elles s\u2019\u00e9taient inclin\u00e9es d\u00e8s les quarts de finale face au PSG. Cette fois, elles ont \u00e9limin\u00e9 les Parisiennes en demi-finales de la comp\u00e9tition et affrontent le FC Barcelone, tenant du titre. Club le plus titr\u00e9 de l\u2019histoire de la Ligue des champions avec sept victoires entre 2011 et 2020, l\u2019OL vise un huiti\u00e8me sacre en C1.                    Lire aussi :  Ligue des champions\u00a0: les Lyonnaises, des reines d\u00e9chues en reconqu\u00eate         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/386/0/3500/1750/1342/671/60/0/031e8de_none-soccer-champions-lyo-psg-report-0424-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Lyonnaises veulent retrouver leur tr\u00f4ne","dateModified":"2022-05-21T15:15:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/21/fc-barcelone-lyon-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions-feminine_6127138_3242.html#462086","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/21/fc-barcelone-lyon-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions-feminine_6127138_3242.html","datePublished":"2022-05-21T15:00:03+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce live consacr\u00e9 \u00e0 la finale de la Ligue des champions f\u00e9minine, avec un club fran\u00e7ais engag\u00e9, l\u2019Olympique Lyonnais. Club le plus titr\u00e9 de l\u2019histoire de la comp\u00e9tition, l\u2019OL souhaite reconqu\u00e9rir son tr\u00f4ne, mais devra pour cela battre le FC Barcelone, vainqueur de la comp\u00e9tition l\u2019an dernier. Un duel d\u2019\u00e9quipes ambitieuses qui dominent le football f\u00e9minin, qui va se d\u00e9rouler dans l\u2019Allianz Stadium de Turin. Comme d\u2019habitude, n\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous abreuver de questions, de remarques et de jeux de mots, pertinents ou non. Et bonne finale\u00a0!                Les Lyonnaises lors du dernier entra\u00eenement avant la finale \u00e0 l\u2019Allianz Stadium de Turin, le 20 mai. FRANCK FIFE \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/20/f7891b4_5239143-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous\u00a0! \u00a1Hola a todos!","dateModified":"2022-05-21T15:00:03+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/0/0/3500/2523/1342/967/3/0/031e8de_none-soccer-champions-lyo-psg-report-0424-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/05/21/19-4">
<filnamedate="20220521"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220521"><AAMMJJHH="2022052119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤ Qualification directe en Ligue des champions, places pour les Coupes d’Europe, relégation en Ligue 2… La 38ᵉ et dernière journée de Ligue 1, samedi 21 mai, comporte des enjeux à tous les étages.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La poudre met le feu au prix du lait »   Laurence Girard                     Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La guerre en Ukraine et les confinements chinois planent sur le sommet de Davos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il ne fait aucun doute que les données collectées dans les métavers sont des données personnelles »   Ola Mohty Juriste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pap Ndiaye ministre de l’éducation nationale, le poids d’un symbole                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la France a le pacifisme honteux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « J’attends avec impatience qu’on nous interdise de faire certaines choses » : ceux qui s’inquiètent du dérèglement climatique mais ne veulent pas arrêter l’avion    Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les plates-formes usent de leur position dominante pour augmenter leurs prérogatives dans le cinéma français »   Françoise Benhamou Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Jean-Louis Comolli, critique de cinéma et réalisateur                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Aby », de Marie de Quatrebarbes : Aby Warburg en sujet poétique                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Fleurs, tango, femmes au foyer, « cold cases »… Les replays du week-end                   Culture « Damon Albarn, une histoire anglaise », sur Arte : de la britpop au chaos mondial             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : Emmanuel Mouret ou la chronique d’une liaison durable                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Football       Ligue 1             Football : places européennes, descente en Ligue 2… les enjeux de la 38ᵉ journée de Ligue 1      Qualification directe en Ligue des champions, places pour les Coupes d’Europe, relégation en Ligue 2… La 38ᵉ et dernière journée de Ligue 1, samedi 21 mai, comporte des enjeux à tous les étages.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 16h00, mis à jour à 16h29    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Qui pour accompagner le Paris-Saint-Germain en Ligue des champions ? Pour se qualifier pour la Ligue Europa ? Qui évoluera en Ligue 2 la saison prochaine ? La 38e et dernière journée de Ligue 1 doit lever les dernières interrogations de la saison 2021-2022 du championnat de France de football.            La bataille pour la Ligue des champions                           Jorge Sampaoli joue son avenir à la tête de l’OM, samedi contre Strasbourg, au Stade-Vélodrome.  JEREMIAS GONZALEZ / AP                 Après sa défaite sur la pelouse de Rennes le 14 mai (0-2), l’Olympique de Marseille a perdu sa 2ᵉ place de Ligue 1 au profit de l’AS Monaco (2ᵉ avec 68 points). Les Monégasques, qui devront gérer un déplacement difficile sur la pelouse du RC Lens, sont pour l’instant les mieux placés – grâce à une meilleure différence de buts – pour se qualifier directement pour la phase de groupes de la prochaine Ligue des champions.              L’OM (3ᵉ), à égalité de points avec Monaco, compte trois unités de plus que Rennes. Les Marseillais devront faire au moins match nul face à Strasbourg pour assurer leur ticket pour la prochaine C1. Rennes (4ᵉ, 65 points) peut encore croire à la Ligue des champions mais devra l’emporter à Lille. Les Rennais peuvent aussi tout perdre et glisser à la 6e place, non qualificative pour une Coupe d’Europe.            La lutte pour la Ligue Europa et la Ligue Europa Conférence                           Les Niçois peuvent encore espérer finir à la quatrième place du championnat, synonyme de qualification directe en Ligue Europa.  CLEMENT MAHOUDEAU / AFP                 Strasbourg (5ᵉ, 63 points), qui joue à Marseille, et l’OGC Nice (6ᵉ, 63 points), qui se déplace à Reims, rôdent autour des Bretons pour les accessits européens. La 4ᵉ place octroie un ticket pour la phase de groupes de la prochaine Ligue Europa tandis que la 5ᵉ place permet à son détenteur de se qualifier pour les playoffs d’accès à la phase de groupes de la Ligue Europa Conférence.            Légèrement en retrait, le RC Lens (7ᵉ, 61 points) peut encore espérer remonter à la 5ᵉ place, à la faveur de scénarios favorables pour les Sang et Or. Ce n’est pas impossible mais la fenêtre est très étroite.                             Lire aussi :  Ligue 1 : Strasbourg, l’invité surprise à la fête pour l’Europe                   Qui descendra en Ligue 2 ?                           Le défenseur bordelais Enock Kwateng, taclé par le Lorientais Jérémy Morel, au Matmut Stadium de Bordeaux, samedi 14 mai.  ROMAIN PERROCHEAU / AFP                 La 18e place de Ligue 1 conduira à un barrage (aller et retour) contre le vainqueur du match de Ligue 2 entre Auxerre et Sochaux en barrage d’accession, alors que les 19e et 20e places seront synonymes de relégation directe en Ligue 2.              On connaît déjà les trois équipes – Bordeaux, Saint-Etienne et Metz – qui termineront aux 18ᵉ, 19ᵉ et 20ᵉ places, mais pas encore l’ordre. S’ils peuvent encore accrocher la 18ᵉ position, les Girondins de Bordeaux (20es, 28 points), qui se rendront à Brest, auront besoin d’un concours de circonstances très improbable pour se maintenir (victoire fleuve associée à des larges défaites de ses rivaux directs pour le maintien).            La 18ᵉ place se jouera donc très certainement entre Metz (18ᵉ, 31 points) et Saint-Etienne (19ᵉ, 31 points). Les Stéphanois sont derrière au classement à la différence de buts (– 35 contre – 29). Ils se rendront à Nantes, tandis que les Messins devront négocier un déplacement compliqué sur la pelouse du Paris-Saint-Germain, sur laquelle Kylian Mbappé pourrait faire ses adieux à la Ligue 1.                             Lire aussi :  Ligue 1 : à Saint-Etienne, le « sauveur » Pascal Dupraz joue sa réputation                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 23 mai   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs sextoys pour le clitoris          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/05/21/football-places-europeennes-descente-en-ligue-2-les-enjeux-de-la-38-journee-de-ligue-1_6127135_1616938.html"},"headline":"Football\u00a0: places europ\u00e9ennes, descente en Ligue\u00a02\u2026 les enjeux de la 38\u1d49\u00a0journ\u00e9e de Ligue\u00a01","dateCreated":"2022-05-21T16:00:08+02:00","datePublished":"2022-05-21T16:00:08+02:00","dateModified":"2022-05-21T16:29:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Ligue 1"],"keywords":["Ligue 1","Sport","Football"],"description":"Qualification directe en Ligue des champions, places pour les Coupes d\u2019Europe, rel\u00e9gation en Ligue 2\u2026 La 38\u1d49 et derni\u00e8re journ\u00e9e de Ligue\u00a01, samedi 21\u00a0mai, comporte des enjeux \u00e0 tous les \u00e9tages.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/573/0/4318/2159/1342/671/60/0/463af83_5183309-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ligue 1","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ligue-1/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/21/19-5">
<filnamedate="20220521"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220521"><AAMMJJHH="2022052119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤ Surprenant 5ᵉ du championnat, Strasbourg peut, en cas de bon résultat samedi à Marseille, se qualifier en Coupe d’Europe pour la saison prochaine.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La poudre met le feu au prix du lait »   Laurence Girard                     Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La guerre en Ukraine et les confinements chinois planent sur le sommet de Davos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il ne fait aucun doute que les données collectées dans les métavers sont des données personnelles »   Ola Mohty Juriste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pap Ndiaye ministre de l’éducation nationale, le poids d’un symbole                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la France a le pacifisme honteux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « J’attends avec impatience qu’on nous interdise de faire certaines choses » : ceux qui s’inquiètent du dérèglement climatique mais ne veulent pas arrêter l’avion    Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les plates-formes usent de leur position dominante pour augmenter leurs prérogatives dans le cinéma français »   Françoise Benhamou Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Jean-Louis Comolli, critique de cinéma et réalisateur                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Aby », de Marie de Quatrebarbes : Aby Warburg en sujet poétique                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Fleurs, tango, femmes au foyer, « cold cases »… Les replays du week-end                   Culture « Damon Albarn, une histoire anglaise », sur Arte : de la britpop au chaos mondial             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : Emmanuel Mouret ou la chronique d’une liaison durable                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Sport       Ligue 1             Ligue 1 : Strasbourg, l’invité surprise à la fête pour l’Europe      Surprenant 5ᵉ du championnat, Strasbourg peut, en cas de bon résultat samedi à Marseille, se qualifier en Coupe d’Europe pour la saison prochaine.          Par Denis Ménétrier         Publié aujourd’hui à 14h00    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Les joueurs de Strasbourg célèbrent leur victoire face à la Clermont au stade de la Meinau, le 14 mai 2022.  SEBASTIEN BOZON / AFP                 Julien Stéphan le répète depuis plusieurs semaines : « Il faut être stable émotionnellement. » L’entraîneur du Racing Club de Strasbourg Alsace (RCSA), dont la qualité des causeries d’avant-match est souvent louée, le sait : son équipe n’était pas programmée pour jouer les premiers rôles dans le championnat de France de football. Et pourtant, avant le début de cette 38e et dernière journée de Ligue 1, samedi 21 mai, Strasbourg occupe la 5e place du classement et s’apprête à jouer une « finale » pour l’Europe à Marseille.            En cas de victoire au stade Vélodrome, ce qu’il n’a plus réussi à faire depuis 1997 en championnat, le club alsacien se qualifierait en Ligue Europa ou en Ligue Europa Conférence – selon les autres résultats du soir. Une performance qui couronnerait un exercice 2021-2022 exceptionnel pour Strasbourg et pour Julien Stéphan, dont c’est la première année au club.              « La saison est déjà réussie avant même cette dernière journée », soutient Marc Keller au Monde. Dix ans après avoir récupéré le club au niveau amateur contre un euro symbolique, le président du RCSA, généralement discret dans les médias, rappelle les ambitions du début de saison où il n’était pas question de jouer l’Europe : « Quand Julien Stéphan est arrivé à Strasbourg et que nous avons parlé des objectifs, je lui ai dit que j’attendais une équipe dynamique, qui aille vers l’avant, qui fasse plaisir à son public, qui ne lâche pas et qui remplisse le stade. »            Avant même ce match à Marseille, que « nous abordons sans aucune pression », assure le patron du Racing, les objectifs du club sont déjà remplis. Le peuple strasbourgeois vibre depuis plusieurs mois derrière cette équipe qui réalise sa meilleure saison depuis le seul titre de champion de France de son histoire, en 1979. Après la victoire face à Clermont (1-0), le 14 mai, pour la « der » de la saison dans un stade de la Meinau en fusion, des « Tous à Marseille, tous à Marseille ! » sont descendus des tribunes.            Avec Stéphan, des résultats immédiats            Les supporteurs qui ne seront pas au Vélodrome pourront se rendre aux abords du stade samedi soir, où une fan-zone devrait accueillir entre 6 000 et 7 000 personnes. Tout le monde y croit alors que Strasbourg a passé un cap cette saison sous les ordres de Julien Stéphan. L’ex-entraîneur de Rennes, club qu’il avait quitté de son propre chef en mars 2021, en avait surpris plus d’un avec son choix de rejoindre Strasbourg l’été dernier. Une décision que certains ont décrit comme une régression pour le jeune technicien (41 ans), qui intéressait et intéresse toujours des écuries plus huppées.              Son choix s’est donc porté sur l’Alsace et le RCSA, où il a rapidement appliqué son style de jeu. « Il a amené une nouvelle philosophie, avec un jeu dirigé vers l’avant, offensif », souligne Rudy Carlier, ancien joueur de Strasbourg (2004-2009) et consultant pour France Bleu Alsace. Ce statut d’équipe joueuse s’est vérifié en début de saison, avec des succès prolifiques contre Metz (3-0), Saint-Etienne (5-1), Lorient (4-0), Bordeaux (5-2) ou Nice (3-0).            50 - Strasbourg affiche 50 buts en 28 matches de Ligue 1 2021/22, son total le + élevé à ce stade depuis son titre… https://t.co/iR1NtuBbIf— OptaJean (@OptaJean)              Les trois attaquants Ludovic Ajorque (12 buts), Habib Diallo (11 buts) et Kévin Gameiro (11 buts) se sont succédé pour assurer la plus grosse part des buts du club. Mais, au fur et à mesure que la saison a avancé, « l’équipe a été plus forte défensivement et s’est montrée moins transcendante, capable de gagner des matchs 1-0 », relève Rudy Carlier. Le tout grâce à une défense « qu’on a rebâtie avec Gerzino Nyamsi, Maxime Le Marchand, Lucas Perrin et Frédéric Guilbert, qui nous ont donné une nouvelle dynamique », souligne Marc Keller.            De la lutte contre la relégation à celle pour l’Europe            Les blessures en cours de saison et la récente défaite à Lille lors de la 34e journée (0-1) – la première en onze matchs, qui a sorti le RCSA du top 5 pour la première fois depuis janvier – n’ont pas pour autant hypothéqué les chances de Strasbourg de se qualifier en Coupe d’Europe. Le nul arraché à la Meinau face au Paris - Saint-Germain (3-3) lors du match suivant, après avoir été mené de deux buts, a permis au groupe de croire en ses chances. « Pour faire une bonne saison, il faut un vestiaire qui vit bien, et on a cette chance », assure le président du club qui possède le 14e budget de Ligue 1 (45 millions d’euros pour la saison en cours).              « Les six ou sept premiers gros budgets sont encore loin devant nous pour qu’on ambitionne de jouer la Coupe d’Europe. Mais on essaie de faire un travail sérieux, et terminer cette saison européen, ça serait top », ajoute Marc Keller, qui voit dans cette saison une étape de plus dans la progression constante de son club. Pour ce faire, le RCSA a investi ces dernières années dans un nouveau centre d’entraînement, qui vient d’être baptisé, avec un partenaire : le Racing Soprema Parc.                           Les supporteurs de Strasbourg lors du match face à Clermont au stade de la Meinau, le 14 mai 2022.  SEBASTIEN BOZON / AFP                 « On est encore dans le deuxième groupe, avec Nantes, Montpellier ou Lens », indique Marc Keller. Strasbourg s’est hissé à la hauteur des gros clubs de Ligue 1 cette saison après avoir lutté contre la relégation en 2021. En 2019, deux ans après sa remontée en Ligue 1, le Racing avait disputé un tour préliminaire de Ligue Europa après sa victoire en Coupe de la Ligue, éliminé par l’Eintracht Francfort. Cette fois, Strasbourg envisage une qualification directe pour les phases de groupes de la C3 en cas de 4e place.            Si le club alsacien termine 5e, il devra passer par les tours qualificatifs de la Ligue Europa Conférence. Malgré l’enjeu, le RCSA aborde cette rencontre à Marseille sans pression. « Le club est très apaisé, tout l’écosystème est uni », savoure Marc Keller. Ne manque plus qu’un dernier succès samedi contre l’OM pour que Strasbourg fasse de l’exercice 2021-2022 une saison historique.                           Football : places européennes, descente en Ligue 2… les enjeux de la 38ᵉ journée de Ligue 1       Qui pour accompagner le Paris-Saint-Germain en Ligue des champions ? Pour se qualifier pour la Ligue Europa ? Qui évoluera en Ligue 2 la saison prochaine ? La 38e et dernière journée de Ligue 1 doit lever les dernières interrogations de la saison 2021-2022 du championnat de France de football.         La bataille pour la Ligue des champions                        Jorge Sampaoli joue son avenir à la tête de l’OM, samedi contre Strasbourg, au Stade-Vélodrome.  JEREMIAS GONZALEZ / AP              Après sa défaite sur la pelouse de Rennes le 14 mai (0-2), l’Olympique de Marseille a perdu sa 2ᵉ place de Ligue 1 au profit de l’AS Monaco (2ᵉ avec 68 points). Les Monégasques, qui devront gérer un déplacement difficile sur la pelouse du RC Lens, sont pour l’instant les mieux placés – grâce à une meilleure différence de buts – pour se qualifier directement pour la phase de groupes de la prochaine Ligue des champions.         L’OM (3ᵉ), à égalité de points avec Monaco, compte trois unités de plus que Rennes. Les Marseillais devront faire au moins match nul face à Strasbourg pour assurer leur ticket pour la prochaine C1. Rennes (4ᵉ, 65 points) peut encore croire à la Ligue des champions mais devra l’emporter à Lille. Les Rennais peuvent aussi tout perdre et glisser à la 6e place, non qualificative pour une Coupe d’Europe.         La lutte pour la Ligue Europa et la Ligue Europa Conférence                        Les Niçois peuvent encore espérer finir à la quatrième place du championnat, synonyme de qualification directe en Ligue Europa.  CLEMENT MAHOUDEAU / AFP              Strasbourg (5ᵉ, 63 points), qui joue à Marseille, et l’OGC Nice (6ᵉ, 63 points), qui se déplace à Reims, rôdent autour des Bretons pour les accessits européens. La 4ᵉ place octroie un ticket pour la phase de groupes de la prochaine Ligue Europa tandis que la 5ᵉ place permet à son détenteur de se qualifier pour les playoffs d’accès à la phase de groupes de la Ligue Europa Conférence.         Légèrement en retrait, le RC Lens (7ᵉ, 61 points) peut encore espérer remonter à la 5ᵉ place, à la faveur de scénarios favorables pour les Sang et Or. Ce n’est pas impossible mais la fenêtre est très étroite.                          Lire aussi :  Ligue 1 : Strasbourg, l’invité surprise à la fête pour l’Europe                Qui descendra en Ligue 2 ?                        Le défenseur bordelais Enock Kwateng, taclé par le Lorientais Jérémy Morel, au Matmut Stadium de Bordeaux, samedi 14 mai.  ROMAIN PERROCHEAU / AFP              La 18e place de Ligue 1 conduira à un barrage (aller et retour) contre le vainqueur du match de Ligue 2 entre Auxerre et Sochaux en barrage d’accession, alors que les 19e et 20e places seront synonymes de relégation directe en Ligue 2.         On connaît déjà les trois équipes – Bordeaux, Saint-Etienne et Metz – qui termineront aux 18ᵉ, 19ᵉ et 20ᵉ places, mais pas encore l’ordre. S’ils peuvent encore accrocher la 18ᵉ position, les Girondins de Bordeaux (20es, 28 points), qui se rendront à Brest, auront besoin d’un concours de circonstances très improbable pour se maintenir (victoire fleuve associée à des larges défaites de ses rivaux directs pour le maintien).         La 18ᵉ place se jouera donc très certainement entre Metz (18ᵉ, 31 points) et Saint-Etienne (19ᵉ, 31 points). Les Stéphanois sont derrière au classement à la différence de buts (– 35 contre – 29). Ils se rendront à Nantes, tandis que les Messins devront négocier un déplacement compliqué sur la pelouse du Paris-Saint-Germain, sur laquelle Kylian Mbappé pourrait faire ses adieux à la Ligue 1.                          Lire aussi :  Ligue 1 : à Saint-Etienne, le « sauveur » Pascal Dupraz joue sa réputation                                     Denis Ménétrier           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                                  Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                        Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                        Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                Édition du jour Daté du lundi 23 mai   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs sextoys pour le clitoris          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/05/21/ligue-1-strasbourg-l-invite-surprise-a-la-fete-pour-l-europe_6127125_3242.html"},"headline":"Ligue\u00a01\u00a0: Strasbourg, l\u2019invit\u00e9 surprise \u00e0 la f\u00eate pour l\u2019Europe","dateCreated":"2022-05-21T14:00:09+02:00","datePublished":"2022-05-21T14:00:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Ligue 1"],"keywords":["Sport","Football","Ligue 1"],"description":"Surprenant 5\u1d49\u00a0du championnat, Strasbourg peut, en cas de bon r\u00e9sultat samedi \u00e0 Marseille, se qualifier en Coupe d\u2019Europe pour la saison prochaine.","author":[{"@type":"Person","name":"Denis M\u00e9n\u00e9trier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/172/0/5568/2784/1342/671/60/0/4d5bf56_5182029-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ligue 1","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ligue-1/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/21/19-6">
<filnamedate="20220521"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220521"><AAMMJJHH="2022052119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤ Depuis sa victoire surprise à l’US Open, la jeune Britannique de 19 ans accumule les contrats publicitaires autant que les difficultés sur le court. Mais elle se défend de ne plus faire du tennis sa priorité.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La poudre met le feu au prix du lait »   Laurence Girard                     Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La guerre en Ukraine et les confinements chinois planent sur le sommet de Davos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il ne fait aucun doute que les données collectées dans les métavers sont des données personnelles »   Ola Mohty Juriste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    02:06    International « Que de la douleur et de la misère » : vingt-quatre heures dans la vie d’un maçon indien en pleine canicule                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pap Ndiaye ministre de l’éducation nationale, le poids d’un symbole                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la France a le pacifisme honteux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « J’attends avec impatience qu’on nous interdise de faire certaines choses » : ceux qui s’inquiètent du dérèglement climatique mais ne veulent pas arrêter l’avion    Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les plates-formes usent de leur position dominante pour augmenter leurs prérogatives dans le cinéma français »   Françoise Benhamou Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Jean-Louis Comolli, critique de cinéma et réalisateur                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Aby », de Marie de Quatrebarbes : Aby Warburg en sujet poétique                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Fleurs, tango, femmes au foyer, « cold cases »… Les replays du week-end                   Culture « Damon Albarn, une histoire anglaise », sur Arte : de la britpop au chaos mondial             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : Emmanuel Mouret ou la chronique d’une liaison durable                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                            Tennis       Roland-Garros 2022             Roland-Garros : pour Emma Raducanu, la difficile confirmation      Depuis sa victoire surprise à l’US Open, la jeune Britannique de 19 ans accumule les contrats publicitaires autant que les difficultés sur le court. Mais elle se défend de ne plus faire du tennis sa priorité.          Par Elisabeth Pineau         Publié aujourd’hui à 13h00, mis à jour à 16h52    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               La Britannique Emma Raducanu face à l’Ukrainienne Marta Kostyuk, à Madrid, le 1er mai.  MANU FERNANDEZ / AP               Fin août 2021. L’ouragan Ida s’abat sur les Etats-Unis. Au même moment, un autre phénomène balaie le plus grand tournoi de tennis du pays. Une jeune femme de 18 ans réussit à l’US Open ce qu’aucune autre n’avait accompli auparavant : s’adjuger un titre du Grand Chelem en étant passée par la phase des qualifications. En trois semaines, Emma Raducanu enchaîne dix matchs sans perdre le moindre set et domine en finale l’autre invitée surprise de New York, la Canadienne Leylah Fernandez. Le tout, moins de trois mois après avoir fait ses premiers pas sur le circuit féminin principal, propulsée dans l’intervalle de la 338e à la 23e place mondiale.          Les louanges pleuvent sur la jeune Britannique, à la (dé) mesure de son exploit : même la reine Elizabeth II, qui lui adresse une lettre saluant son « dur labeur » et son « dévouement ». Son sourire et son histoire – elle est née au Canada d’une mère chinoise et d’un père roumain et est arrivée à deux ans en Grande-Bretagne – finissent d’allécher les sponsors. Emma Raducanu est présentée comme la promesse dont le circuit féminin a tant besoin.          Las, depuis sa parenthèse américaine, le conte de fées est moins scintillant côté court. Raducanu se présente à Roland-Garros avec un bilan de victoires plus maigre qu’au cours de sa folle épopée : 8 en 20 matchs sur 10 tournois disputés depuis septembre. Sortie au deuxième tour de l’Open d’Australie, elle en a franchi un de plus à Indian Wells avant de chuter dès son entrée en lice à Miami.          Valse des entraîneurs          Fin avril, son quart de finale à Stuttgart a laissé espérer une saison sur terre moins pénible que sur dur. Mais elle s’est arrêtée dès les huitièmes de finale à Madrid, la semaine suivante, et a dû abandonner dès son premier match à Rome – traditionnelle répétition générale du Grand Chelem parisien –, en raison d’une blessure au dos. Fin février, elle avait déjà été contrainte de jeter l’éponge au premier tour d’un tournoi au Mexique, diminuée à la hanche gauche. Elle s’est rétablie juste à temps pour être du voyage à Paris : « J’attends avec une telle impatience ces gros événements », disait-elle, tout sourire, à son arrivée porte d’Auteuil, vendredi 20 mai.          Pour une joueuse qui effectue sa première saison pleine dans la cour des grandes, le manque de régularité n’a rien de surprenant. « Il est trop tôt pour l’enterrer, il faut lui laisser du temps, estime Camille Pin, consultante pour Amazon Prime Video, qui rappelle qu’elle n’est pas la première à remporter un titre du Grand Chelem en sortant de nulle part. En 1997, la Croate Iva Majoli avait remporté Roland à 19 ans, contre toute attente. Rappelez-vous aussi Jelena Ostapenko [la Lettone s’est imposée porte d’Auteuil en 2017 à 20 ans]… »        Il vous reste 59.68% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                   La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                     Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/tennis/article/2022/05/21/roland-garros-pour-emma-raducanu-la-difficile-confirmation_6127124_1616659.html"},"headline":"Roland-Garros\u00a0: pour Emma Raducanu, la difficile confirmation","dateCreated":"2022-05-21T13:00:05+02:00","datePublished":"2022-05-21T13:00:05+02:00","dateModified":"2022-05-21T16:52:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Tennis","Roland-Garros 2022"],"keywords":["Sport","Tennis","Roland-Garros 2022"],"description":"Depuis sa victoire surprise \u00e0 l\u2019US Open, la jeune Britannique de 19\u00a0ans accumule les contrats publicitaires autant que les difficult\u00e9s sur le court. Mais elle se d\u00e9fend de ne plus faire du tennis sa priorit\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Elisabeth Pineau"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/316/0/3800/1900/1342/671/60/0/76b6c69_995167bb6a634718a6c18363269dfe28-995167bb6a634718a6c18363269dfe28-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Tennis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tennis/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Roland-Garros 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/roland-garros/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/21/19-7">
<filnamedate="20220521"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220521"><AAMMJJHH="2022052119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤ L’Espagnol de 19 ans, 6ᵉ mondial, apprend vite et voit loin. Son ascension tonitruante dans les pas de son glorieux compatriote Rafael Nadal en fait un des favoris du Grand Chelem parisien, qui démarre dimanche 22 mai.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La poudre met le feu au prix du lait »   Laurence Girard                     Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La guerre en Ukraine et les confinements chinois planent sur le sommet de Davos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il ne fait aucun doute que les données collectées dans les métavers sont des données personnelles »   Ola Mohty Juriste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    02:06    International « Que de la douleur et de la misère » : vingt-quatre heures dans la vie d’un maçon indien en pleine canicule                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pap Ndiaye ministre de l’éducation nationale, le poids d’un symbole                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la France a le pacifisme honteux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « J’attends avec impatience qu’on nous interdise de faire certaines choses » : ceux qui s’inquiètent du dérèglement climatique mais ne veulent pas arrêter l’avion    Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les plates-formes usent de leur position dominante pour augmenter leurs prérogatives dans le cinéma français »   Françoise Benhamou Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Jean-Louis Comolli, critique de cinéma et réalisateur                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Aby », de Marie de Quatrebarbes : Aby Warburg en sujet poétique                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Fleurs, tango, femmes au foyer, « cold cases »… Les replays du week-end                   Culture « Damon Albarn, une histoire anglaise », sur Arte : de la britpop au chaos mondial             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : Emmanuel Mouret ou la chronique d’une liaison durable                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                            Tennis       Roland-Garros 2022             Roland-Garros : Carlos Alcaraz, futur général du tennis mondial      L’Espagnol de 19 ans, 6ᵉ mondial, apprend vite et voit loin. Son ascension tonitruante dans les pas de son glorieux compatriote Rafael Nadal en fait un des favoris du Grand Chelem parisien, qui démarre dimanche 22 mai.          Par Elisabeth Pineau         Publié aujourd’hui à 12h00    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                            
<article-nb="2022/05/21/19-8">
<filnamedate="20220521"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220521"><AAMMJJHH="2022052119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤ Arrivé en décembre, l’entraîneur spécialiste des missions commandos pensait assurer le maintien, bien avant cette dernière journée. Aujourd’hui, il s’accroche à la possibilité d’aller en barrages.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La poudre met le feu au prix du lait »   Laurence Girard                     Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La guerre en Ukraine et les confinements chinois planent sur le sommet de Davos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il ne fait aucun doute que les données collectées dans les métavers sont des données personnelles »   Ola Mohty Juriste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    02:06    International « Que de la douleur et de la misère » : vingt-quatre heures dans la vie d’un maçon indien en pleine canicule                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pap Ndiaye ministre de l’éducation nationale, le poids d’un symbole                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la France a le pacifisme honteux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « J’attends avec impatience qu’on nous interdise de faire certaines choses » : ceux qui s’inquiètent du dérèglement climatique mais ne veulent pas arrêter l’avion    Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les plates-formes usent de leur position dominante pour augmenter leurs prérogatives dans le cinéma français »   Françoise Benhamou Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Jean-Louis Comolli, critique de cinéma et réalisateur                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Aby », de Marie de Quatrebarbes : Aby Warburg en sujet poétique                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Fleurs, tango, femmes au foyer, « cold cases »… Les replays du week-end                   Culture « Damon Albarn, une histoire anglaise », sur Arte : de la britpop au chaos mondial             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : Emmanuel Mouret ou la chronique d’une liaison durable                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                     Football              Ligue 1 : à Saint-Etienne, le « sauveur » Pascal Dupraz joue sa réputation      Arrivé en décembre, l’entraîneur spécialiste des missions commandos pensait assurer le maintien, bien avant cette dernière journée. Aujourd’hui, il s’accroche à la possibilité d’aller en barrages.          Par Alexandre Pedro         Publié aujourd’hui à 07h00, mis à jour à 07h16    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       L’entraîneur de Saint-Etienne, Pascal Dupraz, lors du match de championnat de France de Ligue 1 à Nice, le 11 mai 2022.  CLEMENT MAHOUDEAU / AFP                 Pascal Dupraz est un personnage de la Ligue 1. Presque un archétype. Celui du pompier de service, cet entraîneur qui brave le feu pour sauver un club menacé par les flammes de la relégation grâce à un certain charisme et un optimisme en titane. Ce samedi 21 mai, l’Association sportive de Saint-Etienne espère accrocher une place en barrages, lors de cette 38e et dernière journée.            Cela tombe bien, son entraîneur est l’homme de la dernière journée, celle à laquelle il doit en partie sa réputation. En 2014, Pascal Dupraz sauve Evian-Thonon-Gaillard lors d’une « finale » pour le maintien contre Sochaux (3-0) . Deux ans plus tard, il réalise son chef-d’œuvre avec le maintien de Toulouse. La victoire à Angers (3-2) ponctue une improbable mission de sauvetage à laquelle il est le seul à croire à son arrivée en Haute-Garonne avec dix points de retard sur le premier non-relégable.              Aujourd’hui, la dynamique est bien différente avant le déplacement à Nantes (21 heures). D’un maintien presque dans la poche quatre journées plus tôt, les Verts se retrouvent en ballottage. Les Stéphanois sont 19es et comptent sur un Paris-Saint-Germain pas trop démobilisé pour faire le travail contre Metz, 18e et actuel barragiste (grâce à une meilleure différence de buts).            Samedi dernier, le pompier Dupraz avait pris un coup au casque après la défaite à domicile contre Reims (1-2), la quatrième de rang. « C’est la consternation qui prédomine. A force de ne pas marquer de points, alors qu’ils nous tendent les bras…  » La phrase n’est pas terminée, mais en dit long sur son inquiétude.            Lors de cette conférence de presse, il ouvre le parapluie à « excuses », évoque « les carences athlétiques ahurissantes » de ses joueurs et cible une défense indéfendable. « Je bricole depuis décembre et, avant moi, un entraîneur bien plus prestigieux [Claude Puel] bricolait aussi. »            « Des recettes pour que l’équipe aille mieux »            Le ton tranche par rapport à sa présentation, le 15 décembre. « J’ai la faiblesse de penser que j’ai des recettes pour que l’équipe aille mieux », assume-t-il. Comme souvent, le technicien tire sur toutes les cordes sensibles. Il évoque l’histoire glorieuse des Verts, le souvenir de son père dans les travées de Geoffroy-Guichard. Au niveau comptable, Saint-Etienne ne pointe jamais qu’à trois points du barragiste, Metz déjà, et son effectif lui donne certaines certitudes par rapport à ses rivaux dans la course au maintien.              Dès le premier entraînement, l’ancien attaquant assume sa propre caricature, celle du meneur d’hommes fâché avec les concepts trop sophistiqués. A ses joueurs lors d’une première séance filmée, il lance : « Ce n’est pas très grave si l’équipe d’en face échange des passes à 60-70 mètres de notre but. Oh ! C’est marqué dans quel livre qu’il faut tout de suite aller leur prendre le ballon ? Nous, on est en place. »            Dans les faits, ses équipes savent faire autre chose que bétonner. Au Monde en 2017, il dit souffrir d’être réduit à un fort en gueule. « Sous prétexte que vous êtes bon orateur et utilisez les leviers motivationnels, cela voudrait dire que vous n’êtes pas un bon technicien. C’est insupportable. »                              Lire aussi   Ligue 1 : Pascal Dupraz, « loser » à la soif de vaincre                   Mais c’est plus fort que lui. Dupraz aime camper ce rôle de technicien terre à terre. Il l’a encore montré cette saison. « C’est bien d’avoir damé le pion à cette équipe de Clermont qui se réclame des principes de Pep Guardiola. Je suis content d’avoir montré à Pascal Gastien [l’entraîneur clermontois] qu’un montagnard pouvait faire jouer son équipe », a-t-il dit, par exemple, après une victoire contre le promu en février.              Dupraz a fait du Dupraz. Il a titillé, provoqué et pris un méchant retour de bâton. Pascal Gatien lui a ainsi dédié le maintien de son équipe à l’issue de la 37e journée. « On a envie de poser les bases d’une certaine philosophie de jeu. Ah, mais je dois faire attention à ce que je dis et mettre des guillemets à “philosophie” parce que, sinon, Pascal Dupraz pourrait me contredire. »            Le souvenir du discours d’Angers            Avec Pascal Dupraz, le personnage et l’entraîneur se rejoignent. Ils ont besoin de combattre un ennemi, réel ou invisible pour mieux fédérer leur groupe. En 2014, le coach d’Evian en a contre son homologue, Hervé Renard, à la chemise blanche. Un Savoyard pourtant. Mais Dupraz est haut-savoyard. Tout sauf un détail, pour lui. Et à l’entendre, toute la France souhaite le maintien de Sochaliens revenus des morts, grâce à Renard. « Il ne faut pas décider du sort des matchs, avant qu’ils ne soient joués », annonce-t-il. La victoire validera cette communication agressive.            Par nature, Pascal Dupraz prend la lumière mais aussi la pression sur lui. Les caméras également. A Toulouse, sa causerie au sous-sol d’un hôtel angevin devient virale après la diffusion d’un reportage de l’émission « J + 1 » sur Canal+ Sport. Dupraz y parle de fierté et d’amour (« moi, vous comprenez, je vous aime »), pousse très loin dans les sentiments, diffuse des messages de soutien de proches des joueurs, certains écrasent même une petite larme. « C’était à double tranchant. On a craqué, on chialait, il y avait trop d’émotion. A Angers, on réalise notre plus mauvais match avec lui », avouait le milieu de terrain Etienne Didot à L’Equipe.                            En janvier, le quotidien révéle d’ailleurs que le nouvel entraîneur stéphanois a autorisé le tournage d’un documentaire en immersion dans son vestiaire. Le projet a été abandonné depuis. A ce moment-là, il n’imagine rien d’autre qu’une fin heureuse. Les premières semaines lui donnent raison. En mars, il se voit déjà assister « à un match dans les kops », le maintien assuré. « En plus, j’adore chanter », ajoute-t-il.              Depuis, il déchante surtout. Malgré une réunion de crise avec ses joueurs après le naufrage début avril à Lorient (6-2), le meneur d’hommes semble avoir perdu la main. Avec une moyenne de 1,14 point pris match, il navigue dans les mêmes eaux basses que Claude Puel (1,15). Son discours ne fait plus effet et ses choix interrogent comme d’avoir maintenu sa confiance en défense à Timothée Kolodziejczak ou encore à l’ancien international Eliaquim Mangala, « injustement critiquée », selon Dupraz.            Maintien ou pas à l’issue d’un possible barrage contre Auxerre le 29 mai, les dirigeants stéphanois prépareraient déjà l’après-Dupraz, en fin de contrat. Laurent Battles (libre) et Michel Der Zakarian (Brest) sont les noms avancés. Le pompier Pascal Dupraz risque de devoir trouver une nouvelle caserne. Mais, après tout, il y a chaque saison un club ou deux à sauver en cours d’exercice.                           Football : places européennes, descente en Ligue 2… les enjeux de la 38ᵉ journée de Ligue 1       Qui pour accompagner le Paris-Saint-Germain en Ligue des champions ? Pour se qualifier pour la Ligue Europa ? Qui évoluera en Ligue 2 la saison prochaine ? La 38e et dernière journée de Ligue 1 doit lever les dernières interrogations de la saison 2021-2022 du championnat de France de football.         La bataille pour la Ligue des champions                        Jorge Sampaoli joue son avenir à la tête de l’OM, samedi contre Strasbourg, au Stade-Vélodrome.  JEREMIAS GONZALEZ / AP              Après sa défaite sur la pelouse de Rennes le 14 mai (0-2), l’Olympique de Marseille a perdu sa 2ᵉ place de Ligue 1 au profit de l’AS Monaco (2ᵉ avec 68 points). Les Monégasques, qui devront gérer un déplacement difficile sur la pelouse du RC Lens, sont pour l’instant les mieux placés – grâce à une meilleure différence de buts – pour se qualifier directement pour la phase de groupes de la prochaine Ligue des champions.         L’OM (3ᵉ), à égalité de points avec Monaco, compte trois unités de plus que Rennes. Les Marseillais devront faire au moins match nul face à Strasbourg pour assurer leur ticket pour la prochaine C1. Rennes (4ᵉ, 65 points) peut encore croire à la Ligue des champions mais devra l’emporter à Lille. Les Rennais peuvent aussi tout perdre et glisser à la 6e place, non qualificative pour une Coupe d’Europe.         La lutte pour la Ligue Europa et la Ligue Europa Conférence                        Les Niçois peuvent encore espérer finir à la quatrième place du championnat, synonyme de qualification directe en Ligue Europa.  CLEMENT MAHOUDEAU / AFP              Strasbourg (5ᵉ, 63 points), qui joue à Marseille, et l’OGC Nice (6ᵉ, 63 points), qui se déplace à Reims, rôdent autour des Bretons pour les accessits européens. La 4ᵉ place octroie un ticket pour la phase de groupes de la prochaine Ligue Europa tandis que la 5ᵉ place permet à son détenteur de se qualifier pour les playoffs d’accès à la phase de groupes de la Ligue Europa Conférence.         Légèrement en retrait, le RC Lens (7ᵉ, 61 points) peut encore espérer remonter à la 5ᵉ place, à la faveur de scénarios favorables pour les Sang et Or. Ce n’est pas impossible mais la fenêtre est très étroite.                          Lire aussi :  Ligue 1 : Strasbourg, l’invité surprise à la fête pour l’Europe                Qui descendra en Ligue 2 ?                        Le défenseur bordelais Enock Kwateng, taclé par le Lorientais Jérémy Morel, au Matmut Stadium de Bordeaux, samedi 14 mai.  ROMAIN PERROCHEAU / AFP              La 18e place de Ligue 1 conduira à un barrage (aller et retour) contre le vainqueur du match de Ligue 2 entre Auxerre et Sochaux en barrage d’accession, alors que les 19e et 20e places seront synonymes de relégation directe en Ligue 2.         On connaît déjà les trois équipes – Bordeaux, Saint-Etienne et Metz – qui termineront aux 18ᵉ, 19ᵉ et 20ᵉ places, mais pas encore l’ordre. S’ils peuvent encore accrocher la 18ᵉ position, les Girondins de Bordeaux (20es, 28 points), qui se rendront à Brest, auront besoin d’un concours de circonstances très improbable pour se maintenir (victoire fleuve associée à des larges défaites de ses rivaux directs pour le maintien).         La 18ᵉ place se jouera donc très certainement entre Metz (18ᵉ, 31 points) et Saint-Etienne (19ᵉ, 31 points). Les Stéphanois sont derrière au classement à la différence de buts (– 35 contre – 29). Ils se rendront à Nantes, tandis que les Messins devront négocier un déplacement compliqué sur la pelouse du Paris-Saint-Germain, sur laquelle Kylian Mbappé pourrait faire ses adieux à la Ligue 1.                          Lire aussi :  Ligue 1 : à Saint-Etienne, le « sauveur » Pascal Dupraz joue sa réputation                                     Alexandre Pedro           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 23 mai   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs sextoys pour le clitoris          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/05/21/ligue-1-a-saint-etienne-le-sauveur-pascal-dupraz-joue-sa-reputation_6127079_1616938.html"},"headline":"Ligue 1\u00a0: \u00e0 Saint-Etienne, le \u00ab\u00a0sauveur\u00a0\u00bb Pascal Dupraz joue sa r\u00e9putation","dateCreated":"2022-05-21T07:00:05+02:00","datePublished":"2022-05-21T07:00:05+02:00","dateModified":"2022-05-21T07:16:47+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Football"],"keywords":["Ligue 1","Football","Sport"],"description":"Arriv\u00e9 en d\u00e9cembre, l\u2019entra\u00eeneur sp\u00e9cialiste des missions commandos pensait assurer le maintien, bien avant cette derni\u00e8re journ\u00e9e. Aujourd\u2019hui, il s\u2019accroche \u00e0 la possibilit\u00e9 d\u2019aller en barrages.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Pedro"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/19/399/0/4789/2394/1342/671/60/0/80e4937_766830559-000-329w7hn.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/21/19-9">
<filnamedate="20220521"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220521"><AAMMJJHH="2022052119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤ Tenant du titre, le club catalan affronte l’Olympique lyonnais en finale de la Ligue des champions féminine, samedi 21 mai.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La poudre met le feu au prix du lait »   Laurence Girard                     Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La guerre en Ukraine et les confinements chinois planent sur le sommet de Davos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il ne fait aucun doute que les données collectées dans les métavers sont des données personnelles »   Ola Mohty Juriste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    02:06    International « Que de la douleur et de la misère » : vingt-quatre heures dans la vie d’un maçon indien en pleine canicule                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pap Ndiaye ministre de l’éducation nationale, le poids d’un symbole                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la France a le pacifisme honteux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « J’attends avec impatience qu’on nous interdise de faire certaines choses » : ceux qui s’inquiètent du dérèglement climatique mais ne veulent pas arrêter l’avion    Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les plates-formes usent de leur position dominante pour augmenter leurs prérogatives dans le cinéma français »   Françoise Benhamou Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Jean-Louis Comolli, critique de cinéma et réalisateur                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Aby », de Marie de Quatrebarbes : Aby Warburg en sujet poétique                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Fleurs, tango, femmes au foyer, « cold cases »… Les replays du week-end                   Culture « Damon Albarn, une histoire anglaise », sur Arte : de la britpop au chaos mondial             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : Emmanuel Mouret ou la chronique d’une liaison durable                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Sport       Ligue des champions             Le FC Barcelone, nouvelle place forte du football féminin en Europe      Tenant du titre, le club catalan affronte l’Olympique lyonnais en finale de la Ligue des champions féminine, samedi 21 mai.          Par Walid Kachour         Publié aujourd’hui à 06h00    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Les Barcelonaises lors de leur victoire 5-1 contre les Allemandes de Wolfsburg en demi-finales aller de la Ligue des champions, le 22 avril au Camp Nou.  JOAN MONFORT / AP                 L’Europe du football a vécu un petit cataclysme au soir du 16 mai 2021. Sacrées championnes d’Europe après leur victoire face à Chelsea (0-4) en finale de Ligue des champions, les joueuses du FC Barcelone apportaient au club catalan – et à une formation espagnole – une première Coupe d’Europe, mettant fin à l’hégémonie de l’Olympique lyonnais (OL) et du trio allemand Wolfsburg-Potsdam-Francfort, qui avaient trusté quinze des seize dernières éditions.            L’événement n’avait rien d’un accident, car les joueuses de Jonatan Giraldez ont l’occasion de conserver leur titre, cette année. Samedi 21 mai, elles affrontent l’OL en finale, au Juventus Stadium de Turin (Italie).                             Lire aussi :  Football : les Lyonnaises en finale de la Ligue des champions féminine                   Une nouvelle victoire espagnole dans la plus prestigieuse compétition européenne redessinerait encore un peu plus le paysage du football féminin. S’il est encore trop tôt pour parler de passation de pouvoir, elle confirmerait néanmoins l’émergence d’un nouveau poids lourd.            « Une volonté de briller rapidement »            Jusqu’alors, pendant que Lyon empilait cinq Ligues des champions consécutives, entre 2016 et 2020, les « Femeni » catalanes avaient été le plus souvent cantonnées aux seconds rôles en Espagne, dans l’ombre de l’Atlético de Madrid.              Elise Bussaglia a connu cette période et fait partie des rares Françaises ayant foulé le gazon catalan, entre 2017 et 2018. Même si son passage n’a pas été auréolé de titre majeur, l’ancienne milieu de terrain a vécu de près la transition vers les sommets. « A mon époque, il y avait déjà l’ambition de construire une équipe compétitive, une forte volonté de briller rapidement sur la scène européenne. C’était juste les prémices, mais en peu de temps elles ont réussi à être championnes d’Europe », retrace l’ex-internationale aux 192 sélections avec les Bleues.            L’envol barcelonais puise sa source en 2015, année de la professionnalisation du club, synonyme de restructuration. Jusqu’alors, l’équipe souffrait d’un manque de ressources, ce qui touchait notamment la formation. « Alexia Putellas, par exemple [qui a reçu le Ballon d’or de la meilleure footballeuse de l’année 2021], a dû quitter le Barça, car le club avait fermé deux équipes de jeunes », rappelait, en mars, dans les colonnes d’El Pais, l’actuel directeur sportif des féminines, Markel Zubizarreta.            L’état-major a corrigé le tir depuis. « Nous avons désormais des catégories de jeunes allant de 12 ans à 19 ans. Deux nouvelles équipes vont être créées en vue de la saison prochaine. L’académie va passer de 100 à 140 joueuses pour l’exercice à venir », détaille, pour Le Monde, le dirigeant catalan.            Un sans-faute en Espagne            Comme pour les hommes, le vivier local est au cœur du projet sportif. De nombreuses joueuses issues du terroir catalan composent l’effectif. Parmi elles, la star Alexia Putellas (revenue au club en 2012) ou encore Aitana Bonmati, symboles d’une identité de jeu « à la barcelonaise » fondée sur la possession du ballon et le redoublement de passes.              « Les préceptes et consignes de jeu sont appris dès le plus jeune âge aux enfants, garçons ou filles. Toutes les joueuses espagnoles sont formées avec l’identité du Barça. Ça crée une équipe compétitive, avec un ADN développé depuis plusieurs années, auquel on ajoute des étrangères pour combler certains manques, comme la vitesse », souligne Elise Bussaglia.                              Lire aussi   En Espagne, les jeunes footballeuses du Barça écrasent le championnat face aux garçons                   A l’été 2021, le centre de formation de la « Masia » a hébergé ses neuf premières joueuses, quand, jusqu’alors, les apprenties footballeuses étaient contraintes de rentrer chez elles après les entraînements. Certaines ont pu évoluer avec l’équipe première, cette saison (Ona Baradad, Martina Fernandez).            Cette stratégie semble avoir porté ses fruits. Le club s’impose, depuis 2020, comme le rouleau compresseur du football ibérique. Les Catalanes viennent de remporter un troisième titre de championnes d’Espagne d’affilée, réalisant un sans-faute (30 succès en 30 rencontres). Le FCB n’a perdu qu’un match, cette saison, face à Wolfsburg en demi-finale retour de la Ligue des champions (2-0).            Budget triplé depuis 2015            Elise Bussaglia est formelle : « Une équipe qui met beaucoup d’argent a quasiment l’assurance de gagner une Ligue des champions dans les trois années qui suivent », assure-t-elle. Une équation que le président lyonnais, Jean-Michel Aulas, avait compris avant tout le monde, lorsqu’il a créé la section féminine, en 2004, pour en faire le club le plus titré d’Europe.              Au Barça, le budget a triplé depuis 2015 (passant de 1,5 à 4,5 millions d’euros) et le nombre de salariés a quadruplé dans le même intervalle (de 5 à 20 personnes). Cette expansion est notamment due aux partenariats noués par le club, à commencer par la marque américaine d’outillage Stanley, sponsor maillot depuis 2018, qui assure 3,5 millions annuels aux « Femeni ». Ces dernières vont aussi bénéficier, dès la saison prochaine, de l’accord conclu avec la plate-forme de streaming Spotify, pour une somme de 70 millions d’euros par exercice, pour les trois prochaines années. La répartition entre les équipes masculine et féminine n’a pas encore été décidée.            Ho hem tornat a fer, CULERS! 
We did it again: The WORLDWIDE RECORD is ours! 

<article-nb="2022/05/21/19-10">
<filnamedate="20220521"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220521"><AAMMJJHH="2022052119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤ L’ATP et la WTA, qui gèrent les circuits masculins et féminins, ont décidé de retirer les points attribués pour l’édition 2022. Les organisateurs du tournoi ne comptent pas revenir sur leur décision d’exclure des joueurs en raison de la guerre en Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La poudre met le feu au prix du lait »   Laurence Girard                     Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La guerre en Ukraine et les confinements chinois planent sur le sommet de Davos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il ne fait aucun doute que les données collectées dans les métavers sont des données personnelles »   Ola Mohty Juriste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pap Ndiaye ministre de l’éducation nationale, le poids d’un symbole                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la France a le pacifisme honteux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « J’attends avec impatience qu’on nous interdise de faire certaines choses » : ceux qui s’inquiètent du dérèglement climatique mais ne veulent pas arrêter l’avion    Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les plates-formes usent de leur position dominante pour augmenter leurs prérogatives dans le cinéma français »   Françoise Benhamou Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Jean-Louis Comolli, critique de cinéma et réalisateur                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Aby », de Marie de Quatrebarbes : Aby Warburg en sujet poétique                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Fleurs, tango, femmes au foyer, « cold cases »… Les replays du week-end                   Culture « Damon Albarn, une histoire anglaise », sur Arte : de la britpop au chaos mondial             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : Emmanuel Mouret ou la chronique d’une liaison durable                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                     Sport              Wimbledon prêt à devenir un simple tournoi de gala, pour avoir exclu les joueurs russes et biélorusses      L’ATP et la WTA, qui gèrent les circuits masculins et féminins, ont décidé de retirer les points attribués pour l’édition 2022. Les organisateurs du tournoi ne comptent pas revenir sur leur décision d’exclure des joueurs en raison de la guerre en Ukraine.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 00h42, mis à jour à 07h51    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Un spectateur tient un drapeau russe lors d’un match entre le Russe Daniil Medvedev et le Croate Marin Cilic lors du précédent tournoi de Wimbledon, le 3 juillet 2021.  ALBERTO PEZZALI / AP                 Wimbledon pourrait se transformer cet été en un prestigieux tournoi de gala, sans enjeu pour le classement mondial : l’ATP et la WTA, qui gèrent les circuits masculin et féminin, ont en effet décidé vendredi 20 mai de ne distribuer aucun point au Grand Chelem sur gazon s’il maintient sa décision d’exclure Russes et Biélorusses en raison de la guerre en Ukraine.            « Si rien ne change, c’est avec un immense regret et à contrecœur que nous ne voyons pas d’autre possibilité que de retirer les points ATP à Wimbledon pour l’édition 2022 », a annoncé l’instance dans un communiqué. Une position imitée quelques minutes plus tard par la WTA. Pour l’ATP, si Wimbledon exclut les joueurs et joueuses de nationalités russe et biélorusse, c’est le principe considéré comme « fondamental » d’équité entre tous les joueurs de participer à tous les tournois « en fonction de leur mérite et sans discrimination » qui est remis en cause.              Le tournoi britannique du Grand Chelem a annoncé le 20 avril son intention d’exclure les Russes et les Biélorusses de l’édition 2022, car « dans les circonstances d’une agression militaire injustifiée et sans précédent, il serait inacceptable que le régime russe tire le moindre bénéfice de la participation de joueurs russes ou biélorusses ». Le prestigieux tournoi sur gazon a cependant précisé que cette décision pourrait être revue si les « circonstances changent radicalement d’ici à juin ».                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine : Wimbledon va exclure les joueurs et joueuses russes et biélorusses du tournoi 2022                   Une sanction « disproportionnée »            Vendredi soir, les organisateurs du tournoi, programmé cette année entre le 27 juin et le 10 juillet, ont réaffirmé dans un communiqué qu’ils s’en tenaient à leur position et ont dénoncé les décisions « disproportionnées » et « dommageables pour tous les joueurs présents sur le circuit » prises par les instances du tennis mondial :            « Nous regrettons profondément les conséquences de cette décision sur les personnes concernées. Cependant, compte tenu de la position adoptée par le gouvernement britannique de limiter l’influence extérieure de la Russie (…), nous continuons de penser que nous avons pris la seule décision viable pour Wimbledon en tant qu’événement sportif et institution britannique renommés, et nous nous en tenons à cette décision. »            L’ATP, qui accepte les joueurs russes et biélorusses sous bannière neutre, a répété vendredi que la position du tournoi de Wimbledon « remettait en cause » le principe d’équité entre les joueurs ainsi que « l’intégrité du système de classement ».              « Nos règles et nos accords existent afin de protéger les droits de tous les joueurs. Des décisions unilatérales de cette nature (…) créent un précédent dommageable pour le reste du circuit. La discrimination mise en place par des tournois de leur propre chef n’est simplement pas viable sur un circuit qui s’étend dans plus de 30 pays », insiste l’ATP.            Un « geste politique » mal accepté            Les quatre tournois du Grand Chelem (Open d’Australie, Roland-Garros, Wimbledon et US Open) ne dépendent pas directement de l’ATP ni de la WTA. Mais la décision de Wimbledon a été très mal accueillie par l’immense majorité du monde du tennis, qui y voit un geste politique et, à l’image de Rafael Nadal, « très injuste ».            L’ATP souligne que Wimbledon a suivi « des recommandations » du gouvernement britannique qui n’avaient pas valeur d’obligation et que ces « recommandations informelles offraient une alternative qui aurait permis aux joueurs de participer individuellement sous bannière neutre après avoir signé une déclaration » contre l’invasion en Ukraine, ce qui aurait été « une option plus acceptable par l’ATP ».              La Fédération internationale (ITF) a également annoncé retirer à Wimbledon les points pour les tournois juniors et de tennis fauteuil programmés durant la quinzaine du tournoi. « La position de l’ITF demeure que les joueurs russes et biélorusses doivent être autorisés à participer en tant qu’athlètes neutres », explique la Fédération, qui a par ailleurs interdit depuis le 1er mars à la Russie et à la Biélorussie de participer à toute compétition par équipes nationales.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine : les clubs russes de football resteront exclus des coupes d’Europe la saison prochaine                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                                  Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                        Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                        Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                Édition du jour Daté du lundi 23 mai   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs sextoys pour le clitoris          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/05/21/wimbledon-pret-a-devenir-un-simple-tournoi-de-gala-pour-avoir-exclu-les-joueurs-russes-et-bielorusses_6127058_3242.html"},"headline":"Wimbledon pr\u00eat \u00e0 devenir un simple tournoi de gala, pour avoir exclu les joueurs russes et bi\u00e9lorusses","dateCreated":"2022-05-21T00:42:47+02:00","datePublished":"2022-05-21T00:42:47+02:00","dateModified":"2022-05-21T07:51:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Wimbledon"],"keywords":["Wimbledon","Sport","Tennis"],"description":"L\u2019ATP et la WTA, qui g\u00e8rent les circuits masculins et f\u00e9minins, ont d\u00e9cid\u00e9 de retirer les points attribu\u00e9s pour l\u2019\u00e9dition 2022. Les organisateurs du tournoi ne comptent pas revenir sur leur d\u00e9cision d\u2019exclure des joueurs en raison de la guerre en Ukraine.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/20/468/0/5616/2808/1342/671/60/0/8c1de18_21aa9fb5dd3f4325b47907b3ec16a551-21aa9fb5dd3f4325b47907b3ec16a551-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Wimbledon","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/wimbledon/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/21/19-11">
<filnamedate="20220521"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220521"><AAMMJJHH="2022052119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤ Le milieu de terrain du PSG n’a pas souhaité jouer à l’occasion de la journée de lutte contre l’homophobie. Une défection qui lui a attiré de nombreuses critiques en France, tandis que le Sénégal fait bloc derrière le joueur.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La poudre met le feu au prix du lait »   Laurence Girard                     Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La guerre en Ukraine et les confinements chinois planent sur le sommet de Davos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il ne fait aucun doute que les données collectées dans les métavers sont des données personnelles »   Ola Mohty Juriste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pap Ndiaye ministre de l’éducation nationale, le poids d’un symbole                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la France a le pacifisme honteux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « J’attends avec impatience qu’on nous interdise de faire certaines choses » : ceux qui s’inquiètent du dérèglement climatique mais ne veulent pas arrêter l’avion    Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les plates-formes usent de leur position dominante pour augmenter leurs prérogatives dans le cinéma français »   Françoise Benhamou Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Jean-Louis Comolli, critique de cinéma et réalisateur                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Aby », de Marie de Quatrebarbes : Aby Warburg en sujet poétique                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Fleurs, tango, femmes au foyer, « cold cases »… Les replays du week-end                   Culture « Damon Albarn, une histoire anglaise », sur Arte : de la britpop au chaos mondial             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : Emmanuel Mouret ou la chronique d’une liaison durable                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                             Le Monde Afrique        Sénégal             Au Sénégal, un soutien très politique à Idrissa Gueye      Le milieu de terrain du PSG n’a pas souhaité jouer à l’occasion de la journée de lutte contre l’homophobie. Une défection qui lui a attiré de nombreuses critiques en France, tandis que le Sénégal fait bloc derrière le joueur.          Par Marine Jeannin et Salma Niasse-Ba(Dakar, correspondance)         Publié hier à 19h00    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                  Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                           Le milieu de terrain sénégalais du Paris-Saint-Germain, Idrissa Gueye, en décembre 2021.  GEOFFROY VAN DER HASSELT / AFP               Il aura suffi d’un rien pour que s’embrasent, sur les réseaux sociaux, défenseurs ou détracteurs des droits LGBTI+, sénégalais, français, amateurs de foot ou de polémique : l’absence du joueur du Paris-Saint-Germain (PSG) Idrissa Gueye, samedi 14 mai face à Montpellier (4-0). A l’approche de la journée internationale de lutte contre l’homophobie, il est d’usage pour les joueurs de Ligue 1 d’arborer un maillot floqué aux couleurs du drapeau arc-en-ciel.          Une opération intitulée « Homos ou hétéros, on porte tous le même maillot » et organisée par la Ligue de football professionnel (LFP) depuis quatre ans. En 2021, Idrissa Gueye s’était déjà fait porter pâle en avançant une gastro-entérite. Cette année, l’international sénégalais n’a pas avancé d’explication. Seul l’entraîneur du PSG, Mauricio Pochettino, a évoqué des « raisons personnelles », et reconnu que son joueur « n’était pas blessé ».                           Lire aussi :  Homophobie dans le football : le chef de l’Etat sénégalais soutient le joueur du PSG Idrissa Gueye                 « Symboliquement, c’est un triste message, réagit Sébastien Tüller, responsable LGBTI+ pour Amnesty International France. Idrissa Gueye est un joueur extrêmement populaire. S’il avait porté ce maillot, il aurait pu avoir un impact énorme sur le monde du football et sur la société sénégalaise, sur la jeunesse en particulier. »          Le militant juge « regrettable » qu’Idrissa Gueye ne se soit pas associé à l’initiative de la LFP, mais se garde d’appeler à des sanctions individuelles. « Son cas est instrumentalisé sur les réseaux sociaux par la classe politique sénégalaise, mais ce n’est pas seulement de lui qu’il s’agit. La lutte pour les droits humains des personnes LGBTI+ relève avant tout de la responsabilité des Etats. »          Le pays entier derrière Idrissa Gueye          Car le Sénégal tout entier a fait bloc derrière Idrissa Gueye, érigé en héros de la souveraineté nationale et des valeurs traditionnelles. A commencer par le président Macky Sall lui-même, qui s’est fendu d’un tweet lapidaire : « Je soutiens Idrissa Gana Gueye. Ses convictions religieuses doivent être respectées. » Rarement un post du chef d’Etat aura suscité autant d’adhésion. Immédiatement partagé des dizaines de milliers de fois par ses compatriotes, sur Twitter et Facebook, il a fait l’unanimité auprès des internautes sénégalais, qui ont salué ce soutien de la plus haute autorité du pays.          La prise de position de Macky Sall intervient dans un contexte politique tendu au Sénégal. A l’approche des élections législatives de juillet, aucune force ne prendrait le risque de se démarquer sur un sujet de société aussi inflammable. En janvier, des députés ont préparé une proposition de loi visant à durcir les sanctions contre l’homosexualité, finalement jugée « irrecevable » par l’Assemblée nationale.        Il vous reste 61.38% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                   La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                     Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/05/20/au-senegal-un-soutien-tres-politique-a-idrissa-gueye_6127039_3212.html"},"headline":"Au S\u00e9n\u00e9gal, un soutien tr\u00e8s politique \u00e0 Idrissa Gueye","dateCreated":"2022-05-20T19:00:14+02:00","datePublished":"2022-05-20T19:00:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","S\u00e9n\u00e9gal"],"keywords":["Sport","Football","International","Soci\u00e9t\u00e9","Droits LGBT","Le Monde Afrique","S\u00e9n\u00e9gal"],"description":"Le milieu de terrain du PSG n\u2019a pas souhait\u00e9 jouer \u00e0 l\u2019occasion de la journ\u00e9e de lutte contre l\u2019homophobie. Une d\u00e9fection qui lui a attir\u00e9 de nombreuses critiques en France, tandis que le S\u00e9n\u00e9gal fait bloc derri\u00e8re le joueur.","author":[{"@type":"Person","name":"Marine Jeannin"}
,{"@type":"Person","name":"Salma Niasse-Ba","description":"Dakar, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/20/245/0/3648/1824/1342/671/60/0/cb20d42_1653053086976-000-32ad6hj.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"S\u00e9n\u00e9gal","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/senegal/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/21/19-12">
<filnamedate="20220521"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220521"><AAMMJJHH="2022052119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤ Nommée ministre vendredi, cette proche d’Emmanuel Macron aura notamment pour mission de faire de la France « une nation sportive », à deux ans des Jeux olympiques et paralympiques de Paris.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La poudre met le feu au prix du lait »   Laurence Girard                     Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La guerre en Ukraine et les confinements chinois planent sur le sommet de Davos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il ne fait aucun doute que les données collectées dans les métavers sont des données personnelles »   Ola Mohty Juriste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pap Ndiaye ministre de l’éducation nationale, le poids d’un symbole                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la France a le pacifisme honteux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « J’attends avec impatience qu’on nous interdise de faire certaines choses » : ceux qui s’inquiètent du dérèglement climatique mais ne veulent pas arrêter l’avion    Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les plates-formes usent de leur position dominante pour augmenter leurs prérogatives dans le cinéma français »   Françoise Benhamou Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Jean-Louis Comolli, critique de cinéma et réalisateur                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Aby », de Marie de Quatrebarbes : Aby Warburg en sujet poétique                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Fleurs, tango, femmes au foyer, « cold cases »… Les replays du week-end                   Culture « Damon Albarn, une histoire anglaise », sur Arte : de la britpop au chaos mondial             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : Emmanuel Mouret ou la chronique d’une liaison durable                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Politique       Sport             Amélie Oudéa-Castéra, une proche de Macron au ministère des sports et des Jeux olympiques et paralympiques      Nommée ministre vendredi, cette proche d’Emmanuel Macron aura notamment pour mission de faire de la France « une nation sportive », à deux ans des Jeux olympiques et paralympiques de Paris.          Par Nicolas Lepeltier(avec Elisabeth Pineau)         Publié hier à 17h40, mis à jour à 12h50    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Amélie Oudéa-Castéra, le 8 mars 2021.  CHRISTOPHE GUIBAUD / FFT                 En nommant, vendredi 20 mai, Amélie Oudéa-Castéra ministre des sports et des Jeux olympiques et paralympiques, Emmanuel Macron s’inscrit un peu plus dans la continuité : celle de faire appel, après l’escrimeuse Laura Flessel et la nageuse Roxana Maracineanu lors de son premier mandat à l’Elysée, à d’anciennes sportives de haut niveau pour la fonction ministérielle.            Ce n’est pas une surprise non plus tant le nom de l’ancienne espoir du tennis français et actuelle directrice générale de la Fédération française de tennis (FFT) figurait en tête de liste des candidats potentiels au ministère. Amélie Oudéa-Castéra a notamment rédigé les propositions sports du programme présidentiel d’Emmanuel Macron : instauration de trente minutes quotidiennes de sports en primaire et de deux heures supplémentaires d’EPS par semaine au collège dès la rentrée 2022.              Elle avait également été pressentie au ministère des sports dès 2017, mais Laura Flessel lui avait alors été préférée. Idem dix-huit mois plus tard, quand Roxana Maracineanu avait été choisie pour remplacer l’ancienne épéiste, démissionnaire.            Amélie Oudéa-Castéra peut se féliciter d’être ministre de plein exercice quand l’ex-championne du monde des bassins exerçait, depuis juillet 2020, sous la tutelle de l’éducation nationale. En outre, la nouvelle ministre voit le périmètre de son action élargi aux Jeux olympiques et paralympiques de Paris 2024, un signal fort à deux ans de l’événement.            « Une grosse capacité de travail »            Cette nomination Avenue de France, qui intervient à moins de quarante-huit heures du lancement de Roland-Garros, vient en tout cas « récompenser » la fidélité de cette proche du président Macron, qu’elle a connu sur les bancs de l’ENA au début des années 2000.              « C’est une femme brillante, avec une grosse capacité de travail, des qualités de persuasion et beaucoup de sensibilité. Elle a un côté très entraînant mais il faut pouvoir suivre son rythme, elle n’a pas toujours conscience que tout le monde n’a pas ses capacités, résume un membre de l’équipe dirigeante de la FFT. On savait qu’à tout moment [cette nomination] pouvait arriver. »            Joueuse de tennis brillante chez les juniors, Amélie Oudéa-Castera n’a jamais été mieux classée qu’au 251e rang mondial sur le circuit professionnel de la WTA. En 1996, persuadée qu’elle ne jouerait pas les premiers rôles sur les courts, elle range, à 18 ans, ses raquettes et prépare Sciences Po Paris, qu’elle intégrera avec une note flatteuse. Elle enchaîne avec l’Essec et l’ENA, dans la même promotion (Senghor) qu’Emmanuel Macron.            Diplômée en 2004, elle fait ses premières armes comme magistrate à la Cour des comptes avant de rejoindre, en 2008, l’assureur Axa, pour lequel elle sera chargée de la direction marketing puis du digital. Dix ans plus tard, Carrefour la recrute, pour l’aider à négocier le virage de la transformation numérique. Elle n’aura pas le temps d’y imprimer sa marque.              En mars 2021, Gilles Moretton, nouvellement élu président de la Fédération française de tennis, finit par la convaincre – après plusieurs tentatives – de rejoindre la direction générale de la « fédé » . Les chantiers ne manquent pas : la FFT sort, comme tout le sport français, fragilisée des premiers mois du Covid. Amélie Oudéa-Castera a dès lors pour priorités d’optimiser les revenus de Roland Garros, la vache à lait du tennis français, ou encore de relancer la pratique chez les plus jeunes, dont le nombre de licenciés ne cesse de baisser.            Légitimité sportive, expérience à la tête d’une fédération, proximité avec le milieu économique… Amélie Oudéa-Castera « coche toutes les cases », résumait une bonne connaissance de l’écosystème du sport avant la composition du gouvernement.            Le succès impératif des Jeux            « Elle a une exigence et une capacité de travail impressionnantes », dit d’elle Amélie Mauresmo, nouvelle directrice du Grand Chelem parisien, dans un entretien au Figaro. « Amélie a une capacité de mobilisation et une intensité exceptionnelle dans l’engagement. Elle a toujours conservé la culture du haut niveau », juge pour sa part Alexandre Bompard, le PDG de Carrefour.              Désormais ministre des sports, « AOC », 44 ans, devra en faire toute la preuve. Dans deux ans, le monde entier aura les yeux tournés vers les Jeux olympiques de Paris. Un succès organisationnel, à défaut d’une réussite sportive pour la France, est impératif. Comme le sera le respect de l’enveloppe budgétaire et des engagements environnementaux.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Pour réussir les JO de 2024, le sport français incité à tout miser sur les disciplines médaillables                   Au-delà du succès sportif – l’objectif d’un top 5 pour la France paraît de plus en plus difficile –, et de l’héritage de ces JO, « AOC » aura également pour feuille de route de poursuivre la mue de la gouvernance du sport avec le déploiement en régions de l’Agence nationale du sport (ANS), dont la création en avril 2019 avait déboussolé les acteurs du secteur.            La haute fonctionnaire, mariée à Frédéric Oudéa, directeur général de la Société générale, connaît le dossier : elle avait été nommée au conseil d’administration du Centre national pour le développement du sport, l’ancêtre de l’ANS, en 2009 ; planché sur l’amélioration de la gouvernance des fédérations au sein de son association Rénovons le sport français ; et avait été sollicitée en 2018 pour diriger l’ANS, présidée à l’époque par Jean Castex. Mais, cette fois, c’est elle qui avait décliné l’offre.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  A trois ans des JO de Paris, la peur du bide                                        Nicolas Lepeltier(avec Elisabeth Pineau)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 23 mai   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/05/20/amelie-oudea-castera-une-proche-de-macron-au-ministere-des-sports-et-des-jeux-olympiques-et-paralympiques_6127013_823448.html"},"headline":"Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra, une proche de Macron au minist\u00e8re des sports et des Jeux olympiques et paralympiques","dateCreated":"2022-05-20T17:40:56+02:00","datePublished":"2022-05-20T17:40:56+02:00","dateModified":"2022-05-21T12:50:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Sport"],"keywords":["Politique","Sport"],"description":"Nomm\u00e9e ministre vendredi, cette proche d\u2019Emmanuel Macron aura notamment pour mission de faire de la France \u00ab\u00a0une nation sportive\u00a0\u00bb, \u00e0 deux ans des Jeux olympiques et paralympiques de Paris.","author":[{"@type":"Person","name":"Nicolas Lepeltier","description":"avec Elisabeth Pineau"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/19/157/0/5032/2516/1342/671/60/0/11615a7_1652977642147-oudea.jpeg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/21/19-13">
<filnamedate="20220521"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220521"><AAMMJJHH="2022052119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤ Souffrant, le coureur français a abandonné au cours de la 13e étape. Il occupait la quatrième place du classement général.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La poudre met le feu au prix du lait »   Laurence Girard                     Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La guerre en Ukraine et les confinements chinois planent sur le sommet de Davos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il ne fait aucun doute que les données collectées dans les métavers sont des données personnelles »   Ola Mohty Juriste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pap Ndiaye ministre de l’éducation nationale, le poids d’un symbole                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la France a le pacifisme honteux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « J’attends avec impatience qu’on nous interdise de faire certaines choses » : ceux qui s’inquiètent du dérèglement climatique mais ne veulent pas arrêter l’avion    Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les plates-formes usent de leur position dominante pour augmenter leurs prérogatives dans le cinéma français »   Françoise Benhamou Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Jean-Louis Comolli, critique de cinéma et réalisateur                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Aby », de Marie de Quatrebarbes : Aby Warburg en sujet poétique                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Fleurs, tango, femmes au foyer, « cold cases »… Les replays du week-end                   Culture « Damon Albarn, une histoire anglaise », sur Arte : de la britpop au chaos mondial             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : Emmanuel Mouret ou la chronique d’une liaison durable                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Sport       Cyclisme             Tour d’Italie : Romain Bardet, malade, abandonne      Souffrant, le coureur français a abandonné au cours de la 13e étape. Il occupait la quatrième place du classement général.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 14h35, mis à jour hier à 18h47    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Romain Bardet, lors de la 10e étape du Giro.  LUCA BETTINI / AFP                 Romain Bardet ne succédera pas à Laurent Fignon, dernier français vainqueur du Tour d’Italie en 1989. Malade, l’Auvergnat a abandonné le Giro, vendredi 20 mai, dans la 13e étape menant à Cuneo, a annoncé l’organisation de la course. Le Français de l’équipe DSM occupait la quatrième place du classement général, à 14 secondes du maillot rose, l’Espagnol Juan Pedro Lopez.            Sur les réseaux sociaux, sa formation a précisé que le coureur « est tombé malade dans la nuit » et n’était plus en état de continuer la course. Cet abandon surprise intervient alors que le 2e du Tour de France 2016 affichait une grande forme. Son nom revenait même avec insistance pour contester la victoire finale à l’Equatorien Richard Carapaz.            We are sad to confirm that @romainbardet has abandoned the #Giro. After becoming sick during yesterday’s stage, his… https://t.co/rZnfcDERMc— TeamDSM (@Team DSM)              Lors de la redoutable montée du Blockhaus dimanche 15 mai, le grimpeur de 31 ans avait fait forte impression, malgré sa 2e place pour un boyau derrière l’Australien Jai Hindley. « Pour l’instant, ça se passe bien. J’ai vécu beaucoup de choses sur les grands tours, des grandes joies, des déceptions, je prends maintenant les choses comme elles viennent, sans me prendre la tête », avait déclaré le coureur de Brioude (Haute-Loire), lundi, au lendemain de cette étape du Blockhaus.              Avant le départ du Giro, et encore plus avec la quatrième place qu’il occupait, Romain Bardet faisait partie des outsiders pour la victoire finale. Mais il n’avait pas voulu s’avancer aussi loin : « Je me sens bien, tout se passe bien, c’est un très bon début mais on n’est pas encore à la moitié du Giro ! », relativisait-il lundi.                             Lire aussi :  Cyclisme : un Giro plus ouvert que jamais à la concurrence                   Cette saison, Bardet avait prévu de « doubler » Giro et Tour de France, mais ne cachait pas cibler l’épreuve italienne pour réaliser le meilleur classement général possible. Du côté français, Guillaume Martin reste en embuscade à la 5e place désormais (à 28 secondes de Lopez). Régulier à défaut de beaucoup gagner, le Normand de l’équipe Cofidis n’a pas abandonné une course depuis… le 11 février 2018.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                                  Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                        Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                        Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                Édition du jour Daté du lundi 23 mai   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs sextoys pour le clitoris          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/05/20/tour-d-italie-abandon-de-romain-bardet_6126974_3242.html"},"headline":"Tour d\u2019Italie\u00a0: Romain Bardet, malade, abandonne","dateCreated":"2022-05-20T14:35:45+02:00","datePublished":"2022-05-20T14:35:45+02:00","dateModified":"2022-05-20T18:47:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Cyclisme"],"keywords":["Sport","Cyclisme"],"description":"Souffrant, le coureur fran\u00e7ais a abandonn\u00e9 au cours de la 13e \u00e9tape. Il occupait la quatri\u00e8me place du classement g\u00e9n\u00e9ral.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/357/0/5000/2500/1342/671/60/0/b7cdad3_5204837-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cyclisme","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cyclisme/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/21/19-14">
<filnamedate="20220521"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220521"><AAMMJJHH="2022052119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤ Le Français de 68 ans a été choisi pour succéder à Patrice Beaumelle, annonce en exclusivité au « Monde Afrique » le nouveau président de la Fédération ivoirienne de football, Idriss Diallo.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La poudre met le feu au prix du lait »   Laurence Girard                     Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La guerre en Ukraine et les confinements chinois planent sur le sommet de Davos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il ne fait aucun doute que les données collectées dans les métavers sont des données personnelles »   Ola Mohty Juriste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pap Ndiaye ministre de l’éducation nationale, le poids d’un symbole                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la France a le pacifisme honteux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « J’attends avec impatience qu’on nous interdise de faire certaines choses » : ceux qui s’inquiètent du dérèglement climatique mais ne veulent pas arrêter l’avion    Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les plates-formes usent de leur position dominante pour augmenter leurs prérogatives dans le cinéma français »   Françoise Benhamou Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Jean-Louis Comolli, critique de cinéma et réalisateur                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Aby », de Marie de Quatrebarbes : Aby Warburg en sujet poétique                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Fleurs, tango, femmes au foyer, « cold cases »… Les replays du week-end                   Culture « Damon Albarn, une histoire anglaise », sur Arte : de la britpop au chaos mondial             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : Emmanuel Mouret ou la chronique d’une liaison durable                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                             Le Monde Afrique        Côte d'Ivoire             Côte d’Ivoire : « Jean-Louis Gasset devient le nouveau sélectionneur des Eléphants »      Le Français de 68 ans a été choisi pour succéder à Patrice Beaumelle, annonce en exclusivité au « Monde Afrique » le nouveau président de la Fédération ivoirienne de football, Idriss Diallo.          Propos recueillis par Alexis Billebault         Publié hier à 13h30    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                  Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                           Jean-Louis Gasset lorsqu’il était entraîneur du club des Girondins de Bordeaux, en mai 2021.  PHILIPPE LOPEZ / AFP               L’homme d’affaires Idriss Diallo a été élu pour quatre ans président de la Fédération Ivoirienne de Football (FIF), le 20 avril. En exclusivité pour Le Monde Afrique, il annonce pourquoi il a choisi Jean-Louis Gasset, 68 ans, comme sélectionneur pour succéder à Patrice Beaumelle. « Il fallait tourner la page et repartir avec un nouveau staff technique et un nouveau projet », précise le dirigeant. Il a également répondu aux questions sur la Coupe d’Afrique des nations (CAN) 2023, que la Côte d’Ivoire va organiser.          Pourquoi ce choix ?          Idriss Diallo Il y a quelques mois, il avait déclaré vouloir entraîner une sélection africaine. Son profil correspond à ce que nous recherchions. Il est expérimenté, il a travaillé dans plusieurs clubs français en tant que numéro 1 (Montpellier, Caen, Istres, Saint-Etienne, Bordeaux), mais aussi comme adjoint de Laurent Blanc quand celui-ci était sélectionneur de l’équipe de France.          Il a montré lors de nos échanges qu’il était très motivé. Il a signé un contrat d’un an, renouvelable un an si nous réussissons la CAN que nous organiserons, ce qui signifie atteindre au minimum les demi-finales, et idéalement la gagner. Il sera assisté d’Emerse Faé (44 ans), un ancien international ivoirien.                           Lire aussi :  Mauvaise passe pour le football ivoirien                 Antoine Kombouaré, l’entraîneur du FC Nantes, faisait, comme Jean-Louis Gasset, partie de vos priorités…          Oui. C’est un très bon coach, qui a gagné la Coupe de France avec son club et qui présentait également le bon profil. Il y a eu des discussions entre nous, il était très intéressant mais, malheureusement, toutes les conditions n’étaient pas réunies, puisqu’il est sous contrat avec son club jusqu’au 30 juin 2023 et a décidé de rester à Nantes.          La Côte d’Ivoire organisera la prochaine CAN, normalement en juin et juillet 2023. Mais depuis plusieurs mois, on évoque un changement de calendrier. Qu’en est-il ?          Il y a quelques jours, j’étais en Namibie, à l’occasion du congrès de la Cosafa (une association des fédérations d’Afrique australe). J’y ai rencontré Patrice Motsepe, le président de la Confédération africaine de football (CAF), et son secrétaire, Véron Mosengo-Omba. Ils ne m’ont pas du tout parlé d’un éventuel changement de dates. A ce jour, il n’y a pas de raisons de supposer que la compétition n’aura pas lieu aux dates données par la CAF.        Il vous reste 58.27% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                   La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                     Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/05/20/cote-d-ivoire-jean-louis-gasset-devient-le-nouveau-selectionneur-des-elephants_6126964_3212.html"},"headline":"C\u00f4te d\u2019Ivoire\u00a0: \u00ab\u00a0Jean-Louis Gasset devient le nouveau s\u00e9lectionneur des El\u00e9phants\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-20T13:30:06+02:00","datePublished":"2022-05-20T13:30:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","C\u00f4te d'Ivoire"],"keywords":["Sport","Football","Le Monde Afrique","C\u00f4te d'Ivoire"],"description":"Le Fran\u00e7ais de 68\u00a0ans a \u00e9t\u00e9 choisi pour succ\u00e9der \u00e0 Patrice Beaumelle, annonce en exclusivit\u00e9 au \u00ab\u00a0Monde Afrique\u00a0\u00bb le nouveau pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration ivoirienne de football, Idriss Diallo.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexis Billebault"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/19/635/0/4000/2000/1342/671/60/0/bd3ca72_1652969084867-000-99f36c.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"C\u00f4te d'Ivoire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cote-d-ivoire/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/21/19-15">
<filnamedate="20220521"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220521"><AAMMJJHH="2022052119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤ Le numéro un mondial et tenant du trophée pourrait affronter l’Espagnol, treize fois vainqueur du Grand Chelem parisien, dès les quarts de finale. Le jeune phénomène Carlos Alcaraz figure également dans cette moitié du tableau.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La poudre met le feu au prix du lait »   Laurence Girard                     Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La guerre en Ukraine et les confinements chinois planent sur le sommet de Davos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il ne fait aucun doute que les données collectées dans les métavers sont des données personnelles »   Ola Mohty Juriste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pap Ndiaye ministre de l’éducation nationale, le poids d’un symbole                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la France a le pacifisme honteux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « J’attends avec impatience qu’on nous interdise de faire certaines choses » : ceux qui s’inquiètent du dérèglement climatique mais ne veulent pas arrêter l’avion    Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les plates-formes usent de leur position dominante pour augmenter leurs prérogatives dans le cinéma français »   Françoise Benhamou Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Jean-Louis Comolli, critique de cinéma et réalisateur                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Aby », de Marie de Quatrebarbes : Aby Warburg en sujet poétique                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Fleurs, tango, femmes au foyer, « cold cases »… Les replays du week-end                   Culture « Damon Albarn, une histoire anglaise », sur Arte : de la britpop au chaos mondial             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : Emmanuel Mouret ou la chronique d’une liaison durable                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Sport       Roland-Garros 2022             Roland-Garros 2022 : les deux favoris Djokovic et Nadal dans la même moitié du tableau      Le numéro un mondial et tenant du trophée pourrait affronter l’Espagnol, treize fois vainqueur du Grand Chelem parisien, dès les quarts de finale. Le jeune phénomène Carlos Alcaraz figure également dans cette moitié du tableau.       Le Monde avec AFP     Publié le 19 mai 2022 à 20h21, mis à jour hier à 08h49    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le tournoi de Roland-Garros débutera dimanche 22 mai, à Paris.  MICHEL EULER / AP                 Novak Djokovic, Rafael Nadal et le jeune phénomène Carlos Alcaraz, les trois principaux favoris, ont été versés dans la même moitié du tableau de Roland-Garros à l’issue du tirage au sort réalisé jeudi 19 mai.            Djokovic, numéro un mondial et tenant du trophée, pourrait affronter Nadal, treize fois vainqueur du Grand Chelem parisien, dès les quarts de finale. Le vainqueur croiserait potentiellement Alcaraz, aux portes du top 5 à 19 ans, en demi-finales du tournoi, qui commence dimanche. Le Serbe est en quête d’un 21e trophée en Grand Chelem, qui lui permettrait d’égaler le record détenu par Nadal depuis son sacre à l’Open d’Australie en janvier.              « On a une partie très dense avec au moins deux des grands favoris », a estimé Amélie Mauresmo, devenue directrice du tournoi fin 2021. « Rafael Nadal et Novak Djokovic, pour moi, sont encore devant. Les voir potentiellement se rencontrer en quarts de finale, c’est extrêmement tôt. Je ne sais pas si je mettrais Carlos Alcaraz juste derrière eux. »            Pour l’instant, le meilleur résultat de ce dernier en Grand Chelem est un quart de finale atteint à l’US Open en septembre dernier.            Tsitsipas et Medvedev dans l’autre moitié du tableau            Djokovic, qui fêtera ses 35 ans dimanche, entamera sa quinzaine face au Japonais Yoshihito Nishioka. Le Majorquin débutera, quant à lui, contre l’Australien Jordan Thompson. Avant de rejoindre potentiellement Djokovic, Nadal pourrait rencontrer le revenant Stan Wawrinka dès le deuxième tour, pourquoi pas l’imprévisible Fabio Fognini au troisième tour, puis Félix Auger-Aliassime (9e). La route semble plus dégagée pour le numéro un mondial, promis à Diego Schwartzman (16e) ou Grigor Dimitrov (20e) en huitièmes de finale.              Alcaraz, qui a remporté ses deux premiers titres en Masters 1000, à Miami au début du mois d’avril et à Madrid au début du mois de mai et a également connu un succès à Barcelone entre-temps, sera opposé à un joueur issu des qualifications au premier tour. Il pourrait croiser un autre jeune talent, l’Américain Sebastian Korda (21 ans, 30e), au troisième tour, puis en théorie, Cameron Norrie (11e) en huitièmes, et le numéro trois mondial, Alexander Zverev, en quarts de finale.            La deuxième moitié de tableau est moins relevée et semble favorable au finaliste sortant, Stefanos Tsitsipas (4e). Le Grec a hérité pour adversaires potentiels en quarts du Norvégien Casper Ruud, puis en demi-finales de son compatriote Andrey Rublev (7e), ou du numéro deux mondial, Daniil Medvedev. Peu adepte de la terre battue, ce dernier a été battu par Richard Gasquet à Genève pour son retour après l’opération d’une hernie début avril.            Du côté français, les Bleus devront se défaire d’une tête de série d’entrée de jeu : Hugo Gaston fera face à Alex De Minaur ; Jo-Wilfried Tsonga, pour ses adieux, sera opposé à Casper Ruud ; Frances Tiafoe se dressera sur le chemin de Benjamin Bonzi et Quentin Halys devra réaliser un exploit contre John Isner. Corentin Moutet n’est, quant à lui, pas tombé sur une tête de série, mais sur un ancien vainqueur en la personne de Stan Wawrinka, qui a remporté le tournoi en 2015.            Swiatek grande favorite du tableau féminin            Dans le tableau féminin, la numéro un mondiale Iga Swiatek, sur une série de 28 victoires consécutives et grande favorite, risque de croiser Simona Halep, lauréate de Roland-Garros en 2018 et ex-numéro un mondiale, dès les huitièmes de finale. Si elle franchit l’obstacle roumain, Paula Badosa (3e), Aryna Sabalenka (7e) pourrait l’attendre dans le dernier carré.              La seconde moitié de tableau, avec la Tchèque Barbora Krejcikova (2e), championne sortante mais à l’arrêt depuis février (coude), et Maria Sakkari (4e), pourrait sourire à la Tunisienne Ons Jabeur (6e), récemment victorieuse à Madrid et finaliste à Rome.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                                  Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                        Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                        Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                Édition du jour Daté du lundi 23 mai   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs sextoys pour le clitoris          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/05/19/roland-garros-djokovic-nadal-et-alcaraz-les-trois-favoris-dans-la-meme-moitie-du-tableau_6126869_3242.html"},"headline":"Roland-Garros 2022\u00a0: les deux favoris Djokovic et Nadal dans la m\u00eame moiti\u00e9 du tableau","dateCreated":"2022-05-19T20:21:20+02:00","datePublished":"2022-05-19T20:21:20+02:00","dateModified":"2022-05-20T08:49:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Roland-Garros 2022"],"keywords":["Roland-Garros 2022","Sport","Tennis"],"description":"Le num\u00e9ro un mondial et tenant du troph\u00e9e pourrait affronter l\u2019Espagnol, treize fois vainqueur du Grand Chelem parisien, d\u00e8s les quarts de finale. Le jeune ph\u00e9nom\u00e8ne Carlos Alcaraz figure \u00e9galement dans cette moiti\u00e9 du tableau.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/19/597/0/7732/3866/1342/671/60/0/c85baf3_99995454a11f46bdb81aa303f2bb5f6a-99995454a11f46bdb81aa303f2bb5f6a-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Roland-Garros 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/roland-garros/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/21/19-16">
<filnamedate="20220521"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220521"><AAMMJJHH="2022052119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤ De retour en mars, en l’absence de Karim Benzema, l’attaquant du Milan AC a été laissé de côté pour les quatre matchs de la Ligue des nations. Peut-être un signe en prévision de la Coupe du monde.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La poudre met le feu au prix du lait »   Laurence Girard                     Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La guerre en Ukraine et les confinements chinois planent sur le sommet de Davos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il ne fait aucun doute que les données collectées dans les métavers sont des données personnelles »   Ola Mohty Juriste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pap Ndiaye ministre de l’éducation nationale, le poids d’un symbole                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la France a le pacifisme honteux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « J’attends avec impatience qu’on nous interdise de faire certaines choses » : ceux qui s’inquiètent du dérèglement climatique mais ne veulent pas arrêter l’avion    Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les plates-formes usent de leur position dominante pour augmenter leurs prérogatives dans le cinéma français »   Françoise Benhamou Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Jean-Louis Comolli, critique de cinéma et réalisateur                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Aby », de Marie de Quatrebarbes : Aby Warburg en sujet poétique                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Fleurs, tango, femmes au foyer, « cold cases »… Les replays du week-end                   Culture « Damon Albarn, une histoire anglaise », sur Arte : de la britpop au chaos mondial             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : Emmanuel Mouret ou la chronique d’une liaison durable                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                     Football              Equipe de France : Olivier Giroud absent de la liste de Didier Deschamps      De retour en mars, en l’absence de Karim Benzema, l’attaquant du Milan AC a été laissé de côté pour les quatre matchs de la Ligue des nations. Peut-être un signe en prévision de la Coupe du monde.          Par Alexandre Pedro         Publié le 19 mai 2022 à 16h18 - Mis à jour le 19 mai 2022 à 16h47    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Olivier Giroud en discussion avec son sélectionneur, Didier Deschamps, après son remplacement face à l’Ukraine, en match amical, le 7 octobre 2020, à Saint-Denis (Seine-Saint-Denis).  FRANCK FIFE / AFP                 Olivier Giroud n’aura pas l’occasion de se rapprocher du record de buts de Thierry Henry en équipe de France (51). L’attaquant aux 48 buts en 112 sélections ne figure pas dans la liste donnée, jeudi 19 mai, par Didier Deschamps pour les quatre matchs des Bleus dans le cadre des qualifications de la Ligue des nations (du 3 au 13 juin).            En mars, le joueur du Milan AC avait profité de la blessure de Karim Benzema pour effectuer son retour dans le groupe et inscrire deux buts contre l’Afrique du Sud (5-0) et la Côte d’Ivoire (2-0). Comme toujours dans sa carrière, Giroud avait refusé l’évidence : à savoir celle de son déclassement supposé à l’issue de l’Euro 2021 au profit du duo Benzema-Mbappé.            Voici la liste des Bleus appelés pour les 4️⃣ prochains matchs de 𝙉𝙖𝙩𝙞𝙤𝙣𝙨 𝙇𝙚𝙖𝙜𝙪𝙚, avec une 1ère convocation pour… https://t.co/P6iQmwhptj— equipedefrance (@Equipe de France ⭐⭐)              Le Madrilène alors touché à un mollet, Didier Deschamps avait pourtant surpris, en rappelant l’attaquant de 35 ans. « Je sais très bien ce dont Olivier est capable », disait-il à l’époque. Marquer des buts et occuper un registre bien à lui en sélection, celui de l’avant-centre classique fort dans les derniers mètres et précieux par son jeu aérien. « Olivier a un historique en équipe de France, ce n’est pas n’importe qui », rappelait ainsi son capitaine (et ami) Hugo Lloris.              Ses qualités, Olivier Giroud ne les a pas perdues en deux mois. Comment alors expliquer la décision du sélectionneur ? Interrogé à ce sujet en conférence de presse, ce dernier a mis en avant son envie « d’offrir la possibilité aux autres joueurs offensifs de s’aguerrir et d’avoir plus de temps de jeu ». Une bonne nouvelle pour Wissam Ben Yedder et Christopher Nkunku, en particulier.            Une affaire de statut ?            Mais relancé sur la concomitance entre l’absence de Giroud et le retour de Benzema, le patron des Bleus a vu rouge : « Vous ne m’avez pas écouté ? Je me suis déjà expliqué lors du dernier rassemblement. » A l’époque, il avait offert une longue digression en évoquant le statut particulier d’Olivier Giroud. « C’est toujours la grande difficulté d’avoir un joueur qui a un statut, qui l’a mérité… S’il n’a pas ce même statut et qu’il est toujours là, c’est difficile à vivre. Pour ne pas dire impossible. C’est humain, concédait Didier Deschamps au début du rassemblement printanier. Quand on est habitué à avoir 100, si on doit se satisfaire de 40… »            Traduction : pendant les presque six ans de mise à l’écart de Karim Benzema, Giroud a été un titulaire indiscutable, un cadre de l’équipe et du vestiaire. Pas facile donc d’en faire un remplaçant naturel (et docile ?) quand Wissam Ben Yedder ne trouve rien à redire sur son faible temps de jeu.                             Lire aussi :  Avec un Olivier Giroud décisif, les Bleus arrachent la victoire contre la Côte d’Ivoire                   Avant l’Euro, Giroud avait provoqué un mini-psychodrame après s’être estimé mal servi lors d’un match de préparation contre la Bulgarie (3-0). Officiellement, l’épisode est oublié par le sélectionneur et un Kylian Mbappé ciblé par la sortie médiatique. Si Didier Deschamps laisse aux journalistes « les interprétations hâtives », cette absence laisse entendre qu’Olivier Giroud verra le Qatar et la Coupe du monde (du 21 novembre au 18 décembre), seulement en cas d’un forfait de Benzema ou Mbappé.              La réponse est peut-être aussi dans les pieds des concurrents du Milanais. Si Wissam Ben Yedder, Christopher Nkunku ou pourquoi pas Moussa Diaby marquent des points auprès du sélectionneur lors des quatre matchs contre l’Autriche, le Danemark et la Croatie (deux fois), Giroud a sans doute peu de chance de disputer un troisième Mondial après ceux de 2014 et 2018. Et Thierry Henry pourra être tranquille – encore un temps – pour son record.                           Une première pour Boubacar Kamara       Il est le petit nouveau de cette liste. A 22 ans, le milieu défensif de l’Olympique de Marseille va découvrir l’équipe de France. Le joueur profite notamment de l’absence de Paul Pogba, « toujours en phase de récupération », après une blessure au mollet, justifie Didier Deschamps. Selon plusieurs médias, Kamara était courtisé par le Sénégal (le pays de son père) pour rejoindre les Lions de la Teranga et ainsi disputer la prochaine Coupe du monde. Interrogé à ce sujet, le sélectionneur précise ne pas avoir cherché à devancer le Senégal et « bloquer » Kamara. « Je n’empêche jamais un joueur binational de faire un choix [d’une autre sélection]. Mais quand l’objectif du joueur est clairement d’être international français, je l’encourage », a déclaré Didier Deschamps.                              Alexandre Pedro           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 23 mai   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs sextoys pour le clitoris          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/05/19/equipe-de-france-olivier-giroud-absent-de-la-liste-de-didier-deschamps_6126820_1616938.html"},"headline":"Equipe de France\u00a0: Olivier Giroud absent de la liste de Didier Deschamps","dateCreated":"2022-05-19T16:18:00+02:00","datePublished":"2022-05-19T16:18:00+02:00","dateModified":"2022-05-19T16:47:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Football"],"keywords":["Equipe de France","Football","Sport"],"description":"De retour en mars, en l\u2019absence de Karim Benzema, l\u2019attaquant du Milan\u00a0AC a \u00e9t\u00e9 laiss\u00e9 de c\u00f4t\u00e9 pour les quatre matchs de la Ligue des nations. Peut-\u00eatre un signe en pr\u00e9vision de la Coupe du monde.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Pedro"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/19/54/0/5568/2784/1342/671/60/0/1221001_836438938-000-8rm7tq.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/21/19-17">
<filnamedate="20220521"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220521"><AAMMJJHH="2022052119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤ Dans un rapport, que « Le Monde » a consulté, l’ONG demande à la FIFA d’indemniser les familles de « plusieurs centaines de milliers » d’ouvriers lésés, blessés ou morts sur les chantiers.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La poudre met le feu au prix du lait »   Laurence Girard                     Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La guerre en Ukraine et les confinements chinois planent sur le sommet de Davos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il ne fait aucun doute que les données collectées dans les métavers sont des données personnelles »   Ola Mohty Juriste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pap Ndiaye ministre de l’éducation nationale, le poids d’un symbole                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la France a le pacifisme honteux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « J’attends avec impatience qu’on nous interdise de faire certaines choses » : ceux qui s’inquiètent du dérèglement climatique mais ne veulent pas arrêter l’avion    Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les plates-formes usent de leur position dominante pour augmenter leurs prérogatives dans le cinéma français »   Françoise Benhamou Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Jean-Louis Comolli, critique de cinéma et réalisateur                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Aby », de Marie de Quatrebarbes : Aby Warburg en sujet poétique                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Fleurs, tango, femmes au foyer, « cold cases »… Les replays du week-end                   Culture « Damon Albarn, une histoire anglaise », sur Arte : de la britpop au chaos mondial             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : Emmanuel Mouret ou la chronique d’une liaison durable                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                            Sport       FIFA             Coupe du monde 2022 au Qatar : Amnesty International pointe les « responsabilités » de la FIFA dans les « atteintes » aux droits humains      Dans un rapport, que « Le Monde » a consulté, l’ONG demande à la FIFA d’indemniser les familles de « plusieurs centaines de milliers » d’ouvriers lésés, blessés ou morts sur les chantiers.          Par Rémi Dupré         Publié le 19 mai 2022 à 02h00, mis à jour à 18h14    Temps de Lecture 4 min.       Read in English        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le président de la FIFA, Gianni Infantino, à Doha, le 1er avril 2022.  HASSAN AMMAR / AP               A six mois de la tenue de la Coupe du monde de football au Qatar (21 novembre-18 décembre), l’ONG Amnesty International rend public, jeudi 19 mai, un rapport sur les violations en matière de « droits humains » dont sont victimes « plusieurs centaines de milliers » d’ouvriers des chantiers dans l’émirat.          Ce document de 62 pages, que Le Monde a consulté, recense les « responsabilités », sur une décennie, de la Fédération internationale de football (FIFA) dans ces « multiples abus et violations graves et généralisées des droits du travail » : « paiements de frais de recrutement exorbitants et illégaux non remboursés », « escroqueries par des employeurs aux pratiques abusives »,  « horaires excessifs », « travail forcé », « décès qui ont rarement fait l’objet d’investigations » et n’ont pas entraîné d’indemnisation pour les familles des victimes.          « En attribuant la Coupe du monde au Qatar [le 2 décembre 2010] sans édicter des conditions ou garanties pour améliorer les protections prévues par le droit du travail, et en ne parvenant pas, par la suite, à prévenir ou à atténuer dûment les violations des droits humains, la FIFA a contribué à un large éventail d’atteintes au droit du travail qui étaient évitables et prévisibles (…) et a ouvert la voie à de nouvelles violations », affirme Amnesty International qui a réalisé son rapport sur la base, notamment, de documents de la FIFA, du comité d’organisation qatari du Mondial 2022, et d’autres instances internationales, comme l’ONU ou l’Organisation internationale du travail (OIT).                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Football : à un an de la Coupe du monde, le Qatar prêt à rayonner malgré les polémiques                 La FIFA accusée de s’être défaussée          L’ONG rappelle que le « choix » du Qatar, en 2010, était « très controversé en raison d’allégations de corruption, de la chaleur extrême et de son bilan désastreux en matière de droits de l’homme ». « Les risques pour les ouvriers n’ont même pas été pris en compte lors du processus de sélection du pays hôte » et ne figuraient pas dans le rapport d’évaluation de la FIFA, quand les « risques sanitaires » relatifs à la « chaleur extrême » ont, eux, bien été pris en compte pour les « joueurs, les spectateurs, les représentants officiels et la famille FIFA. »          Alors que le système de la kafala, qui mettait sous tutelle les travailleurs migrants, est resté en vigueur au Qatar « jusqu’à fin 2018 » et malgré les « avancées », l’ONG accuse la FIFA de n’avoir pas « non plus prévenu ni atténué les risques d’abus au travail au cours des années qui ont suivi l’attribution de la Coupe du monde. »          Elle lui reproche d’avoir attendu 2020 pour exposer « ses responsabilités précisément dans le contexte » du Mondial 2022 « à travers une stratégie de développement durable à long terme » et de n’avoir pas, pendant longtemps, « accepté publiquement une quelconque responsabilité dans la situation des travailleurs migrants dans le pays ».  « Les mesures prises se sont avérées trop tardives et limitées », considère l’ONG.        Il vous reste 62.07% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                   La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                     Guides d’achat                                                   Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                        Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                        Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                            Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/05/19/coupe-du-monde-2022-au-qatar-amnesty-international-pointe-les-responsabilites-de-la-fifa-dans-les-atteintes-aux-droits-humains_6126712_3242.html"},"headline":"Coupe du monde 2022 au Qatar\u00a0: Amnesty International pointe les \u00ab\u00a0responsabilit\u00e9s\u00a0\u00bb de la FIFA dans les \u00ab\u00a0atteintes\u00a0\u00bb aux droits humains","dateCreated":"2022-05-19T02:00:14+02:00","datePublished":"2022-05-19T02:00:14+02:00","dateModified":"2022-05-21T18:14:48+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","FIFA"],"keywords":["Droits humains","FIFA","International","Proche-Orient","Qatar","Football","Sport"],"description":"Dans un rapport, que \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consult\u00e9, l\u2019ONG demande \u00e0 la FIFA d\u2019indemniser les familles de \u00ab\u00a0plusieurs centaines de milliers\u00a0\u00bb d\u2019ouvriers l\u00e9s\u00e9s, bless\u00e9s ou morts sur les chantiers.","author":[{"@type":"Person","name":"R\u00e9mi Dupr\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"FIFA","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/corruption-a-la-fifa/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/21/19-18">
<filnamedate="20220521"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220521"><AAMMJJHH="2022052119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤ Le club allemand remporte le deuxième trophée européen de son histoire, après la Coupe de l’UEFA, en 1980. Il s’est imposé, mercredi soir à Séville, 5 tirs au but à 4, après un résultat nul (1-1) contre le club de Glasgow.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La poudre met le feu au prix du lait »   Laurence Girard                     Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La guerre en Ukraine et les confinements chinois planent sur le sommet de Davos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il ne fait aucun doute que les données collectées dans les métavers sont des données personnelles »   Ola Mohty Juriste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pap Ndiaye ministre de l’éducation nationale, le poids d’un symbole                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la France a le pacifisme honteux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « J’attends avec impatience qu’on nous interdise de faire certaines choses » : ceux qui s’inquiètent du dérèglement climatique mais ne veulent pas arrêter l’avion    Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les plates-formes usent de leur position dominante pour augmenter leurs prérogatives dans le cinéma français »   Françoise Benhamou Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Jean-Louis Comolli, critique de cinéma et réalisateur                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Aby », de Marie de Quatrebarbes : Aby Warburg en sujet poétique                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Fleurs, tango, femmes au foyer, « cold cases »… Les replays du week-end                   Culture « Damon Albarn, une histoire anglaise », sur Arte : de la britpop au chaos mondial             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : Emmanuel Mouret ou la chronique d’une liaison durable                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Football       Ligue Europa             L’Eintracht Francfort décroche la Ligue Europa au bout de la séance de tirs au but face aux Rangers      Le club allemand remporte le deuxième trophée européen de son histoire, après la Coupe de l’UEFA, en 1980. Il s’est imposé, mercredi soir à Séville, 5 tirs au but à 4, après un résultat nul (1-1) contre le club de Glasgow.       Le Monde avec AFP     Publié le 19 mai 2022 à 00h41 - Mis à jour le 19 mai 2022 à 10h07    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le capitaine de l’Eintracht Francfort, Sebastian Rode, brandit la Ligue Europa au milieu de ses coéquipiers, à Séville (Espagne), le 18 mai 2022.  JAVIER SORIANO / AFP                 C’est la première fois qu’un club allemand remporte la Ligue Europa sous cette appellation, apparue en 2010. L’Eintracht Francfort, vainqueur en 1980 de l’ancienne version de cette Coupe d’Europe appelée à l’époque Coupe de l’UEFA, s’est imposé, mercredi 18 mai à Séville (Espagne), contre les Glasgow Rangers après une séance de tirs au but (5-4) consécutive à un match nul (1-1) au terme du temps réglementaire et des prolongations.            Ce succès, les « Aigles » le doivent en grande partie à leur gardien de but, Kevin Trapp, impérial. Après avoir signé deux arrêts décisifs au bout de la prolongation, d’abord devant Ryan Kent (118e) puis sur un coup franc de James Tavernier (120e + 2), l’ancien gardien du Paris-Saint-Germain a stoppé la tentative du vétéran gallois Aaron Ramsey pendant la séance de tirs au but pour sacrer son équipe.              Rafael Borré, déjà auteur du but de l’égalisation pour le club allemand à la 69e minute après l’ouverture du score des Rangers signée Joe Aribo (57e), a scellé la victoire de l’Eintracht avec un ultime tir au but transformé, pour conclure la séance parfaite à cinq tirs réussis sur cinq.                             Lire aussi :  Ligue Europa : 130 000 supporteurs à Séville pour la finale opposant l’Eintracht Francfort aux Glasgow Rangers                   Une entame de match sanglante            Un accomplissement historique pour l’Eintracht, qui s’est notamment défait du FC Barcelone et de West Ham, pour se hisser jusqu’en finale et finir son odyssée couronnée de lauriers dans la chaude nuit andalouse, devant les près de 44 000 supporteurs du stade Sanchez-Pizjuan.            Oliver Glasner est ainsi devenu le premier entraîneur autrichien à soulever un trophée européen depuis le légendaire Ernst Happel, en 1983 (vainqueur de la C1 avec Hambourg).              « On a joué treize matchs en Europe, et on n’en a perdu aucun cette saison. Je n’ai pas de mots pour décrire le travail qu’ont fourni ces gars pour arriver jusqu’ici », s’est exclamé l’entraîneur de l’Eintracht.                           Le joueur serbe Filip Kostic inscrit l’un des tirs au but de l’Eintracht, lors de la finale de Ligue Europa contre les Glasgow Rangers, à Séville, le 18 mai 2022.  JAVIER SORIANO / AFP                 Pour les Ecossais, en revanche, la désillusion est immense : les Gers attendaient eux aussi depuis cinquante ans de retrouver la gloire européenne, depuis leur Coupe d’Europe des vainqueurs de Coupe, en 1972.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine : les clubs russes de football resteront exclus des coupes d’Europe la saison prochaine                   Si le match a été accroché jusqu’au bout, il aurait pu dégénérer dès l’entame : à la 5e minute, John Lundstram a joué un ballon un peu trop haut, et ses crampons ont touché l’avant du crâne du capitaine de l’Eintracht, Sebastian Rode, qui s’est allongé sur la pelouse en portant immédiatement ses mains sur sa plaie sanguinolente. Longtemps pris en charge par les soigneurs, il reviendra sur la pelouse avec un bandage bleu et blanc autour de la tête, après avoir changé son maillot imbibé de sang.            « Une nuit historique »            Hormis cet incident, la première période s’est révélée assez décevante. Les deux équipes se sont livré bataille pour la possession du ballon, avec beaucoup de déchets techniques. Il faudra attendre la demi-heure de jeu pour voir la première tentative écossaise : un ballon enroulé du gauche par Joe Aribo, qui n’accrochera pas le cadre, mais qui a obligé Trapp à s’étendre de tout son corps, juste avant une pause fraîcheur indispensable.              Car le thermomètre a dépassé 40 °C à Séville pendant la journée de mercredi. Et ce sont les supporteurs des deux équipes qui ont mis le feu aux gradins, à coups de chants, de tambours et de tifo pour les Allemands. Le brasier du Pizjuan a réellement pris forme au retour des vestiaires, quand le « mur blanc » des supporteurs allemands a allumé des fumigènes rouges pour porter son équipe jusqu’au triomphe final, et mettre fin à une disette de quarante-deux ans sur la scène continentale.                           Les joueurs de Francfort célèbrent la victoire en finale de Ligue Europa avec leurs supporteurs, à Séville, le 18 mai 2022.  JOSÉ BRETON / AP                 « J’avais rêvé de cette nuit, que ça allait être une nuit historique pour le club, une nuit historique pour moi », a déclaré le buteur colombien Rafael Santos Borré. « Maintenant, on va en profiter. [Les supporteurs] sont fantastiques, ils nous accompagnent toujours partout, et ce titre leur revient en partie, c’est certain », a-t-il conclu.            « Jouer une finale européenne et la perdre, ça fera toujours mal », a admis l’entraîneur néerlandais des Rangers, Giovanni van Bronckhorst. « Ça n’a pas tourné en notre faveur, mais je ne peux pas blâmer mes joueurs après tout ce qu’ils ont donné. (…)Je sais ce que c’est, j’ai perdu une finale de Coupe du monde, le plus gros match qui puisse exister. Mais tu vas toujours de l’avant », a-t-il encouragé.              Le joueur des Rangers James Tavernier, lui, n’a pas marqué lors de cette finale de la Ligue Europa, mais il termine meilleur buteur de la compétition (7 buts), une première pour un défenseur. Mais une maigre consolation comparée à la déception de la soirée.                           Les vainqueurs de la Ligue Europa depuis sa nouvelle formule       2010 : Atlético Madrid (ESP)         2011 : Porto (POR)         2012 : Atlético Madrid (ESP)         2013 : Chelsea (ANG)         2014 : Séville FC (ESP)         2015 : Séville FC (ESP)         2016 : Séville FC (ESP)         2017 : Manchester United (ANG)         2018 : Atlético Madrid (ESP)         2019 : Chelsea (ANG)         2020 : Séville FC (ESP)         2021 : Villarreal (ESP)         2022 : Eintracht Francfort (ALL)                             Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 23 mai   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs sextoys pour le clitoris          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/05/19/football-l-eintracht-francfort-decroche-la-ligue-europa-au-bout-de-la-seance-de-tirs-au-but-face-aux-rangers_6126707_1616938.html"},"headline":"L\u2019Eintracht Francfort d\u00e9croche la\u00a0Ligue Europa au bout de\u00a0la s\u00e9ance de tirs au\u00a0but face aux Rangers","dateCreated":"2022-05-19T00:41:54+02:00","datePublished":"2022-05-19T00:41:54+02:00","dateModified":"2022-05-19T10:07:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Ligue Europa"],"keywords":["Sport","Football","Ligue Europa"],"description":"Le club allemand remporte le deuxi\u00e8me troph\u00e9e europ\u00e9en de son histoire, apr\u00e8s la Coupe de l\u2019UEFA, en\u00a01980. Il s\u2019est impos\u00e9, mercredi soir \u00e0 S\u00e9ville, 5\u00a0tirs au but \u00e0\u00a04, apr\u00e8s un r\u00e9sultat nul (1-1) contre le club de Glasgow.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/18/353/0/3649/1824/1342/671/60/0/ca797d1_5220339-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ligue Europa","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ligue-europa/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/21/19-19">
<filnamedate="20220521"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220521"><AAMMJJHH="2022052119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤ Plus de 80 000 fans écossais et 50 000 fans allemands sont à Séville, selon les estimations des clubs, et des vols supplémentaires ont même été programmés pour rallier la capitale andalouse.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                             À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La poudre met le feu au prix du lait »   Laurence Girard                     Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La guerre en Ukraine et les confinements chinois planent sur le sommet de Davos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il ne fait aucun doute que les données collectées dans les métavers sont des données personnelles »   Ola Mohty Juriste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pap Ndiaye ministre de l’éducation nationale, le poids d’un symbole                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la France a le pacifisme honteux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « J’attends avec impatience qu’on nous interdise de faire certaines choses » : ceux qui s’inquiètent du dérèglement climatique mais ne veulent pas arrêter l’avion    Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les plates-formes usent de leur position dominante pour augmenter leurs prérogatives dans le cinéma français »   Françoise Benhamou Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Jean-Louis Comolli, critique de cinéma et réalisateur                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Aby », de Marie de Quatrebarbes : Aby Warburg en sujet poétique                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Fleurs, tango, femmes au foyer, « cold cases »… Les replays du week-end                   Culture « Damon Albarn, une histoire anglaise », sur Arte : de la britpop au chaos mondial             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : Emmanuel Mouret ou la chronique d’une liaison durable                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                        PIERRE-PHILIPPE MARCOU / AFP          Ligue Europa : 130 000 supporteurs à Séville pour la finale opposant l’Eintracht Francfort aux Glasgow Rangers  Publié le 18 mai 2022 à 21h39     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       En imagesPlus de 80 000 fans écossais et 50 000 fans allemands sont à Séville, selon les estimations des clubs, et des vols supplémentaires ont même été programmés pour rallier la capitale andalouse.         Mercredi 18 mai, à partir de 21 heures, les Allemands de l’Eintracht Francfort et les Ecossais des Glasgow Rangers s’opposent en finale de la Ligue Europa au stade Sanchez-Pizjuan de Séville. Le club allemand a estimé qu’environ 50 000 de ses supporteurs ont fait le déplacement en Andalousie. Des vols supplémentaires ont même été programmés pour rallier Séville. Côté Rangers, environ 80 000 supporteurs ont fait le voyage.          Les autorités ont déployé un large dispositif de sécurité, avec 5 000 personnels entre la police, les agents de sécurité privée et les secours.          Dans la nuit de mardi à mercredi, « une bagarre a eu lieu face à la cathédrale de Séville » où deux cents supporteurs de l’Eintracht « ont agressé des supporteurs des Glasgow Rangers », a annoncé la police dans un communiqué diffusé mercredi. Les supporteurs allemands ont également « lancé des bouteilles en verre, des fumigènes et des tables vers les agents de la police nationale », précise également le communiqué. Cinq supporteurs allemands ont été arrêtés pour « trouble à l’ordre public ». La police n’a pas relevé de blessés, hormis une contusion à la tête pour un supporteur écossais.            Mardi, les entraîneurs des deux équipes, Oliver Glasner (Eintracht) et Giovanni Van Bronckhorst (Rangers) ont appelé leurs supporteurs au calme.          « Ce n’est pas une question de chiffres, 50 supporteurs peuvent suffire à semer le chaos. Je veux juste dire aux supporteurs qu’ils profitent de ce moment. Ce n’est pas souvent que tu as l’occasion d’encourager ton équipe lors d’une finale européenne, donc il faut qu’ils ne causent aucun problème et que le jeu décide qui gagnera le match. La moitié des gens rentreront chez eux, déçus, et l’autre moitié, heureux, mais la ville de Séville a travaillé dur pour nous accueillir dans les meilleures conditions, donc, il ne faut rien laisser de négatif derrière nous », a dit Van Bronckhorst, mardi, en conférence de presse d’avant-match.                              Quelque 130 000 supporteurs allemands et écossais vont tenter de hisser l’Eintracht Francfort ou les Glasgow Rangers vers le sacre en Ligue Europa mercredi soir, lors d’une finale qui s’annonce bouillonnante.  PIERRE-PHILIPPE MARCOU / AFP                                   Pour les deux équipes, l’objectif sera de renouer avec leur glorieux passé : les Rangers n’ont rien gagné sur la scène continentale depuis cinquante ans et la Coupe d’Europe des vainqueurs de coupe (1972) ; le club de l’Eintracht n’a plus été sacré en Europe depuis sa Coupe de l’UEFA en 1980.  PABLO GARCIA / AP                                   Les « Aigles » germaniques et les « Gers » écossais compteront, samedi soir, sur leurs fidèles supporteurs pour décrocher ce nouveau trophée continental.  PIERRE-PHILIPPE MARCOU / AFP                                   Plus de 80 000 fans écossais et 50 000 fans allemands sont à Séville, selon les estimations des clubs. Des vols supplémentaires ont même été programmés pour rallier la capitale andalouse.  ANGEL FERNANDEZ / AP                                   Un fan des Rangers se fait prendre en photo, mardi 17 mai, devant une réplique du trophée de la Ligue Europa.  ANGEL FERNANDEZ / AP                                   Des supporteurs de l’Eintracht boivent des bières dans un bassin dans le centre-ville de Séville, mercredi 18 mai.  ANGEL FERNANDEZ / AP                                   Des fans des Glasgow Rangers avant la finale de Ligue Europa, mercredi 18 mai.  JON NAZCA / REUTERS                                   « Nos supporteurs sont incroyables. Tous les voyages qu’ils ont faits, la manière dont ils nous poussent, l’ambiance qu’ils créent à chaque match, leur enthousiasme, leur euphorie... C’est quelque chose qu’on ne peut pas quantifier. C’est quelque chose qui t’aide à gagner », a décrit Oliver Glasner, l’entraîneur de de l’Eintracht, mardi, en conférence de presse d’avant-match.  JAVIER SORIANO / AFP                                   Attention, vague de chaleur venue du Nord ! Sous des températures caniculaires, les fans de l’Eintracht Francfort soutiendront leur équipe pour cette finale.  ANGEL FERNANDEZ / AP                                   Un fan des Glasgow Rangers attend la finale en faisant des dribbles.  JAVIER SORIANO / AFP                                   Mercredi soir à Séville, une longue disette de gloire européenne va prendre fin pour les Rangers ou l’Eintracht : dans la chaude nuit andalouse, l’une des deux formations succèdera à Villarreal, dernier vainqueur de la C3 l’an passé, et s’offrira un sésame pour la phase de groupes de la prestigieuse Ligue des champions la saison prochaine.  MANU FERNANDEZ / AP                                 Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                 L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                   Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/05/18/ligue-europa-130-000-supporteurs-a-seville-pour-la-finale-opposant-l-eintracht-francfort-aux-glasgow-rangers_6126703_3242.html"},"headline":"Ligue Europa\u00a0: 130\u00a0000\u00a0supporteurs \u00e0 S\u00e9ville pour la finale opposant l\u2019Eintracht Francfort aux Glasgow Rangers","dateCreated":"2022-05-18T21:39:28+02:00","datePublished":"2022-05-18T21:39:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Ligue Europa"],"keywords":["Ligue Europa","Sport","Football"],"description":"Plus de 80\u00a0000 fans \u00e9cossais et 50\u00a0000 fans allemands sont \u00e0 S\u00e9ville, selon les estimations des clubs, et des vols suppl\u00e9mentaires ont m\u00eame \u00e9t\u00e9 programm\u00e9s pour rallier la capitale andalouse.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/18/1537/199/7934/3967/1342/671/60/0/b6fb202_5218955-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ligue Europa","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ligue-europa/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/21/19-20">
<filnamedate="20220521"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220521"><AAMMJJHH="2022052119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤ Le coureur, qui avait remporté la 10e étape du Giro, mardi, s’est blessé en ouvrant la bouteille réservée au vainqueur du jour sur le podium. Des examens ont révélé des « lésions » nécessitant « du repos ».
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La poudre met le feu au prix du lait »   Laurence Girard                     Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La guerre en Ukraine et les confinements chinois planent sur le sommet de Davos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il ne fait aucun doute que les données collectées dans les métavers sont des données personnelles »   Ola Mohty Juriste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pap Ndiaye ministre de l’éducation nationale, le poids d’un symbole                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la France a le pacifisme honteux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « J’attends avec impatience qu’on nous interdise de faire certaines choses » : ceux qui s’inquiètent du dérèglement climatique mais ne veulent pas arrêter l’avion    Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les plates-formes usent de leur position dominante pour augmenter leurs prérogatives dans le cinéma français »   Françoise Benhamou Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Jean-Louis Comolli, critique de cinéma et réalisateur                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Aby », de Marie de Quatrebarbes : Aby Warburg en sujet poétique                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Fleurs, tango, femmes au foyer, « cold cases »… Les replays du week-end                   Culture « Damon Albarn, une histoire anglaise », sur Arte : de la britpop au chaos mondial             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : Emmanuel Mouret ou la chronique d’une liaison durable                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Sport       Cyclisme             Tour d’Italie : blessé à un œil par un bouchon de prosecco, l’Erythréen Biniam Girmay abandonne      Le coureur, qui avait remporté la 10e étape du Giro, mardi, s’est blessé en ouvrant la bouteille réservée au vainqueur du jour sur le podium. Des examens ont révélé des « lésions » nécessitant « du repos ».       Le Monde avec AFP     Publié le 18 mai 2022 à 10h48 - Mis à jour le 18 mai 2022 à 11h59      Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       L’Erythréen Biniam Girmay a été blessé à l’œil gauche par un bouchon de prosecco sur le podium de la 10ᵉ étape du Tour d’Italie, le 17 mai 2022.  MASSIMO PAOLONE / AP                 Au lendemain de sa victoire lors de la 10e étape du Tour d’Italie, la belle aventure de Biniam Girmay sur le Giro s’arrête. Le coureur érythréen de la formation belge Intermarché-Wanty-Gobert a été blessé à l’œil, sur le podium protocolaire, par le bouchon de la bouteille de prosecco réservée au vainqueur.            Dopo aver fatto la storia diventando il primo atleta eritreo a vincere una tappa al #Giro, #BiniamGirmay è costrett… https://t.co/kxJ1kmKUHM— gcnItalia (@GCN Italia)              Le cycliste de 22 ans, coqueluche du peloton depuis son triomphe à la fin de mars sur la classique flamande Gand-Wevelgem – le premier pour un coureur africain –, participait à son premier grand Tour. Avant sa victoire, mardi, il avait terminé six des dix étapes disputées dans le top 5.            D’autres consultations prévues            L’équipe Intermarché-Wanty-Gobert avait choisi d’attendre, mercredi matin, pour prendre une décision quant à la participation de Biniam Girmay au Giro. Elle a finalement opté pour l’abandon par prudence.              « Les examens ont révélé des lésions, qui nécessitent la plus grande précaution et du repos », a précisé l’équipe. Son médecin, Piet Daneels, a ajouté qu’une hémorragie avait été observée dans la chambre antérieure de l’œil gauche du coureur.            D’autres consultations ophtalmologiques sont prévues à court terme pour l’Erythréen, qui a quitté l’hôtel dans la matinée avec son manageur, après avoir salué ses coéquipiers et son staff.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                                  Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                        Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                        Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                Édition du jour Daté du lundi 23 mai   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs sextoys pour le clitoris          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/05/18/tour-d-italie-blesse-a-un-il-l-erythreen-biniam-girmay-abandonne_6126621_3242.html"},"headline":"Tour d\u2019Italie\u00a0: bless\u00e9 \u00e0 un \u0153il par un bouchon de prosecco, l\u2019Erythr\u00e9en Biniam Girmay abandonne","dateCreated":"2022-05-18T10:48:04+02:00","datePublished":"2022-05-18T10:48:04+02:00","dateModified":"2022-05-18T11:59:47+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Cyclisme"],"keywords":["Sport","Cyclisme"],"description":"Le coureur, qui avait remport\u00e9 la 10e \u00e9tape du Giro, mardi, s\u2019est bless\u00e9 en ouvrant la bouteille r\u00e9serv\u00e9e au vainqueur du jour sur le podium. Des examens ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 des \u00ab\u00a0l\u00e9sions\u00a0\u00bb n\u00e9cessitant \u00ab\u00a0du repos\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/728/0/5568/2784/1342/671/60/0/5a652f3_9e26998d7e094f8f8c3d87b7883a572a-9e26998d7e094f8f8c3d87b7883a572a-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cyclisme","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cyclisme/"}}
       

       
  
