<FILE-date="2022/05/21/19">

<article-nb="2022/05/21/19-1">
<filnamedate="20220521"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220521"><AAMMJJHH="2022052119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-1"> ¤ Alors que ce spécialiste de l’histoire sociale des Etats-Unis a été nommé vendredi au nouveau gouvernement, Marine Le Pen a critiqué « un choix terrifiant » estimant qu’il « défend l’indigénisme, le racialisme ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-1"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La poudre met le feu au prix du lait »   Laurence Girard                     Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La guerre en Ukraine et les confinements chinois planent sur le sommet de Davos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il ne fait aucun doute que les données collectées dans les métavers sont des données personnelles »   Ola Mohty Juriste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pap Ndiaye ministre de l’éducation nationale, le poids d’un symbole                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la France a le pacifisme honteux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « J’attends avec impatience qu’on nous interdise de faire certaines choses » : ceux qui s’inquiètent du dérèglement climatique mais ne veulent pas arrêter l’avion    Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les plates-formes usent de leur position dominante pour augmenter leurs prérogatives dans le cinéma français »   Françoise Benhamou Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Jean-Louis Comolli, critique de cinéma et réalisateur                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Aby », de Marie de Quatrebarbes : Aby Warburg en sujet poétique                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Fleurs, tango, femmes au foyer, « cold cases »… Les replays du week-end                   Culture « Damon Albarn, une histoire anglaise », sur Arte : de la britpop au chaos mondial             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : Emmanuel Mouret ou la chronique d’une liaison durable                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Politique       Gouvernement Borne             Gouvernement Borne : l’extrême droite prend pour cible Pap Ndiaye, le nouveau ministre de l’éducation nationale ; la première ministre le défend      Alors que ce spécialiste de l’histoire sociale des Etats-Unis a été nommé vendredi au nouveau gouvernement, Marine Le Pen a critiqué « un choix terrifiant » estimant qu’il « défend l’indigénisme, le racialisme ».       Le Monde     Publié aujourd’hui à 15h44    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        S’il s’agit de « la » nomination surprise et la plus symbolique du nouveau gouvernement, l’historien Pap Ndiaye arrivé à la tête du ministère de l’éducation et de la jeunesse se retrouve sous le feu des critiques venues tout droit de l’extrême droite. Ce spécialiste de l’histoire sociale des Etats-Unis, professeur à Sciences Po Paris, a été nommé vendredi 20 mai au sein de la nouvelle équipe gouvernementale, remplaçant à son poste Jean-Michel Blanquer. Marine Le Pen et Eric Zemmour ont estimé qu’il s’agissait là de la preuve d’une volonté d’Emmanuel Macron de « déconstruire » l’histoire de France.            Pour Marine Le Pen, candidate déçue du Rassemblement national (RN) à la présidentielle, son arrivée rue de Grenelle est « la dernière pierre de la déconstruction de notre pays, de ses valeurs et de son avenir », a-t-elle affirmé vendredi sur Twitter, avant d’estimer, samedi, devant les caméras, que la nomination de M. Ndiaye, qui selon elle, « défend l’indigénisme, le racialisme à la tête de l’éducation nationale, est un choix terrifiant ».                             Lire aussi :  Pap Ndiaye ministre de l’éducation nationale, le poids d’un symbole                   Alors que l’historien émérite est visé par toute l’extrême droite, Mme Le Pen s’est défendue de tout racisme : « Je me moque totalement de sa couleur de peau. Ce qui m’intéresse, c’est ce qu’il a dit, écrit et fait (…). Si c’est cela, cette idéologie que l’on va imposer à nos enfants, c’est une véritable catastrophe. »            Elisabeth Borne défend « la compétence, l’énergie et la détermination » de son ministre            Le président par intérim du RN, Jordan Bardella, a quant à lui qualifié M. Ndiaye de « militant racialiste et anti-flics », quand Eric Zemmour a estimé qu’« Emmanuel Macron avait dit qu’il fallait déconstruire l’histoire de France. Pap Ndiaye va s’en charger », dans un tweet posté vendredi. « Il a participé à des réunions interdites aux blancs, c’est un vrai intellectuel indigéniste, un vrai woke », a ajouté le chef de file de Reconquête ! sur CNews.              Dès sa première prise de parole après l’annonce de son gouvernement, vendredi au 20 heures de TF1, la première ministre Elisabeth Borne est montée au créneau pour défendre son ministre de l’éducation. « C’est parfaitement caricatural, ce qui ne m’étonne pas de la part des personnes que vous avez mentionnées », a-t-elle déclaré en référence aux propos de Marine Le Pen et Eric Zemmour.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Immigration, colonisation, « islamo-gauchisme »… Pap Ndiaye, l’équilibriste                   « Pap Ndiaye est un républicain très engagé, quelqu’un qui croit aux valeurs de la République et c’est bien évidemment ce qu’il va porter en tant que ministre de l’éducation nationale », a-t-elle plaidé.            Un message que la nouvelle cheffe du gouvernement a de nouveau porté samedi devant les caméras, en marge d’un déplacement de campagne dans le Calvados, où elle est candidate pour les législatives. Elle a assuré qu’au ministère de l’éducation « l’objectif est l’égalité des chances. On a encore beaucoup de progrès à faire [à ce sujet]. » « C’est sa feuille de route et je n’ai pas de doute qu’il va le faire avec compétence, avec énergie, avec détermination » a-t-elle affirmé au sujet de Pap Ndiaye.            Un profil en rupture avec celui de M. Blanquer            Si la nomination rue de Grenelle de cet intellectuel, de mère française et de père sénégalais, est d’autant plus remarquée, c’est parce que sa personnalité paraît en rupture avec celle de son prédécesseur, Jean-Michel Blanquer, longtemps considéré comme un maillon fort de la macronie, avant que son étoile ne pâlisse ces derniers mois.              Le désormais ex-ministre de l’éducation, qui a lancé son propre think tank autour de la laïcité, baptisé Laboratoire de la République, à l’automne 2021, se posait en fer de lance contre le « wokisme » et « l’islamo-gauchisme ». Un combat très médiatique qui lui a valu les louanges de la droite, mais aussi l’indignation de la gauche et l’exaspération d’une partie du corps enseignant, regrettant que le ministre ne se concentre pas plutôt sur ses dossiers.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Laïcité : le combat idéologique de Jean-Michel Blanquer                   En juin 2021, après sa nomination à la tête du Palais de la Porte Dorée – qui comprend le Musée de l’histoire et de l’immigration –, Pap Ndiaye, avait, de son côté, déclaré au Monde « partager la plupart des causes » des militants qualifiés de « woke », « comme le féminisme, la lutte pour la protection de l’environnement ou l’antiracisme », tout en soulignant : « Mais je n’approuve pas les discours moralisateurs ou sectaires de certains d’entre eux », estimant que c’était « sans doute une question de génération ».            M. Ndiaye,  « est une personnalité extrêmement respectée, un très grand universitaire », a souligné Jean-Louis Bourlanges, député du MoDem sur Franceinfo, samedi 21 mai, avant d’estimer au sujet de sa nomination : « Mais nous passons quand même d’une culture politique exigeante en matière de laïcité à une culture politique très différente. »              « Je ne voudrais pas que les valeurs fondamentales de laïcité et la liberté de l’esprit ne soient pas défendues avec la même énergie », a fait valoir l’élu de la majorité.            Passé simple du verbe anglais to wake, qui signifie en français « se réveiller », le mot woke a pris un sens véritablement idéologique dans la langue vernaculaire afro-américaine pour désigner le fait d’être conscient des injustices subies par les minorités ethniques, sexuelles, religieuses, ou de toutes formes de discrimination, et mobilisé à leur sujet.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « La Panique woke » : des craintes identitaires déraisonnées                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 23 mai   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/05/21/gouvernement-borne-l-extreme-droite-prend-pour-cible-pap-ndiaye-le-nouveau-ministre-de-l-education-nationale-la-premiere-ministre-le-defend_6127133_823448.html"},"headline":"Gouvernement Borne\u00a0: l\u2019extr\u00eame droite prend pour cible Pap Ndiaye, le nouveau ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale\u00a0; la premi\u00e8re ministre le d\u00e9fend","dateCreated":"2022-05-21T15:44:19+02:00","datePublished":"2022-05-21T15:44:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Gouvernement Borne"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9ducation","Politique","Gouvernement Borne"],"description":"Alors que ce sp\u00e9cialiste de l\u2019histoire sociale des Etats-Unis a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 vendredi au nouveau gouvernement, Marine Le Pen a critiqu\u00e9 \u00ab\u00a0un choix terrifiant\u00a0\u00bb estimant qu\u2019il \u00ab\u00a0d\u00e9fend l\u2019indig\u00e9nisme, le racialisme\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/20/418/0/5024/2512/1342/671/60/0/864d109_7d821c948f574408b037a3d824246d5f-7d821c948f574408b037a3d824246d5f-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gouvernement Borne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/gouvernement-borne/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/21/19-2">
<filnamedate="20220521"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220521"><AAMMJJHH="2022052119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-2"> ¤ Après dix ans au pouvoir, l’ancien ministre de la défense de François Hollande quitte les affaires étrangères, remplacé par Catherine Colonna.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-2"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La poudre met le feu au prix du lait »   Laurence Girard                     Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La guerre en Ukraine et les confinements chinois planent sur le sommet de Davos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il ne fait aucun doute que les données collectées dans les métavers sont des données personnelles »   Ola Mohty Juriste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pap Ndiaye ministre de l’éducation nationale, le poids d’un symbole                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la France a le pacifisme honteux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « J’attends avec impatience qu’on nous interdise de faire certaines choses » : ceux qui s’inquiètent du dérèglement climatique mais ne veulent pas arrêter l’avion    Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les plates-formes usent de leur position dominante pour augmenter leurs prérogatives dans le cinéma français »   Françoise Benhamou Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Jean-Louis Comolli, critique de cinéma et réalisateur                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Aby », de Marie de Quatrebarbes : Aby Warburg en sujet poétique                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Fleurs, tango, femmes au foyer, « cold cases »… Les replays du week-end                   Culture « Damon Albarn, une histoire anglaise », sur Arte : de la britpop au chaos mondial             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : Emmanuel Mouret ou la chronique d’une liaison durable                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                            Politique       Gouvernement Borne             Jean-Yves Le Drian, la retraite du grognard du Quai d’Orsay      Après dix ans au pouvoir, l’ancien ministre de la défense de François Hollande quitte les affaires étrangères, remplacé par Catherine Colonna.          Par Cyril Bensimon, Philippe Ricard et Benjamin Barthe         Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 16h36    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Jean-Yves Le Drian, 74 ans, tire sa révérence, après dix ans au pouvoir, d’abord comme ministre de la défense sous François Hollande, puis à l’Europe et aux affaires étrangères aux côtés d’Emmanuel Macron. Il est remplacé par Catherine Colonna dans le nouveau gouvernement, annoncé vendredi 20 mai.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Grève en vue au ministère des affaires étrangères                 La passation de pouvoir, samedi, est survenue deux jours après le dépôt d’un préavis de grève, pour le 2 juin, afin de protester contre la suppression de deux corps historiques du Quai d’Orsay imposée par le chef de l’Etat à son ministre.          Loyal jusqu’au bout à M. Macron, M. Le Drian a partagé les vicissitudes diplomatiques de ce premier quinquennat sans jamais chercher à se démarquer, de l’élection de Donald Trump aux Etats-Unis à la guerre en Ukraine, en passant par la sortie du Royaume-Uni de l’Union européenne et le retrait précipité des Américains d’Afghanistan. Une mission menée dans un climat de « brutalisation du monde », selon ses mots, sur fond de montée en puissance de la Chine et de perte d’influence des Occidentaux.          Avec le chef de l’Etat, la répartition des tâches a toujours été très claire : amateur de coups diplomatiques, parfois sans lendemain, notamment au Liban, M. Macron prend la lumière. Son ministre, lui, travaille dans l’ombre. Le grognard du Quai d’Orsay laboure le terrain en multipliant les déplacements à l’étranger. M. Le Drian, qui lors de son passage à la défense s’opposa à de nombreuses reprises au Quai, n’a jamais eu ni l’autorité ni le panache des trois ministres des affaires étrangères qui ont marqué ces dernières décennies : Alain Juppé, en cohabitation avec François Mitterrand puis sous Nicolas Sarkozy ; Hubert Védrine, dans le gouvernement de cohabitation Jospin sous Jacques Chirac ; et Dominique de Villepin, sous Jacques Chirac.                           Lire aussi notre article de 2019 :  Article réservé à nos abonnés  Jean-Yves Le Drian, le Breton qui veut « reconstruire une culture politique de gauche »                 Les revers et les échecs n’ont pas manqué          Pendant ces cinq années, M. Le Drian n’est jamais entré dans le cercle des intimes du président de la République, à la différence de son secrétaire d’Etat aux affaires européennes, Clément Beaune, dont la liberté de ton a souvent agacé son entourage. Ce dernier est promu ministre délégué chargé de l’Europe. Entre l’Elysée et le Quai, les relations ont traversé des périodes orageuses : en août 2019, à propos du rapprochement alors esquissé avec la Russie de Poutine, M. Macron n’a pas hésité à mettre en cause « l’Etat profond » que constituerait le ministère.          Au fil du quinquennat, les revers, voire les échecs, n’ont pas manqué non plus, parfois cruels pour un homme qui a fait des « partenariats stratégiques » militaro-diplomatiques une de ses marques de fabrique. En septembre 2021, le ministre était entré dans une colère noire, dénonçant la « duplicité » du gouvernement australien, après l’annonce de son alliance avec les Etats-Unis et le Royaume-Uni (Aukus), et l’abandon du « contrat du siècle » portant sur la vente de 12 sous-marins français à Canberra. L’affaire avait été négociée par le même Le Drian, alors à la Défense, qui voulait en faire l’un des ressorts de la stratégie française dans l’Indo-Pacifique.        Il vous reste 62.92% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                   La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                     Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/05/21/jean-yves-le-drian-la-retraite-du-grognard-du-quai-d-orsay_6127129_823448.html"},"headline":"Jean-Yves Le Drian, la retraite du grognard du Quai d\u2019Orsay","dateCreated":"2022-05-21T14:00:25+02:00","datePublished":"2022-05-21T14:00:25+02:00","dateModified":"2022-05-21T16:36:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Gouvernement Borne"],"keywords":["Diplomatie","Arm\u00e9e","International","D\u00e9fense","Politique","Gouvernement Borne"],"description":"Apr\u00e8s dix ans au pouvoir, l\u2019ancien ministre de la d\u00e9fense de Fran\u00e7ois Hollande quitte les affaires \u00e9trang\u00e8res, remplac\u00e9 par Catherine Colonna.","author":[{"@type":"Person","name":"Cyril Bensimon"}
,{"@type":"Person","name":"Philippe Ricard"}
,{"@type":"Person","name":"Benjamin Barthe"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/21/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/5696f1d_1653143011960-img-6602.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gouvernement Borne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/gouvernement-borne/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/21/19-3">
<filnamedate="20220521"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220521"><AAMMJJHH="2022052119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-3"> ¤ Bruno Le Maire a affirmé faire de la lutte contre l’inflation la priorité de son ministère lors de la passation de pouvoirs de MM. Dussopt et Attal aux comptes publics, tandis que Jean-Yves Le Drian a quitté le gouvernement après dix années de service.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-3"> ¤                                  Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La poudre met le feu au prix du lait »   Laurence Girard                     Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La guerre en Ukraine et les confinements chinois planent sur le sommet de Davos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il ne fait aucun doute que les données collectées dans les métavers sont des données personnelles »   Ola Mohty Juriste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pap Ndiaye ministre de l’éducation nationale, le poids d’un symbole                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la France a le pacifisme honteux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « J’attends avec impatience qu’on nous interdise de faire certaines choses » : ceux qui s’inquiètent du dérèglement climatique mais ne veulent pas arrêter l’avion    Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les plates-formes usent de leur position dominante pour augmenter leurs prérogatives dans le cinéma français »   Françoise Benhamou Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Jean-Louis Comolli, critique de cinéma et réalisateur                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Aby », de Marie de Quatrebarbes : Aby Warburg en sujet poétique                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Fleurs, tango, femmes au foyer, « cold cases »… Les replays du week-end                   Culture « Damon Albarn, une histoire anglaise », sur Arte : de la britpop au chaos mondial             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : Emmanuel Mouret ou la chronique d’une liaison durable                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                    Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Gouvernement Borne : passations de pouvoir au Quai d’Orsay, au budget et à la santé ; Pap Ndiaye cible de l’extrême droite... L’actualité politique du 21 mai Bruno Le Maire a affirmé faire de la lutte contre l’inflation la priorité de son ministère lors de la passation de pouvoirs de MM. Dussopt et Attal aux comptes publics, tandis que Jean-Yves Le Drian a quitté le gouvernement après dix années de service.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                16:41      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              C’est la fin de ce direct, merci de nous avoir suivis !         Nous terminons ce direct politique pour aujourd’hui, merci de nous avoir suivis. Nous vous donnons rendez-vous lundi, pour un nouveau direct, consacré aux suites de la nomination du nouveau gouvernement, qui tiendra son premier conseil des ministres à 10 heures, et à la campagne des législatives.          En attendant, pour être certains de ne pas manquer une miette de l’actualité, qu’elle soit politique ou autre, abonnez-vous au Monde !                         16:32      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Jean-Yves Le Drian passe la main à Catherine Colonna, nouvelle ministre de l’Europe et des affaires étrangères               Catherine Colonna, désormais à la tête du Quai d’Orsay, remercie et applaudit  son prédécesseur, Jean-Yves Le Drian. Lors de son discours dans le cadre de la passation de pouvoirs, elle a affirmé prendre son poste de ministre « avec humilité, détermination et conviction ». CYRIL BITTON POUR "LE MONDE"                 Jean-Yves Le Drian quitte le Quai d’Orsay sous les applaudissements, après avoir reçu les remerciements de Catherine Colonna, nouvelle ministre de l’Europe et des affaires étrangères. CYRIL BITTON POUR "LE MONDE"                     16:21      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’extrême droite prend pour cible le nouveau ministre de l’éducation nationale        Alors que Pap Ndiaye, historien spécialiste de l’histoire sociale des Etats-Unis et professeur à Sciences Po Paris, a été nommé vendredi au nouveau gouvernement, Marine Le Pen a critiqué « un choix terrifiant » estimant qu’il « défend l’indigénisme, le racialisme ». Eric Zemmour et Jordan Bardella sont eux aussi monté au créneau.          Dès sa première prise de parole après l’annonce de son gouvernement, vendredi au « 20 heures » de TF1, la première ministre, Elisabeth Borne, a défendu son ministre de l’éducation. « C’est parfaitement caricatural, ce qui ne m’étonne pas de la part des personnes que vous avez mentionnées », a-t-elle déclaré en référence aux propos de Marine Le Pen et Eric Zemmour. « Pap Ndiaye est un républicain très engagé, quelqu’un qui croit aux valeurs de la République et c’est bien évidemment ce qu’il va porter en tant que ministre de l’éducation nationale », a-t-elle plaidé.          Un message que la nouvelle cheffe du gouvernement a de nouveau porté samedi devant les caméras, en marge d’un déplacement de campagne dans le Calvados, où elle est candidate pour les législatives. Elle a assuré qu’au ministère de l’éducation « l’objectif est l’égalité des chances. On a encore beaucoup de progrès à faire [à ce sujet]. » « C’est sa feuille de route et je n’ai pas de doute qu’il va le faire avec compétence, avec énergie, avec détermination » a-t-elle affirmé au sujet de Pap Ndiaye.                    Lire aussi :  Gouvernement Borne : l’extrême droite prend pour cible Pap Ndiaye, le nouveau ministre de l’éducation nationale ; la première ministre le défend                       16:03      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              M. Le Drian quitte le Quai d’Orsay « avec grande émotion » ; Catherine Colonna prend son poste « avec humilité, détermination et conviction »        C’est avec une « grande émotion » que M. Le Drian a quitté le ministère des affaires étrangères, après cinq ans en son sein.          L’ancienne figure socialiste a dressé le bilan de ces cinq années d’un point de vue diplomatique durant son discours de passation de pouvoirs à Mme Colonna, estimant que « les bouleversements internationaux pèsent aujourd’hui directement sur la vie et le quotidien de nos concitoyens » , une référence explicite à la guerre en Ukraine. Il a notamment souligné le travail de la France pour renforcer la coopération européenne et pour « faire émerger le multilatéralisme de l’action, des résultats, de la preuve ».          M. Le Drian a par ailleurs estimé que « notre Europe est à l’heure des choix, se trouve à un point de bascule historique comme on n’en a pas connu depuis 1945 » avec l’éclatement et l’installation de la guerre en Ukraine. Il a aussi mis en garde contre « l’écueil du populisme diplomatique » croissant, assurant qu’il ne permet pas d’avoir « une France importante, ni une France indépendante ».          « Oui c’est avec grande émotion que je quitte le Quai d’Orsay », a-t-il fait savoir en guise de conclusion, qui plus est, a-t-il souligné, après « une décennie » de service ministériel, d’abord comme ministre de la défense durant tout le quinquennat de François Hollande (2012-2017) puis comme ministre de l’Europe et des affaires étrangères sous le premier quinquennat de M. Macron (2017-2022).          Le Breton a fait savoir que servir son pays d’une telle manière a été « le plus grand honneur et la plus grande fierté de [s]a vie », remerciant notamment les deux présidents de la République qui lui ont « fait confiance ».          Lors de sa courte prise de parole à la suite de son prédécesseur, et de l’ovation du ministre sortant qui s’est ensuivi, Catherine Colonna a salué le travail de M. Le Drian et répété aux diplomates sa « confiance ». Elle a affirmé prendre son poste avec « humilité, détermination et conviction » et conclu en ces termes : « Mettons-nous au travail tous ensemble. »                    15:45   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Après dix ans de service au sein du gouvernement français, Jean-Yves Le Drian tire sa révérence        Jean-Yves Le Drian, 74 ans, tire sa révérence, après dix ans au pouvoir, d’abord comme ministre de la défense sous François Hollande, puis à l’Europe et aux affaires étrangères aux côtés d’Emmanuel Macron. Il est remplacé par Catherine Colonna dans le nouveau gouvernement, présenté vendredi 20 mai.          Loyal jusqu’au bout à M. Macron, M. Le Drian a partagé les vicissitudes diplomatiques de ce premier quinquennat sans jamais chercher à se démarquer, de l’élection de Donald Trump aux Etats-Unis à la guerre en Ukraine, en passant par la sortie du Royaume-Uni de l’Union européenne et le retrait précipité des Américains d’Afghanistan. Une mission menée dans un climat de « brutalisation du monde », selon ses mots, sur fond de montée en puissance de la Chine et de perte d’influence des Occidentaux.          Son portrait et le bilan de son action au Quai d’Orsay, teintée aussi d’échecs, par Cyril Bensimon, Philippe Ricard et Benjamin Barthe, est à retrouver ici :                    Lire aussi :  Jean-Yves Le Drian, la retraite du grognard du Quai d’Orsay                       15:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Dans un tweet posté avant sa prise de parole, M. Le Drian salue la nomination de Catherine Colonna, « femme de talent et d’expérience », qui lui succède au Quai d’Orsay                            15:25   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Qui est la nouvelle ministre de l’Europe et des affaires étrangères ?         Diplomate de profession à la longue carrière, Catherine Colonna est seulement la deuxième femme à être nommée à ce poste.                    Lire aussi :  Catherine Colonna nommée ministre de l’Europe et des affaires étrangères                       15:13      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Passation de pouvoirs à venir au Quai d’Orsay, entre Jean-Yves Le Drian et Catherine Colonna        La passation de pouvoir entre la désormais ex-ambassadrice de la France à Londres, Catherine Colonna, qui remplace Jean-Yves Le Drian au ministère de l’Europe et des affaires étrangères, et ce dernier, va commencer d’ici peu au Quai d’Orsay.          Agée de 66 ans, cette diplomate à la longue carrière a la réputation d’être une professionnelle rigoureuse, habituée de la gestion de crises, du suivi de la guerre en Irak en 2003 jusqu’au dossier du Brexit ces dernières années. Jean-Yves Le Drian quitte de son côté le gouvernement, après dix années de service, d’abord au ministère de la défense sous le quinquennat de François Hollande puis au Quai d’Orsay, depuis 2017.          Les prises de parole successives de M. Le Drian et de Mme Colonna sont prévues autour de 15 h 30. Ils s’entretiennent pour l’instant en privé.                    13:42   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Editorial : la nomination de l’historien Pap Ndiaye à l’éducation, un signal politique fort        La nomination de M. Ndiaye, alors que l’éducation nationale constitue l’un des grands chantiers de réforme du prochain quinquennat, est un signal fort. D’abord en direction des enseignants, bloqués depuis des mois dans une relation difficile avec Jean-Michel Blanquer. Ensuite en direction d’une partie de la jeunesse, qui se sent discriminée et auprès de laquelle il espère devenir le symbole « de la méritocratie et de la diversité ». Retrouvez l’éditorial du Monde, juste ici :                    Lire aussi :  Pap Ndiaye ministre de l’éducation nationale, le poids d’un symbole                       13:33      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Elisabeth Borne défend « la compétence, l’énergie et la détermination » de Pap Ndiaye, depuis le Calvados, où elle est en campagne pour les législatives        En déplacement dans le Calvados, où elle se présente dans la 6e circonscription comme candidate aux élections législatives, la première ministre, Elisabeth Borne, a une nouvelle fois pris la défense de son ministre de l’éducation, Pap Ndiaye, cible des attaques de l’extrême droite, au micro de BFM-TV.          Elle a assuré qu’au ministère de l’éducation « l’objectif est l’égalité des chances. On a encore beaucoup de progrès à faire (…). Tenir l’excellence, assurer l’égalité des chances. » « C’est sa feuille de route et je n’ai pas de doute qu’il va le faire avec compétence, avec énergie, avec détermination » a-t-elle affirmé au sujet du ministre.                Candidate à la députation dans la 6e circonscription du Calvados, Elisabeth Borne n’a pour l’instant jamais exercé de mandat électif. SAMEER AL-DOUMY / AFP                 Elisabeth Borne, la première ministre, visite une exploitation de production laitière, à Bernières-le-Patry, le 21 mai 2022. SAMEER AL-DOUMY / AFP                     13:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les acteurs du monde du logement critiquent l’absence de ministre sur la question         Hier, vers 19 heures, à l’hôtel de Roquelaure, boulevard Saint-Germain, s’est déroulée la passation de pouvoirs entre Barbara Pompili, ex-ministre de la transition énergétique, ses trois ministres délégués, Bérangère Abba, qui était chargée de la biodiversité, Jean-Baptiste Djebbari, des transports, et Emmanuelle Wargon, du logement, et la nouvelle ministre, Amélie de Montchalin, accompagnée d’Agnès Pannier-Runacher, désormais chargée de la transition énergétique.          Après un discours convenu et très général, Mme de Montchalin s’est vite éclipsée pour recevoir de Joël Giraud les pouvoirs de ministre de la cohésion des territoires, à l’hôtel de Castries, rue de Varenne, ainsi que ceux de Nadia Hai, ex-ministre chargée de la ville, et de Cédric O, de la transition numérique… C’est dire l’ampleur des attributions de Mme de Montchalin, qui cache d’ailleurs l’absence de ministères dévolus aux transports, à la ville et au logement, source de déception pour les acteurs de ces secteurs.          Ainsi, aucun des ministres arrivant ou partant n’aura, par exemple, prononcé le mot logement. Emmanuelle Cosse, présidente de l’Union sociale pour l’habitat, qui fédère les bailleurs sociaux, elle-même ancienne ministre du logement sous le quinquennat Hollande, a immédiatement réagi sur les réseaux sociaux : « La composition de ce premier gouvernement montre que le logement n’est pas pris en considération à la hauteur des enjeux sociaux et environnementaux qu’il porte », dit-elle.          La Fédération nationale de l’immobilier (Fnaim), pour les agents immobiliers, et l’Union des syndicats de l’immobilier pour les administrateurs de biens regrettent, dans un communiqué commun « que le logement n’apparaisse pas dans les priorités affichées ni ne fasse l’objet d’un portefeuille spécifique ». La Fédération française des constructeurs de maisons s’insurge : « Un gouvernement sans ministre du logement, c’est une belle claque ! », juge son président, Damien Hereng.          « Alors que c’est le premier poste de dépense des ménages, où est passé le logement ? », demande la Fédération des promoteurs immobiliers. « Elisabeth Borne et Emmanuel Macron nous rejouent la même pièce qu’il y a cinq ans, raille la Confédération nationale du logement, association de locataires, et le message est clair : au royaume des premiers de cordée, pas de place pour les HLM et leurs habitants. »        Isabelle Rey-Lefebvre            12:45   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un nouveau gouvernement plus dans la continuité que la rupture         Alors qu’Emmanuel Macron a promis une « méthode nouvelle » pour son second mandat, le profil de l’équipe nommée vendredi est éloigné de la « disruption » de 2017, sauf sur un portefeuille important : l’éducation nationale. Sur les 28 ministres, 15 sont des anciens membres de l’équipe gouvernementale précédente, où un jeu de chaises musical a été opéré. Un décryptage de Claire Gatinois, à lire ici :                    Lire aussi :  Nouveau gouvernement : malgré quelques figures nouvelles, Macron et Borne choisissent la continuité                       12:30   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A la fin de la passation de pouvoirs entre MM. Dussopt et Attal ce matin              Olivier Dussopt, Bruno Le Maire et Gabriel Attal prennent la pose devant les photographes, au ministère de l’économie et des finances, samedi 21 mai. CYRIL BITTON POUR "LE MONDE"                     12:21      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Gabriel Attal prend la tête des comptes publics et promet de se « battre pour chaque euro dans le portefeuille des Français »        Je serai « un artisan acharné de la tenue des comptes publics », a déclaré le nouveau ministre délégué aux comptes publics, Gabriel Attal, vantant son intention de se « battre pour chaque euro dans le portefeuille des Français ». « La politique du quoi qu’il en coûte aura été la politique du bon sens », a affirmé le nouveau ministre délégué et ex-porte-parole du gouvernement, ajoutant : « Il y a des dépenses qui rapportent et des économies qui coûtent. »          « Nous continuerons les baisses d’impôts », a-t-il encore fait valoir lors de sa prise de parole, citant la suppression de la redevance télé ou encore l’allégement de la fiscalité sur les successions promises par le président de la République. Il s’est même décrit en « ministre de la tenue des comptes publics, du pouvoir d’achat et de la lutte contre la fraude », une sorte de nouvel en même temps qui illustre la gageure que va représenter la politique économique de ce début de quinquennat.          « Ce ministère n’est pas seulement celui des chiffres, c’est d’abord celui des choix, et le premier d’entre eux, c’est de protéger nos concitoyens », a-t-il conclu, dans des propos similaires à ceux tenus un peu plus tôt par Bruno Le Maire, son ministre de tutelle. Une illustration de l’évolution du rôle de ministre du budget depuis la crise Covid-19.                L’ex-porte-parole du gouvernement, Gabriel Attal, lors de sa prise de fonctions et passation de pouvoirs comme ministre délégué aux comptes publics, en remplacement d’Olivier Dussopt, à Bercy, le 21 mai. CYRIL BITTON POUR "LE MONDE"                   Audrey Tonnelier            12:05   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Portrait du nouveau ministre de l’éducation, Pap Ndiaye, cible des attaques de l’extrême droite        Pap Ndiaye, historien de 56 ans, spécialiste de l’histoire sociale américaine, présente un profil qui tranche avec celui de son prédécesseur, Jean-Michel Blanquer. Sa nomination est « la » surprise de ce nouveau gouvernement. « Je suis un pur produit de la méritocratie républicaine, dont l’école est le pilier », a mis en avant l’intéressé lors de la passation des pouvoirs vendredi soir, au ministère de l’éducation nationale.          « Le choix vaut symbole », soufflait-on avant même cette cérémonie dans les cercles de l’école, tant l’historien a l’image d’un « homme de consensus », quand Jean-Michel Blanquer, au terme d’un mandat à la longévité record, était devenu clivant. C’était déjà pour apaiser les esprits que l’agrégé d’histoire avait été placé par Emmanuel Macron, en février 2021, à la tête du Palais de la Porte-Dorée, qui abrite le Musée national de l’histoire de l’immigration, avec l’objectif de calmer les tensions autour de l’histoire coloniale.          Portrait du nouveau ministre de l’éducation, par Mattea Battaglia et Sylvie Lecherbonnier :                    Lire aussi :  Pap Ndiaye, un choix symbolique à la tête de l’éducation nationale                       12:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Marine Le Pen estime que « ce nouveau gouvernement est un véritable cauchemar » et continue de critiquer la nomination de Pap Ndiaye         Interrogée ce matin au micro de BFM-TV, Marine Le Pen, en campagne pour sa réélection à la députation dans le Nord, a commenté la composition du gouvernement Borne :  « Ce nouveau gouvernement est un véritable cauchemar. Tous ceux qui ont très lourdement échoué sont reconduits, comme M. Darmanin et M. Le Maire, et puis on voit des choix de provocation. »          La candidate d’extrême droite lors de la présidentielle a ainsi continué de critiquer Pap Ndiaye, historien, nommé hier ministre de l’éducation et de la jeunesse en remplacement de M. Blanquer, estimant que la désignation de ce dernier, qui, selon elle, « défend l’indigénisme, le racialisme à la tête de l’éducation nationale, est un choix terrifiant ».          Alors que l’historien émérite est la cible de l’extrême droite depuis hier, Marine Le Pen s’est défendue de tout racisme dans ses attaques : « Je me moque totalement de sa couleur de peau. Ce qui m’intéresse, c’est ce qu’il a dit, écrit et fait (…) si c’est cela, cette idéologie que l’on va imposer à nos enfants, c’est une véritable catastrophe. »          Invitée hier soir du JT de 20 heures de TF1, la première ministre, Elisabeth Borne, a dénoncé le côté « parfaitement caricatural » des attaques de l’extrême droite à l’encontre de M. Ndiaye, accusé par Marine Le Pen et Eric Zemmour de vouloir « déconstruire » le pays. « Pape Ndiaye est un républicain très engagé, quelqu’un qui croit aux valeurs de la République et c’est bien évidemment ce qu’il va porter en tant que ministre de l’éducation nationale », a-t-elle ajouté.                              11:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Olivier Dussopt, remplacé par Gabriel Attal aux comptes publics, devient ministre du travail         « Olivier Dussopt aura la charge d’atteindre le plein-emploi, je suis sûr que tu y parviendras », a dit Bruno Le Maire en préambule de son discours, lors de la passation de pouvoirs entre MM. Dussopt et Attal. Si aucun chiffre précis n’est associé à ce terme, l’intitulé du poste du nouveau ministre du travail est exigeant : il n’est pas sans rappeler la fameuse « inversion de la courbe du chômage » sur laquelle avait trébuché François Hollande à la fin de 2016 et qui l’avait empêché de se représenter.                    Lire aussi :  Olivier Dussopt, un fidèle rallié, placé à la tête du ministère du travail du nouveau gouvernement           Audrey Tonnelier            11:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le pouvoir d’achat, « première des urgences » économiques pour l’exécutif        La première mission de Bruno Le Maire, renommé à la tête d’un ministère élargi de l’économie et des finances, qui englobe désormais aussi la souveraineté industrielle et numérique, sera de répondre aux attentes persistantes sur le pouvoir d’achat, comme il l’a affirmé samedi matin depuis Bercy.« La première des urgences est celle des salaires et du pouvoir d’achat », ont d’ailleurs insisté huit syndicats de la fonction publique dans une lettre ouverte adressée mardi au président de la République et à Elisabeth Borne, nommée la veille première ministre. « Je souhaite qu’il y ait une indexation des salaires sur l’inflation », avait pour sa part proposé le député « insoumis » François Ruffin la semaine dernière. « Des réponses rapides pour (…) vivre dignement de son travail » ont, enfin, été réclamées mardi par Marylise Léon, dans un éditorial publié sur le site de la CFDT, qui ne s’était pas associée à la lettre ouverte.          Ces injonctions et le cap fixé par M. Le Maire sont lancées alors que l’inflation a continué à s’accélérer ces derniers mois : en avril, les prix à la consommation ont progressé de 4,8 % sur un an d’après l’Institut national de la statistique et des études économiques (Insee). Une valse des étiquettes qui devrait réduire le pouvoir d’achat des Français de 1,5 % au premier trimestre et de 0,5 % au deuxième, selon la dernière note de conjoncture de l’Insee.          Dans ce contexte, le gouvernement n’a pas fait mystère des principales mesures de soutien à la consommation qu’il envisage : dégel du point d’indice des fonctionnaires, baisse des cotisations des indépendants, chèque alimentaire, revalorisation des retraites ou suppression de la redevance télévisuelle.                              11:34      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le ministre de l’économie, Bruno Le Maire, affirme : « Notre priorité sera la protection des Français contre l’inflation »        Bruno Le Maire, reconduit au ministère de l’économie et des finances, a pris la parole en guise d’introduction à la passation de pouvoirs entre Olivier Dussopt et Gabriel Attal, ex-porte-parole du gouvernement, qui devient ministre délégué aux comptes publics.          Remerciant et félicitant l’ensemble des ministres délégués et secrétaires d’Etat rattachés à Bercy dans la précédente équipe gouvernementale, comme Agnès Pannier-Runacher jusqu’ici ministre déléguée à l’industrie nommée porte-parole du nouveau gouvernement ou encore Cédric O, secrétaire d’Etat au numérique, qui quitte le gouvernement.          Il a ensuite salué la nomination de Gabiel Attal, ex-porte-parole du gouvernement, qui le rejoint à Bercy en tant que ministre chargé des comptes publics – en remplacement d’Olivier Dussopt, qui devient ministre du travail –, estimant qu’il a été un « grand porte-parole du gouvernement » et a fait partie des figures montantes du premier quinquennat d’Emmanuel Macron, dont le « professionnalisme est salué par tous ».          Après avoir dressé le bilan de son action et de celle du précédent gouvernement pour le pouvoir d’achat des Français, M. Le Maire, numéro deux du nouveau gouvernement, a fixé le cap des prochains jours et mois  en matière économique : « L’inflation est notre premier défi politique et économique. (…) Notre priorité sera la protection des Français contre l’inflation. » « Dès demain, avec Gabriel Attal, nous nous attèlerons à la préparation du projet de loi sur le pouvoir d’achat », a fait savoir le ministre de l’économie.          « Seule la constance dans nos choix économiques fondamentaux nous permettra de tenir notre rang », a encore déclaré le ministre de l’économie, mais « tout ne peut pas reposer sur les épaules de l’Etat. Il faut que le charge soit équitablement répartie », citant notamment les entreprises et la question des salaires.          Ce sera l’un des grands défis de la politique économique de ce début de quinquennat : répondre aux inquiétudes des français sur leur pouvoir d’achat dans un contexte où le déficit et la dette publics sont très élevés et où de nouvelles baisses d’impôts sont prévues dès cette année (redevance télé, impôts de production pour les entreprises…)          « Je recevrai dès lundi les acteurs économiques », pour voir, comme « eux aussi, peuvent participer à la protection des Français », a-t-il ajouté. M. Le Maire a par ailleurs ajouté que Bercy devrait « être un ministère vert », exemplaire à ce sujet, dans la lignée du cap écologique fixé pour ce nouveau quinquennat d’Emmanuel Macron.        Audrey Tonnelier            11:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le nouveau ministre des armées, Sébastien Lecornu, se rendra aujourd’hui au chevet de soldats blessés         Le nouveau ministre des armées français, Sébastien Lecornu, ex-ministre des outre-mer remplaçant Florence Parly, a annoncé hier qu’il se rendrait samedi au chevet de soldats blessés au combat, à l’hôpital militaire Percy à Clamart (Hauts-de-Seine).« J’ai une pensée particulière pour les victimes, les familles des victimes, dont la nation a un devoir de mémoire, de ne jamais oublier », a-t-il déclaré lors de sa passation de pouvoirs avec sa prédécesseure, à l’hôtel de Brienne, à Paris. « Mais aussi bien sûr [une pensée pour] les militaires qui ont été blessés en opérations au combat, et donc à la demande du président de la République, je me rendrai dès demain à l’hôpital de Percy, pour aller rencontrer et assurer la solidarité du nouveau gouvernement, toute la fraternité républicaine à l’égard de celles et ceux qui, malheureusement, ont vécu dans leur chair une blessure grave », a-t-il ajouté.Lors de sa brève prise de parole, devant un parterre de militaires et de membres du personnel du ministère, M. Lecornu a évoqué la « gravité » du contexte, citant les conflits dans lesquels la France est actuellement engagée, de la lutte contre le terrorisme à la « crise de haute intensité » actuelle en Ukraine qui « révise l’ensemble des doctrines sur lesquelles nous nous sommes fondés depuis maintenant plus de trente ans et sur lesquelles le président de la République a demandé à ce ministère de “recaréner” en quelque sorte notre appareil de défense, nos moyens capacitaires, nos stratégies, nos systèmes d’armement… », a-t-il insisté.Agé de 35 ans, M. Lecornu, qui était ministre des outre-mer sous le premier quinquennat d’Emmanuel Macron, prend la tête d’un ministère des armées qui bénéficie depuis 2017 d’une forte remontée en puissance de son budget, mais qui craint de futurs arbitrages défavorables au vu de la dégradation des finances publiques. S’exprimant quelques minutes avant, Mme Parly a insisté sur la « hausse historique du budget du ministère des armées », qui a permis, selon elle, « de faire basculer pleinement notre outil de défense dans le XXIe siècle » et d’entamer « le renouvellement complet des matériels et des équipements dans les trois armées ».                                         Le contexte       Live  animé par Marie Pouzadoux      Image de couverture :  Jean-Yves Le Drian quitte le ministère de l’Europe et des affaires étrangères, applaudi par sa successeure Catherine Colonna, lors de la passation de pouvoirs au Quai d’Orsay, le 21 mai 2022.    CYRIL BITTON POUR "LE MONDE"          Un direct quotidien. A l’occasion du début du nouveau quinquennat d’Emmanuel Macron et des élections législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour vous informer de l’actualité politique, de la campagne et de ses nombreux rebondissements, avec l’annonce des alliances entre les partis et des investitures au suivi des candidats sur le terrain, des tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes…         Nos articles pour approfondir         Nouveau gouvernement : malgré quelques figures nouvelles, Macron et Borne choisissent la continuité         Pap Ndiaye, un choix symbolique à la tête de l’éducation nationale         Marlène Schiappa, Jean-Michel Blanquer, Barbara Pompili… Les figures du gouvernement Castex qui n’ont pas été reconduites         Nouveau gouvernement : dîner d’adieu reporté et hésitation sur la première ministre, un long mois de tergiversationsTransition écologique : Montchalin et Pannier-Runacher, deux expertes en économie sans expérience sur l’environnement         Eric Dupond-Moretti et Gérald Darmanin maintenus à la justice et à l’intérieur         Les essentiels         Nouveaux entrants, ministres reconduits : qui sont les membres du gouvernement d’Elisabeth Borne ?Qui sont les candidats aux élections législatives dans votre circonscription : Ensemble !, Nupes, RN, LR ?Emmanuel Macron, ses « chantiers prioritaires » après sa réélection : réforme des retraites, école, santé…Quels sont les pouvoirs d’un président de la République, avec ou sans majorité à l’Assemblée nationale ?Quelles sont les dates-clés des élections législatives ?                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/21/gouvernement-borne-la-premiere-ministre-defend-la-competence-l-energie-et-la-determination-de-pap-ndiaye-sur-fond-de-critiques-de-l-extreme-droite_6127100_823448.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/21/gouvernement-borne-la-premiere-ministre-defend-la-competence-l-energie-et-la-determination-de-pap-ndiaye-sur-fond-de-critiques-de-l-extreme-droite_6127100_823448.html","coverageStartTime":"2022-05-21T14:48:40+00:00","coverageEndTime":"2022-05-21T14:48:40+00:00","headline":"Gouvernement Borne\u00a0: passations de pouvoir au Quai d\u2019Orsay, au budget et \u00e0 la sant\u00e9\u00a0; Pap Ndiaye cib...","description":"Bruno Le Maire a affirm\u00e9 faire de la lutte contre l\u2019inflation la priorit\u00e9 de son minist\u00e8re lors de la passation de pouvoirs de MM. Dussopt et Attal aux comptes publics, tandis que Jean-Yves Le Drian a quitt\u00e9 le gouvernement apr\u00e8s dix ann\u00e9es de service.","articleSection":["Politique","Gouvernement Borne"],"keywords":["Elections l\u00e9gislatives 2022","Gouvernement Borne","Politique"],"author":{"@type":"Organization","name":"Marie Pouzadoux"},"about":{"@type":"Event","name":"Gouvernement Borne : passations de pouvoir au Quai d’Orsay, au budget et à la santé ; Pap Ndiaye cible de l’extrême droite... L’actualité politique du 21 mai","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Bruno Le Maire a affirm\u00e9 faire de la lutte contre l\u2019inflation la priorit\u00e9 de son minist\u00e8re lors de la passation de pouvoirs de MM. Dussopt et Attal aux comptes publics, tandis que Jean-Yves Le Drian a quitt\u00e9 le gouvernement apr\u00e8s dix ann\u00e9es de service.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/21/0/0/3000/1500/1342/671/3/0/5696f1d_1653143011960-img-6602.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Marie Pouzadoux"
,"startDate":"2022-05-21T14:48:40+00:00"
,"endDate":"2022-05-21T14:48:40+00:00"
  Nous terminons ce direct politique pour aujourd\u2019hui, merci de nous avoir suivis. Nous vous donnons rendez-vous lundi, pour un nouveau direct, consacr\u00e9 aux suites de la nomination du nouveau gouvernement, qui tiendra son premier conseil des ministres \u00e0 10\u00a0heures, et \u00e0 la campagne des l\u00e9gislatives.          En attendant, pour \u00eatre certains de ne pas manquer une miette de l\u2019actualit\u00e9, qu\u2019elle soit politique ou autre, abonnez-vous au Monde\u00a0!           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/21/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/5696f1d_1653143011960-img-6602.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la fin de ce direct, merci de nous avoir suivis\u00a0! ","dateModified":"2022-05-21T14:43:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/21/gouvernement-borne-la-premiere-ministre-defend-la-competence-l-energie-et-la-determination-de-pap-ndiaye-sur-fond-de-critiques-de-l-extreme-droite_6127100_823448.html#462823","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/21/gouvernement-borne-la-premiere-ministre-defend-la-competence-l-energie-et-la-determination-de-pap-ndiaye-sur-fond-de-critiques-de-l-extreme-droite_6127100_823448.html","datePublished":"2022-05-21T14:32:41+00:00","articleBody":"           Catherine Colonna, d\u00e9sormais \u00e0 la t\u00eate du Quai d\u2019Orsay, remercie et applaudit  son pr\u00e9d\u00e9cesseur, Jean-Yves Le Drian. Lors de son discours dans le cadre de la passation de pouvoirs, elle a affirm\u00e9 prendre son poste de ministre \u00ab\u00a0avec humilit\u00e9, d\u00e9termination et conviction\u00a0\u00bb. CYRIL BITTON POUR \"LE MONDE\"                 Jean-Yves Le Drian quitte le Quai d\u2019Orsay sous les applaudissements, apr\u00e8s avoir re\u00e7u les remerciements de Catherine Colonna, nouvelle ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res. CYRIL BITTON POUR \"LE MONDE\"       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/21/58b9142_1653143011830-img-6615.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-Yves Le Drian passe la main \u00e0 Catherine Colonna, nouvelle ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9t...","dateModified":"2022-05-21T14:46:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/21/gouvernement-borne-la-premiere-ministre-defend-la-competence-l-energie-et-la-determination-de-pap-ndiaye-sur-fond-de-critiques-de-l-extreme-droite_6127100_823448.html#462498","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/21/gouvernement-borne-la-premiere-ministre-defend-la-competence-l-energie-et-la-determination-de-pap-ndiaye-sur-fond-de-critiques-de-l-extreme-droite_6127100_823448.html","datePublished":"2022-05-21T14:21:11+00:00","articleBody":"     Alors que Pap Ndiaye, historien sp\u00e9cialiste de l\u2019histoire sociale des Etats-Unis et professeur \u00e0 Sciences Po Paris, a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 vendredi au nouveau gouvernement, Marine Le Pen a critiqu\u00e9 \u00ab\u00a0un choix terrifiant\u00a0\u00bb estimant qu\u2019il \u00ab\u00a0d\u00e9fend l\u2019indig\u00e9nisme, le racialisme\u00a0\u00bb. Eric Zemmour et Jordan Bardella sont eux aussi mont\u00e9 au cr\u00e9neau.          D\u00e8s sa premi\u00e8re prise de parole apr\u00e8s l\u2019annonce de son gouvernement, vendredi au \u00ab\u00a020\u00a0heures\u00a0\u00bb de TF1, la premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, a d\u00e9fendu son ministre de l\u2019\u00e9ducation. \u00ab\u00a0C\u2019est parfaitement caricatural, ce qui ne m\u2019\u00e9tonne pas de la part des personnes que vous avez mentionn\u00e9es\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9 en r\u00e9f\u00e9rence aux propos de Marine Le Pen et Eric Zemmour. \u00ab\u00a0Pap Ndiaye est un r\u00e9publicain tr\u00e8s engag\u00e9, quelqu\u2019un qui croit aux valeurs de la R\u00e9publique et c\u2019est bien \u00e9videmment ce qu\u2019il va porter en tant que ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale\u00a0\u00bb, a-t-elle plaid\u00e9.          Un message que la nouvelle cheffe du gouvernement a de nouveau port\u00e9 samedi devant les cam\u00e9ras, en marge d\u2019un d\u00e9placement de campagne dans le Calvados, o\u00f9 elle est candidate pour les l\u00e9gislatives. Elle a assur\u00e9 qu\u2019au minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation \u00ab\u00a0l\u2019objectif est l\u2019\u00e9galit\u00e9 des chances. On a encore beaucoup de progr\u00e8s \u00e0 faire [\u00e0 ce sujet].\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0C\u2019est sa feuille de route et je n\u2019ai pas de doute qu\u2019il va le faire avec comp\u00e9tence, avec \u00e9nergie, avec d\u00e9termination\u00a0\u00bb a-t-elle affirm\u00e9 au sujet de Pap Ndiaye.                    Lire aussi :  Gouvernement Borne\u00a0: l\u2019extr\u00eame droite prend pour cible Pap Ndiaye, le nouveau ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale\u00a0; la premi\u00e8re ministre le d\u00e9fend         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/21/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/5696f1d_1653143011960-img-6602.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019extr\u00eame droite prend pour cible le nouveau ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale","dateModified":"2022-05-21T14:34:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/21/gouvernement-borne-la-premiere-ministre-defend-la-competence-l-energie-et-la-determination-de-pap-ndiaye-sur-fond-de-critiques-de-l-extreme-droite_6127100_823448.html#462754","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/21/gouvernement-borne-la-premiere-ministre-defend-la-competence-l-energie-et-la-determination-de-pap-ndiaye-sur-fond-de-critiques-de-l-extreme-droite_6127100_823448.html","datePublished":"2022-05-21T14:03:40+00:00","articleBody":"     C\u2019est avec une \u00ab\u00a0grande \u00e9motion\u00a0\u00bb que M. Le Drian a quitt\u00e9 le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res, apr\u00e8s cinq ans en son sein.          L\u2019ancienne figure socialiste a dress\u00e9 le bilan de ces cinq ann\u00e9es d\u2019un point de vue diplomatique durant son discours de passation de pouvoirs \u00e0 Mme\u00a0Colonna, estimant que \u00ab\u00a0les bouleversements internationaux p\u00e8sent aujourd\u2019hui directement sur la vie et le quotidien de nos concitoyens\u00a0\u00bb , une r\u00e9f\u00e9rence explicite \u00e0 la guerre en Ukraine. Il a notamment soulign\u00e9 le travail de la France pour renforcer la coop\u00e9ration europ\u00e9enne et pour \u00ab\u00a0faire \u00e9merger le multilat\u00e9ralisme de l\u2019action, des r\u00e9sultats, de la preuve\u00a0\u00bb.          M.\u00a0Le Drian a par ailleurs estim\u00e9 que \u00ab\u00a0notre Europe est \u00e0 l\u2019heure des choix, se trouve \u00e0 un point de bascule historique comme on n\u2019en a pas connu depuis 1945\u00a0\u00bb avec l\u2019\u00e9clatement et l\u2019installation de la guerre en Ukraine. Il a aussi mis en garde contre \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9cueil du populisme\u00a0diplomatique\u00a0\u00bb croissant, assurant qu\u2019il ne permet pas d\u2019avoir \u00ab\u00a0une France importante, ni une France ind\u00e9pendante\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Oui c\u2019est avec grande \u00e9motion que je quitte le Quai d\u2019Orsay\u00a0\u00bb, a-t-il fait savoir en guise de conclusion, qui plus est, a-t-il soulign\u00e9, apr\u00e8s \u00ab\u00a0une d\u00e9cennie\u00a0\u00bb de\u00a0service minist\u00e9riel, d\u2019abord comme ministre de la d\u00e9fense durant tout le quinquennat de Fran\u00e7ois Hollande (2012-2017) puis comme ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res sous le premier quinquennat de M. Macron (2017-2022).          Le Breton a fait savoir que servir son pays d\u2019une telle mani\u00e8re a \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0le plus grand honneur et la plus grande fiert\u00e9 de [s]a vie\u00a0\u00bb, remerciant notamment les deux pr\u00e9sidents de la R\u00e9publique qui lui ont \u00ab\u00a0fait confiance\u00a0\u00bb.          Lors de sa courte prise de parole \u00e0 la suite de son pr\u00e9d\u00e9cesseur, et de l\u2019ovation du ministre sortant qui s\u2019est ensuivi, Catherine Colonna a salu\u00e9 le travail de M. Le Drian et r\u00e9p\u00e9t\u00e9 aux diplomates sa \u00ab\u00a0confiance\u00a0\u00bb. Elle a affirm\u00e9 prendre son poste avec \u00ab\u00a0humilit\u00e9, d\u00e9termination\u00a0et conviction\u00a0\u00bb et conclu en ces termes\u00a0: \u00ab\u00a0Mettons-nous au travail tous ensemble.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/21/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/5696f1d_1653143011960-img-6602.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"M.\u00a0Le Drian quitte le Quai d\u2019Orsay \u00ab\u00a0avec grande \u00e9motion\u00a0\u00bb\u00a0; Catherine Colonna prend son poste \u00ab\u00a0av...","dateModified":"2022-05-21T14:32:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/21/gouvernement-borne-la-premiere-ministre-defend-la-competence-l-energie-et-la-determination-de-pap-ndiaye-sur-fond-de-critiques-de-l-extreme-droite_6127100_823448.html#462676","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/21/gouvernement-borne-la-premiere-ministre-defend-la-competence-l-energie-et-la-determination-de-pap-ndiaye-sur-fond-de-critiques-de-l-extreme-droite_6127100_823448.html","datePublished":"2022-05-21T13:45:15+00:00","articleBody":"     Jean-Yves Le Drian, 74\u00a0ans, tire sa r\u00e9v\u00e9rence, apr\u00e8s dix ans au pouvoir, d\u2019abord comme ministre de la d\u00e9fense sous Fran\u00e7ois Hollande, puis \u00e0 l\u2019Europe et aux affaires \u00e9trang\u00e8res aux c\u00f4t\u00e9s d\u2019Emmanuel Macron. Il est remplac\u00e9 par Catherine Colonna dans le nouveau gouvernement, pr\u00e9sent\u00e9 vendredi 20\u00a0mai.          Loyal jusqu\u2019au bout \u00e0 M. Macron, M.\u00a0Le Drian a partag\u00e9 les vicissitudes diplomatiques de ce premier quinquennat sans jamais chercher \u00e0 se d\u00e9marquer, de l\u2019\u00e9lection de Donald Trump aux Etats-Unis \u00e0 la guerre en Ukraine, en passant par la sortie du Royaume-Uni de l\u2019Union europ\u00e9enne et le retrait pr\u00e9cipit\u00e9 des Am\u00e9ricains d\u2019Afghanistan. Une mission men\u00e9e dans un climat de \u00ab\u00a0brutalisation du monde\u00a0\u00bb, selon ses mots, sur fond de mont\u00e9e en puissance de la Chine et de perte d\u2019influence des Occidentaux.          Son portrait et le bilan de son action au Quai d\u2019Orsay, teint\u00e9e aussi d\u2019\u00e9checs, par Cyril Bensimon, Philippe Ricard et Benjamin Barthe, est \u00e0 retrouver ici\u00a0:                    Lire aussi :  Jean-Yves Le Drian, la retraite du grognard du Quai d\u2019Orsay         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/21/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/5696f1d_1653143011960-img-6602.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s dix ans de service au sein du gouvernement fran\u00e7ais, Jean-Yves Le Drian tire sa r\u00e9v\u00e9rence","dateModified":"2022-05-21T13:46:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/21/gouvernement-borne-la-premiere-ministre-defend-la-competence-l-energie-et-la-determination-de-pap-ndiaye-sur-fond-de-critiques-de-l-extreme-droite_6127100_823448.html#462744","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/21/gouvernement-borne-la-premiere-ministre-defend-la-competence-l-energie-et-la-determination-de-pap-ndiaye-sur-fond-de-critiques-de-l-extreme-droite_6127100_823448.html","datePublished":"2022-05-21T13:40:43+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/21/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/5696f1d_1653143011960-img-6602.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans un tweet post\u00e9 avant sa prise de parole, M.\u00a0Le Drian salue la nomination de Catherine Colonna, \u00ab\u00a0fe...","dateModified":"2022-05-21T13:45:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/21/gouvernement-borne-la-premiere-ministre-defend-la-competence-l-energie-et-la-determination-de-pap-ndiaye-sur-fond-de-critiques-de-l-extreme-droite_6127100_823448.html#462702","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/21/gouvernement-borne-la-premiere-ministre-defend-la-competence-l-energie-et-la-determination-de-pap-ndiaye-sur-fond-de-critiques-de-l-extreme-droite_6127100_823448.html","datePublished":"2022-05-21T13:25:59+00:00","articleBody":"     Diplomate de profession \u00e0 la longue carri\u00e8re, Catherine Colonna est seulement la deuxi\u00e8me femme \u00e0 \u00eatre nomm\u00e9e \u00e0 ce poste.                    Lire aussi :  Catherine Colonna nomm\u00e9e ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/21/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/5696f1d_1653143011960-img-6602.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qui est la nouvelle ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res\u00a0? ","dateModified":"2022-05-21T13:45:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/21/gouvernement-borne-la-premiere-ministre-defend-la-competence-l-energie-et-la-determination-de-pap-ndiaye-sur-fond-de-critiques-de-l-extreme-droite_6127100_823448.html#462673","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/21/gouvernement-borne-la-premiere-ministre-defend-la-competence-l-energie-et-la-determination-de-pap-ndiaye-sur-fond-de-critiques-de-l-extreme-droite_6127100_823448.html","datePublished":"2022-05-21T13:13:08+00:00","articleBody":"     La passation de pouvoir entre la d\u00e9sormais ex-ambassadrice de la France \u00e0 Londres, Catherine Colonna, qui remplace Jean-Yves Le\u00a0Drian au minist\u00e8re de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, et ce dernier, va commencer d\u2019ici peu au Quai d\u2019Orsay.          Ag\u00e9e de 66\u00a0ans, cette diplomate \u00e0 la longue carri\u00e8re a la r\u00e9putation d\u2019\u00eatre une professionnelle rigoureuse, habitu\u00e9e de la gestion de crises, du suivi de la guerre en Irak en\u00a02003 jusqu\u2019au dossier du Brexit ces derni\u00e8res ann\u00e9es. Jean-Yves Le Drian quitte de son c\u00f4t\u00e9 le gouvernement, apr\u00e8s dix ann\u00e9es de service, d\u2019abord au minist\u00e8re de la d\u00e9fense sous le quinquennat de Fran\u00e7ois Hollande puis au Quai d\u2019Orsay, depuis 2017.          Les prises de parole successives de M. Le Drian et de Mme\u00a0Colonna sont pr\u00e9vues autour de 15\u00a0h\u00a030. Ils s\u2019entretiennent pour l\u2019instant en priv\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/21/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/5696f1d_1653143011960-img-6602.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Passation de pouvoirs \u00e0 venir au Quai d\u2019Orsay, entre Jean-Yves Le Drian et Catherine Colonna","dateModified":"2022-05-21T13:21:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/21/gouvernement-borne-la-premiere-ministre-defend-la-competence-l-energie-et-la-determination-de-pap-ndiaye-sur-fond-de-critiques-de-l-extreme-droite_6127100_823448.html#462395","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/21/gouvernement-borne-la-premiere-ministre-defend-la-competence-l-energie-et-la-determination-de-pap-ndiaye-sur-fond-de-critiques-de-l-extreme-droite_6127100_823448.html","datePublished":"2022-05-21T11:42:31+00:00","articleBody":"     La nomination de M. Ndiaye, alors que l\u2019\u00e9ducation nationale constitue l\u2019un des grands chantiers de r\u00e9forme du prochain quinquennat, est un signal fort. D\u2019abord en direction des enseignants, bloqu\u00e9s depuis des mois dans une relation difficile avec Jean-Michel Blanquer. Ensuite en direction d\u2019une partie de la jeunesse, qui se sent discrimin\u00e9e et aupr\u00e8s de laquelle il esp\u00e8re devenir le symbole \u00ab\u00a0de la m\u00e9ritocratie et de la diversit\u00e9\u00a0\u00bb. Retrouvez l\u2019\u00e9ditorial du Monde, juste ici\u00a0:                    Lire aussi :  Pap Ndiaye ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale, le poids d\u2019un symbole         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/21/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/5696f1d_1653143011960-img-6602.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Editorial\u00a0: la nomination de l\u2019historien Pap Ndiaye \u00e0 l\u2019\u00e9ducation, un signal politique fort","dateModified":"2022-05-21T13:18:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/21/gouvernement-borne-la-premiere-ministre-defend-la-competence-l-energie-et-la-determination-de-pap-ndiaye-sur-fond-de-critiques-de-l-extreme-droite_6127100_823448.html#462426","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/21/gouvernement-borne-la-premiere-ministre-defend-la-competence-l-energie-et-la-determination-de-pap-ndiaye-sur-fond-de-critiques-de-l-extreme-droite_6127100_823448.html","datePublished":"2022-05-21T11:33:16+00:00","articleBody":"     En d\u00e9placement dans le Calvados, o\u00f9 elle se pr\u00e9sente dans la 6e\u00a0circonscription comme candidate aux \u00e9lections l\u00e9gislatives, la premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, a une nouvelle fois pris la d\u00e9fense de son ministre de l\u2019\u00e9ducation, Pap Ndiaye, cible des attaques de l\u2019extr\u00eame droite, au micro de BFM-TV.          Elle a assur\u00e9 qu\u2019au minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation \u00ab\u00a0l\u2019objectif est l\u2019\u00e9galit\u00e9 des chances. On a encore beaucoup de progr\u00e8s \u00e0 faire (\u2026). Tenir l\u2019excellence, assurer l\u2019\u00e9galit\u00e9 des chances.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0C\u2019est sa feuille de route et je n\u2019ai pas de doute qu\u2019il va le faire avec comp\u00e9tence, avec \u00e9nergie, avec d\u00e9termination\u00a0\u00bb a-t-elle affirm\u00e9 au sujet du ministre.                Candidate \u00e0 la d\u00e9putation dans la 6e circonscription du Calvados, Elisabeth Borne n\u2019a pour l\u2019instant jamais exerc\u00e9 de mandat \u00e9lectif. SAMEER AL-DOUMY \/ AFP                 Elisabeth Borne, la premi\u00e8re ministre, visite une exploitation de production laiti\u00e8re, \u00e0 Berni\u00e8res-le-Patry, le 21 mai 2022. SAMEER AL-DOUMY \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/21/df0c600_5245707-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elisabeth Borne d\u00e9fend \u00ab\u00a0la comp\u00e9tence, l\u2019\u00e9nergie et\u00a0la\u00a0d\u00e9termination\u00a0\u00bb de\u00a0Pap Ndiaye, depuis...","dateModified":"2022-05-21T12:54:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/21/gouvernement-borne-la-premiere-ministre-defend-la-competence-l-energie-et-la-determination-de-pap-ndiaye-sur-fond-de-critiques-de-l-extreme-droite_6127100_823448.html#462423","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/21/gouvernement-borne-la-premiere-ministre-defend-la-competence-l-energie-et-la-determination-de-pap-ndiaye-sur-fond-de-critiques-de-l-extreme-droite_6127100_823448.html","datePublished":"2022-05-21T11:00:56+00:00","articleBody":"     Hier, vers 19\u00a0heures, \u00e0 l\u2019h\u00f4tel de Roquelaure, boulevard Saint-Germain, s\u2019est d\u00e9roul\u00e9e la passation de pouvoirs entre Barbara Pompili, ex-ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique, ses trois ministres d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, B\u00e9rang\u00e8re Abba, qui \u00e9tait charg\u00e9e de la biodiversit\u00e9, Jean-Baptiste Djebbari, des transports, et Emmanuelle Wargon, du logement, et la nouvelle ministre, Am\u00e9lie de Montchalin, accompagn\u00e9e d\u2019Agn\u00e8s Pannier-Runacher, d\u00e9sormais charg\u00e9e de la transition \u00e9nerg\u00e9tique.          Apr\u00e8s un discours convenu et tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9ral, Mme\u00a0de Montchalin s\u2019est vite \u00e9clips\u00e9e pour recevoir de Jo\u00ebl Giraud les pouvoirs de ministre de la coh\u00e9sion des territoires, \u00e0 l\u2019h\u00f4tel de Castries, rue de Varenne, ainsi que ceux de Nadia Hai, ex-ministre charg\u00e9e de la ville, et de C\u00e9dric O, de la transition num\u00e9rique\u2026 C\u2019est dire l\u2019ampleur des attributions de Mme\u00a0de Montchalin, qui cache d\u2019ailleurs l\u2019absence de minist\u00e8res d\u00e9volus aux transports, \u00e0 la ville et au logement, source de d\u00e9ception pour les acteurs de ces secteurs.          Ainsi, aucun des ministres arrivant ou partant n\u2019aura, par exemple, prononc\u00e9 le mot logement. Emmanuelle Cosse, pr\u00e9sidente de l\u2019Union sociale pour l\u2019habitat, qui f\u00e9d\u00e8re les bailleurs sociaux, elle-m\u00eame ancienne ministre du logement sous le quinquennat Hollande, a imm\u00e9diatement r\u00e9agi sur les r\u00e9seaux sociaux\u00a0: \u00ab\u00a0La composition de ce premier gouvernement montre que le logement n\u2019est pas pris en consid\u00e9ration \u00e0 la hauteur des enjeux sociaux et environnementaux qu\u2019il porte\u00a0\u00bb, dit-elle.          La F\u00e9d\u00e9ration nationale de l\u2019immobilier (Fnaim), pour les agents immobiliers, et l\u2019Union des syndicats de l\u2019immobilier pour les administrateurs de biens regrettent, dans un communiqu\u00e9 commun \u00ab\u00a0que le logement n\u2019apparaisse pas dans les priorit\u00e9s affich\u00e9es ni ne fasse l\u2019objet d\u2019un portefeuille sp\u00e9cifique\u00a0\u00bb. La F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise des constructeurs de maisons s\u2019insurge\u00a0: \u00ab\u00a0Un gouvernement sans ministre du logement, c\u2019est une belle claque\u00a0!\u00a0\u00bb, juge son pr\u00e9sident, Damien Hereng.          \u00ab\u00a0Alors que c\u2019est le premier poste de d\u00e9pense des m\u00e9nages, o\u00f9 est pass\u00e9 le logement\u00a0?\u00a0\u00bb, demande la F\u00e9d\u00e9ration des promoteurs immobiliers. \u00ab\u00a0Elisabeth Borne et Emmanuel Macron nous rejouent la m\u00eame pi\u00e8ce qu\u2019il y a cinq ans, raille la Conf\u00e9d\u00e9ration nationale du logement, association de locataires, et le message est clair\u00a0: au royaume des premiers de cord\u00e9e, pas de place pour les HLM et leurs habitants.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/21/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/5696f1d_1653143011960-img-6602.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les acteurs du monde du logement critiquent l\u2019absence de ministre sur la question ","dateModified":"2022-05-21T12:58:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/21/gouvernement-borne-la-premiere-ministre-defend-la-competence-l-energie-et-la-determination-de-pap-ndiaye-sur-fond-de-critiques-de-l-extreme-droite_6127100_823448.html#462387","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/21/gouvernement-borne-la-premiere-ministre-defend-la-competence-l-energie-et-la-determination-de-pap-ndiaye-sur-fond-de-critiques-de-l-extreme-droite_6127100_823448.html","datePublished":"2022-05-21T10:45:03+00:00","articleBody":"     Alors qu\u2019Emmanuel Macron a promis une \u00ab\u00a0m\u00e9thode nouvelle\u00a0\u00bb pour son second mandat, le profil de l\u2019\u00e9quipe nomm\u00e9e vendredi est \u00e9loign\u00e9 de la \u00ab\u00a0disruption\u00a0\u00bb de 2017, sauf sur un portefeuille important\u00a0: l\u2019\u00e9ducation nationale. Sur les 28\u00a0ministres, 15 sont des anciens membres de l\u2019\u00e9quipe gouvernementale pr\u00e9c\u00e9dente, o\u00f9 un jeu de chaises musical a \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9. Un d\u00e9cryptage de Claire Gatinois, \u00e0 lire ici\u00a0:                    Lire aussi :  Nouveau gouvernement\u00a0: malgr\u00e9 quelques figures nouvelles, Macron et Borne choisissent la continuit\u00e9         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/21/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/5696f1d_1653143011960-img-6602.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un nouveau gouvernement plus dans la continuit\u00e9 que la rupture ","dateModified":"2022-05-21T10:46:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/21/gouvernement-borne-la-premiere-ministre-defend-la-competence-l-energie-et-la-determination-de-pap-ndiaye-sur-fond-de-critiques-de-l-extreme-droite_6127100_823448.html#462384","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/21/gouvernement-borne-la-premiere-ministre-defend-la-competence-l-energie-et-la-determination-de-pap-ndiaye-sur-fond-de-critiques-de-l-extreme-droite_6127100_823448.html","datePublished":"2022-05-21T10:30:10+00:00","articleBody":"           Olivier Dussopt, Bruno Le Maire et Gabriel Attal prennent la pose devant les photographes, au minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie et des finances, samedi 21 mai. CYRIL BITTON POUR \"LE MONDE\"       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/21/ec3f1d5_1653127944842-cbir6015.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A la fin de la passation de pouvoirs entre MM.\u00a0Dussopt et Attal ce matin","dateModified":"2022-05-21T12:58:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/21/gouvernement-borne-la-premiere-ministre-defend-la-competence-l-energie-et-la-determination-de-pap-ndiaye-sur-fond-de-critiques-de-l-extreme-droite_6127100_823448.html#462372","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/21/gouvernement-borne-la-premiere-ministre-defend-la-competence-l-energie-et-la-determination-de-pap-ndiaye-sur-fond-de-critiques-de-l-extreme-droite_6127100_823448.html","datePublished":"2022-05-21T10:21:02+00:00","articleBody":"     Je serai \u00ab\u00a0un artisan acharn\u00e9 de la tenue des comptes publics\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le nouveau ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux comptes publics, Gabriel Attal, vantant son intention de se \u00ab\u00a0battre pour chaque euro dans le portefeuille des Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La politique du quoi qu\u2019il en co\u00fbte aura \u00e9t\u00e9 la politique du bon sens\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le nouveau ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 et ex-porte-parole du gouvernement, ajoutant\u00a0: \u00ab\u00a0Il y a des d\u00e9penses qui rapportent et des \u00e9conomies qui co\u00fbtent.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Nous continuerons les baisses d\u2019imp\u00f4ts\u00a0\u00bb, a-t-il encore fait valoir lors de sa prise de parole, citant la suppression de la redevance t\u00e9l\u00e9 ou encore l\u2019all\u00e9gement de la fiscalit\u00e9 sur les successions promises par le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. Il s\u2019est m\u00eame d\u00e9crit en \u00ab\u00a0ministre de la tenue des comptes publics, du pouvoir d\u2019achat et de la lutte contre la fraude\u00a0\u00bb, une sorte de nouvel en m\u00eame temps qui illustre la gageure que va repr\u00e9senter la politique \u00e9conomique de ce d\u00e9but de quinquennat.          \u00ab\u00a0Ce minist\u00e8re n\u2019est pas seulement celui des chiffres, c\u2019est d\u2019abord celui des choix, et le premier d\u2019entre eux, c\u2019est de prot\u00e9ger nos concitoyens\u00a0\u00bb, a-t-il conclu, dans des propos similaires \u00e0 ceux tenus un peu plus t\u00f4t par Bruno Le Maire, son ministre de tutelle. Une illustration de l\u2019\u00e9volution du r\u00f4le de ministre du budget depuis la crise Covid-19.                L\u2019ex-porte-parole du gouvernement, Gabriel Attal, lors de sa prise de fonctions et passation de pouvoirs comme ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux comptes publics, en remplacement d\u2019Olivier Dussopt, \u00e0 Bercy, le 21 mai. CYRIL BITTON POUR \"LE MONDE\"                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/21/7910014_1653127944849-cbir6032.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gabriel Attal prend la t\u00eate des comptes publics et promet de se \u00ab\u00a0battre pour chaque euro dans le porte...","dateModified":"2022-05-21T10:29:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/21/gouvernement-borne-la-premiere-ministre-defend-la-competence-l-energie-et-la-determination-de-pap-ndiaye-sur-fond-de-critiques-de-l-extreme-droite_6127100_823448.html#462321","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/21/gouvernement-borne-la-premiere-ministre-defend-la-competence-l-energie-et-la-determination-de-pap-ndiaye-sur-fond-de-critiques-de-l-extreme-droite_6127100_823448.html","datePublished":"2022-05-21T10:05:19+00:00","articleBody":"     Pap Ndiaye, historien de 56\u00a0ans, sp\u00e9cialiste de l\u2019histoire sociale am\u00e9ricaine, pr\u00e9sente un profil qui tranche avec celui de son pr\u00e9d\u00e9cesseur, Jean-Michel Blanquer. Sa nomination est \u00ab\u00a0la\u00a0\u00bb surprise de ce nouveau gouvernement. \u00ab\u00a0Je suis un pur produit de la m\u00e9ritocratie r\u00e9publicaine, dont l\u2019\u00e9cole est le pilier\u00a0\u00bb, a mis en avant l\u2019int\u00e9ress\u00e9 lors de la passation des pouvoirs vendredi soir, au minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale.          \u00ab\u00a0Le choix vaut symbole\u00a0\u00bb, soufflait-on avant m\u00eame cette c\u00e9r\u00e9monie dans les cercles de l\u2019\u00e9cole, tant l\u2019historien a l\u2019image d\u2019un \u00ab\u00a0homme de consensus\u00a0\u00bb, quand Jean-Michel Blanquer, au terme d\u2019un mandat \u00e0 la long\u00e9vit\u00e9 record, \u00e9tait devenu clivant. C\u2019\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pour apaiser les esprits que l\u2019agr\u00e9g\u00e9 d\u2019histoire avait \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 par Emmanuel Macron, en f\u00e9vrier\u00a02021, \u00e0 la t\u00eate du Palais de la Porte-Dor\u00e9e, qui abrite le Mus\u00e9e national de l\u2019histoire de l\u2019immigration, avec l\u2019objectif de calmer les tensions autour de l\u2019histoire coloniale.          Portrait du nouveau ministre de l\u2019\u00e9ducation, par Mattea Battaglia et Sylvie Lecherbonnier\u00a0:                    Lire aussi :  Pap Ndiaye, un choix symbolique \u00e0 la t\u00eate de l\u2019\u00e9ducation nationale         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/21/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/5696f1d_1653143011960-img-6602.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portrait du nouveau ministre de l\u2019\u00e9ducation, Pap Ndiaye, cible des attaques de l\u2019extr\u00eame droite","dateModified":"2022-05-21T10:20:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/21/gouvernement-borne-la-premiere-ministre-defend-la-competence-l-energie-et-la-determination-de-pap-ndiaye-sur-fond-de-critiques-de-l-extreme-droite_6127100_823448.html#462141","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/21/gouvernement-borne-la-premiere-ministre-defend-la-competence-l-energie-et-la-determination-de-pap-ndiaye-sur-fond-de-critiques-de-l-extreme-droite_6127100_823448.html","datePublished":"2022-05-21T10:00:04+00:00","articleBody":"     Interrog\u00e9e ce matin au micro de BFM-TV, Marine Le Pen, en campagne pour sa r\u00e9\u00e9lection \u00e0 la d\u00e9putation dans le Nord, a comment\u00e9 la composition du gouvernement Borne\u00a0:  \u00ab\u00a0Ce nouveau gouvernement est un v\u00e9ritable cauchemar. Tous ceux qui ont tr\u00e8s lourdement \u00e9chou\u00e9 sont reconduits, comme M.\u00a0Darmanin et M.\u00a0Le Maire, et\u00a0puis on voit des choix de provocation.\u00a0\u00bb          La candidate d\u2019extr\u00eame droite lors de la pr\u00e9sidentielle a ainsi continu\u00e9 de critiquer Pap Ndiaye, historien, nomm\u00e9 hier ministre de l\u2019\u00e9ducation et de la jeunesse en remplacement de M.\u00a0Blanquer, estimant que la d\u00e9signation de ce dernier, qui, selon elle, \u00ab\u00a0d\u00e9fend l\u2019indig\u00e9nisme, le racialisme \u00e0 la t\u00eate de l\u2019\u00e9ducation nationale, est un choix terrifiant\u00a0\u00bb.          Alors que l\u2019historien \u00e9m\u00e9rite est la cible de l\u2019extr\u00eame droite depuis hier, Marine Le Pen s\u2019est d\u00e9fendue de tout racisme\u00a0dans ses attaques\u00a0: \u00ab\u00a0Je me moque totalement de sa couleur de peau. Ce qui m\u2019int\u00e9resse, c\u2019est ce qu\u2019il a dit, \u00e9crit et fait (\u2026) si c\u2019est cela, cette id\u00e9ologie que l\u2019on va imposer \u00e0 nos enfants, c\u2019est une v\u00e9ritable catastrophe.\u00a0\u00bb          Invit\u00e9e hier soir du JT de 20\u00a0heures de TF1, la premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, a d\u00e9nonc\u00e9 le c\u00f4t\u00e9 \u00ab\u00a0parfaitement caricatural\u00a0\u00bb des attaques de l\u2019extr\u00eame droite \u00e0 l\u2019encontre de M.\u00a0Ndiaye, accus\u00e9 par Marine Le Pen et Eric Zemmour de vouloir \u00ab\u00a0d\u00e9construire\u00a0\u00bb le pays. \u00ab\u00a0Pape Ndiaye est un r\u00e9publicain tr\u00e8s engag\u00e9, quelqu\u2019un qui croit aux valeurs de la R\u00e9publique et c\u2019est bien \u00e9videmment ce qu\u2019il va porter en tant que ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/21/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/5696f1d_1653143011960-img-6602.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marine Le Pen estime que \u00ab\u00a0ce nouveau gouvernement est un v\u00e9ritable cauchemar\u00a0\u00bb et continue de critiq...","dateModified":"2022-05-21T12:53:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/21/gouvernement-borne-la-premiere-ministre-defend-la-competence-l-energie-et-la-determination-de-pap-ndiaye-sur-fond-de-critiques-de-l-extreme-droite_6127100_823448.html#462263","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/21/gouvernement-borne-la-premiere-ministre-defend-la-competence-l-energie-et-la-determination-de-pap-ndiaye-sur-fond-de-critiques-de-l-extreme-droite_6127100_823448.html","datePublished":"2022-05-21T09:50:47+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Olivier Dussopt aura la charge d\u2019atteindre le plein-emploi, je suis s\u00fbr que tu y parviendras\u00a0\u00bb, a dit Bruno Le Maire en pr\u00e9ambule de son discours, lors de la passation de pouvoirs entre MM.\u00a0Dussopt et\u00a0Attal. Si aucun chiffre pr\u00e9cis n\u2019est associ\u00e9 \u00e0 ce terme, l\u2019intitul\u00e9 du poste du nouveau ministre du travail est exigeant\u00a0: il n\u2019est pas sans rappeler la fameuse \u00ab\u00a0inversion de la courbe du ch\u00f4mage\u00a0\u00bb sur laquelle avait tr\u00e9buch\u00e9 Fran\u00e7ois Hollande \u00e0 la fin de\u00a02016 et qui l\u2019avait emp\u00each\u00e9 de se repr\u00e9senter.                    Lire aussi :  Olivier Dussopt, un fid\u00e8le ralli\u00e9, plac\u00e9 \u00e0 la t\u00eate du minist\u00e8re du travail du nouveau gouvernement         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/21/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/5696f1d_1653143011960-img-6602.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Olivier Dussopt, remplac\u00e9 par Gabriel Attal aux comptes publics, devient ministre du travail ","dateModified":"2022-05-21T10:03:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/21/gouvernement-borne-la-premiere-ministre-defend-la-competence-l-energie-et-la-determination-de-pap-ndiaye-sur-fond-de-critiques-de-l-extreme-droite_6127100_823448.html#462216","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/21/gouvernement-borne-la-premiere-ministre-defend-la-competence-l-energie-et-la-determination-de-pap-ndiaye-sur-fond-de-critiques-de-l-extreme-droite_6127100_823448.html","datePublished":"2022-05-21T09:44:13+00:00","articleBody":"     La premi\u00e8re mission de Bruno Le Maire, renomm\u00e9 \u00e0 la t\u00eate d\u2019un minist\u00e8re \u00e9largi de l\u2019\u00e9conomie et des finances, qui englobe d\u00e9sormais aussi la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, sera de r\u00e9pondre aux attentes persistantes sur le pouvoir d\u2019achat, comme il l\u2019a affirm\u00e9 samedi matin depuis Bercy.\u00ab\u00a0La premi\u00e8re des urgences est celle des salaires et du pouvoir d\u2019achat\u00a0\u00bb, ont d\u2019ailleurs insist\u00e9 huit syndicats de la fonction publique dans une lettre ouverte adress\u00e9e mardi au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et \u00e0 Elisabeth Borne, nomm\u00e9e la veille premi\u00e8re ministre. \u00ab\u00a0Je souhaite qu\u2019il y ait une indexation des salaires sur l\u2019inflation\u00a0\u00bb, avait pour sa part propos\u00e9 le d\u00e9put\u00e9 \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb Fran\u00e7ois Ruffin la semaine derni\u00e8re. \u00ab\u00a0Des r\u00e9ponses rapides pour (\u2026) vivre dignement de son travail\u00a0\u00bb ont, enfin, \u00e9t\u00e9 r\u00e9clam\u00e9es mardi par Marylise L\u00e9on, dans un \u00e9ditorial publi\u00e9 sur le site de la CFDT, qui ne s\u2019\u00e9tait pas associ\u00e9e \u00e0 la lettre ouverte.          Ces injonctions et le cap fix\u00e9 par M.\u00a0Le Maire sont lanc\u00e9es alors que l\u2019inflation a continu\u00e9 \u00e0 s\u2019acc\u00e9l\u00e9rer ces derniers mois\u00a0: en avril, les prix \u00e0 la consommation ont progress\u00e9 de 4,8\u00a0% sur un an d\u2019apr\u00e8s l\u2019Institut national de la statistique et des \u00e9tudes \u00e9conomiques (Insee). Une valse des \u00e9tiquettes qui devrait r\u00e9duire le pouvoir d\u2019achat des Fran\u00e7ais de 1,5\u00a0% au premier trimestre et de 0,5\u00a0% au deuxi\u00e8me, selon la derni\u00e8re note de conjoncture de l\u2019Insee.          Dans ce contexte, le gouvernement n\u2019a pas fait myst\u00e8re des principales mesures de soutien \u00e0 la consommation qu\u2019il envisage\u00a0: d\u00e9gel du point d\u2019indice des fonctionnaires, baisse des cotisations des ind\u00e9pendants, ch\u00e8que alimentaire, revalorisation des retraites ou suppression de la redevance t\u00e9l\u00e9visuelle.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/21/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/5696f1d_1653143011960-img-6602.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pouvoir d\u2019achat, \u00ab\u00a0premi\u00e8re des urgences\u00a0\u00bb \u00e9conomiques pour l\u2019ex\u00e9cutif","dateModified":"2022-05-21T09:55:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/21/gouvernement-borne-la-premiere-ministre-defend-la-competence-l-energie-et-la-determination-de-pap-ndiaye-sur-fond-de-critiques-de-l-extreme-droite_6127100_823448.html#462189","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/21/gouvernement-borne-la-premiere-ministre-defend-la-competence-l-energie-et-la-determination-de-pap-ndiaye-sur-fond-de-critiques-de-l-extreme-droite_6127100_823448.html","datePublished":"2022-05-21T09:34:47+00:00","articleBody":"     Bruno Le Maire, reconduit au minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie et des finances, a pris la parole en guise d\u2019introduction \u00e0 la passation de pouvoirs entre\u00a0Olivier Dussopt et\u00a0Gabriel Attal, ex-porte-parole du gouvernement, qui devient ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux comptes publics.          Remerciant et f\u00e9licitant l\u2019ensemble des ministres d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s et secr\u00e9taires d\u2019Etat rattach\u00e9s \u00e0 Bercy dans la pr\u00e9c\u00e9dente \u00e9quipe gouvernementale, comme Agn\u00e8s Pannier-Runacher jusqu\u2019ici ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e \u00e0 l\u2019industrie nomm\u00e9e porte-parole du nouveau gouvernement ou encore C\u00e9dric O, secr\u00e9taire d\u2019Etat au num\u00e9rique, qui quitte le gouvernement.          Il a ensuite salu\u00e9 la nomination de Gabiel Attal, ex-porte-parole du gouvernement, qui le rejoint \u00e0 Bercy en tant que ministre charg\u00e9 des comptes publics \u2013 en remplacement d\u2019Olivier Dussopt, qui devient ministre du travail \u2013, estimant qu\u2019il a \u00e9t\u00e9 un \u00ab\u00a0grand porte-parole du gouvernement\u00a0\u00bb et a fait partie des figures montantes du premier quinquennat d\u2019Emmanuel Macron, dont le \u00ab\u00a0professionnalisme est salu\u00e9 par tous\u00a0\u00bb.          Apr\u00e8s avoir dress\u00e9 le bilan de son action et de celle du pr\u00e9c\u00e9dent gouvernement pour le pouvoir d\u2019achat des Fran\u00e7ais, M.\u00a0Le Maire, num\u00e9ro deux du nouveau gouvernement, a fix\u00e9 le cap des prochains jours et mois \u00a0en mati\u00e8re \u00e9conomique\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019inflation est notre premier d\u00e9fi politique et \u00e9conomique. (\u2026) Notre priorit\u00e9 sera la protection des Fran\u00e7ais contre l\u2019inflation.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0D\u00e8s demain, avec Gabriel Attal, nous nous att\u00e8lerons \u00e0 la pr\u00e9paration du projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat\u00a0\u00bb, a fait savoir le ministre de l\u2019\u00e9conomie.          \u00ab\u00a0Seule la constance dans nos choix \u00e9conomiques fondamentaux nous permettra de tenir notre rang\u00a0\u00bb, a encore d\u00e9clar\u00e9 le ministre de l\u2019\u00e9conomie, mais \u00ab\u00a0tout ne peut pas reposer sur les \u00e9paules de l\u2019Etat. Il faut que le charge soit \u00e9quitablement r\u00e9partie\u00a0\u00bb, citant notamment les entreprises et la question des salaires.          Ce sera l\u2019un des grands d\u00e9fis de la politique \u00e9conomique de ce d\u00e9but de quinquennat\u00a0: r\u00e9pondre aux inqui\u00e9tudes des fran\u00e7ais sur leur pouvoir d\u2019achat dans un contexte o\u00f9 le d\u00e9ficit et la dette publics sont tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s et o\u00f9 de nouvelles baisses d\u2019imp\u00f4ts sont pr\u00e9vues d\u00e8s cette ann\u00e9e (redevance t\u00e9l\u00e9, imp\u00f4ts de production pour les entreprises\u2026)          \u00ab\u00a0Je recevrai d\u00e8s lundi les acteurs \u00e9conomiques\u00a0\u00bb, pour voir, comme \u00ab\u00a0eux aussi, peuvent participer \u00e0 la protection des Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. M. Le Maire a par ailleurs ajout\u00e9 que Bercy devrait \u00ab\u00a0\u00eatre un minist\u00e8re vert\u00a0\u00bb, exemplaire \u00e0 ce sujet, dans la lign\u00e9e du cap \u00e9cologique fix\u00e9 pour ce nouveau quinquennat d\u2019Emmanuel Macron.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/21/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/5696f1d_1653143011960-img-6602.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le ministre de l\u2019\u00e9conomie, Bruno Le Maire, affirme\u00a0: \u00ab\u00a0Notre priorit\u00e9 sera la protection des Fran\u00e7ai...","dateModified":"2022-05-21T10:02:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/21/gouvernement-borne-la-premiere-ministre-defend-la-competence-l-energie-et-la-determination-de-pap-ndiaye-sur-fond-de-critiques-de-l-extreme-droite_6127100_823448.html#462030","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/21/gouvernement-borne-la-premiere-ministre-defend-la-competence-l-energie-et-la-determination-de-pap-ndiaye-sur-fond-de-critiques-de-l-extreme-droite_6127100_823448.html","datePublished":"2022-05-21T09:00:25+00:00","articleBody":"     Le nouveau ministre des arm\u00e9es fran\u00e7ais, S\u00e9bastien Lecornu, ex-ministre des outre-mer rempla\u00e7ant Florence Parly, a annonc\u00e9 hier qu\u2019il se rendrait samedi au chevet de soldats bless\u00e9s au combat, \u00e0 l\u2019h\u00f4pital militaire Percy \u00e0 Clamart (Hauts-de-Seine).\u00ab\u00a0J\u2019ai une pens\u00e9e particuli\u00e8re pour les victimes, les familles des victimes, dont la nation a un devoir de m\u00e9moire, de ne jamais oublier\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 lors de sa passation de pouvoirs avec sa pr\u00e9d\u00e9cesseure, \u00e0 l\u2019h\u00f4tel de Brienne, \u00e0 Paris. \u00ab\u00a0Mais aussi bien s\u00fbr [une pens\u00e9e pour] les militaires qui ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s en op\u00e9rations au combat, et donc \u00e0 la demande du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, je me rendrai d\u00e8s demain \u00e0 l\u2019h\u00f4pital de Percy, pour aller rencontrer et assurer la solidarit\u00e9 du nouveau gouvernement, toute la fraternit\u00e9 r\u00e9publicaine \u00e0 l\u2019\u00e9gard de celles et ceux qui, malheureusement, ont v\u00e9cu dans leur chair une blessure grave\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.Lors de sa br\u00e8ve prise de parole, devant un parterre de militaires et de membres du personnel du minist\u00e8re, M.\u00a0Lecornu a \u00e9voqu\u00e9 la \u00ab\u00a0gravit\u00e9\u00a0\u00bb du contexte, citant les conflits dans lesquels la France est actuellement engag\u00e9e, de la lutte contre le terrorisme \u00e0 la \u00ab\u00a0crise de haute intensit\u00e9\u00a0\u00bb actuelle en Ukraine qui \u00ab\u00a0r\u00e9vise l\u2019ensemble des doctrines sur lesquelles nous nous sommes fond\u00e9s depuis maintenant plus de trente\u00a0ans et sur lesquelles le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a demand\u00e9 \u00e0 ce minist\u00e8re de \u201crecar\u00e9ner\u201d en quelque sorte notre appareil de d\u00e9fense, nos moyens capacitaires, nos strat\u00e9gies, nos syst\u00e8mes d\u2019armement\u2026\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9.Ag\u00e9 de 35\u00a0ans, M.\u00a0Lecornu, qui \u00e9tait ministre des outre-mer sous le premier quinquennat d\u2019Emmanuel Macron, prend la t\u00eate d\u2019un minist\u00e8re des arm\u00e9es qui b\u00e9n\u00e9ficie depuis 2017 d\u2019une forte remont\u00e9e en puissance de son budget, mais qui craint de futurs arbitrages d\u00e9favorables au vu de la d\u00e9gradation des finances publiques. S\u2019exprimant quelques minutes avant, Mme\u00a0Parly a insist\u00e9 sur la \u00ab\u00a0hausse historique du budget du minist\u00e8re des arm\u00e9es\u00a0\u00bb, qui a permis, selon elle, \u00ab\u00a0de faire basculer pleinement notre outil de d\u00e9fense dans le XXIe\u00a0si\u00e8cle\u00a0\u00bb et d\u2019entamer \u00ab\u00a0le renouvellement complet des mat\u00e9riels et des \u00e9quipements dans les trois arm\u00e9es\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/21/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/5696f1d_1653143011960-img-6602.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le nouveau ministre des arm\u00e9es, S\u00e9bastien Lecornu, se rendra aujourd\u2019hui au chevet de soldats bless\u00e9s...","dateModified":"2022-05-21T12:52:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/21/gouvernement-borne-la-premiere-ministre-defend-la-competence-l-energie-et-la-determination-de-pap-ndiaye-sur-fond-de-critiques-de-l-extreme-droite_6127100_823448.html#462075","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/21/gouvernement-borne-la-premiere-ministre-defend-la-competence-l-energie-et-la-determination-de-pap-ndiaye-sur-fond-de-critiques-de-l-extreme-droite_6127100_823448.html","datePublished":"2022-05-21T08:53:08+00:00","articleBody":"    Quels sont les prochaines passation de pouvoir ?    Lilou         Bonjour,          Les deux autres passations de pouvoirs attendues aujourd\u2019hui, apr\u00e8s celle du minist\u00e8re de la sant\u00e9, sont\u00a0:         11\u00a0h\u00a015\u00a0: celle entre\u00a0Olivier Dussopt et\u00a0Gabriel Attal, l\u2019ancien porte-parole, qui devient ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux comptes publics, en pr\u00e9sence du ministre de tutelle, Bruno Le Maire, reconduit dans ses fonctions \u00e0 Bercy.          15\u00a0heures\u00a0: celle entre Jean-Yves Le Drian, qui quitte le Quai d\u2019Orsay, et la d\u00e9sormais ex-ambassadrice de France \u00e0 Londres, Catherine Colonna.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/21/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/5696f1d_1653143011960-img-6602.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gouvernement Borne\u00a0: passations de pouvoir au Quai d\u2019Orsay, au budget et \u00e0 la sant\u00e9\u00a0; Pap Ndiaye cib...","dateModified":"2022-05-21T12:44:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/21/gouvernement-borne-la-premiere-ministre-defend-la-competence-l-energie-et-la-determination-de-pap-ndiaye-sur-fond-de-critiques-de-l-extreme-droite_6127100_823448.html#462060","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/21/gouvernement-borne-la-premiere-ministre-defend-la-competence-l-energie-et-la-determination-de-pap-ndiaye-sur-fond-de-critiques-de-l-extreme-droite_6127100_823448.html","datePublished":"2022-05-21T08:52:26+00:00","articleBody":"     Le chanteur Francis Lalanne, devenu une figure antivaccin et relayant une posture prorusse au sujet de la guerre en Ukraine, a d\u00e9pos\u00e9 sa candidature pour les \u00e9lections l\u00e9gislatives dans la 3e circonscription de la Charente, a annonc\u00e9 vendredi soir \u00e0 l\u2019Agence France-Presse (AFP) la pr\u00e9fecture, confirmant une information du quotidien r\u00e9gional La Charente libre.Selon le journal, Le chanteur-compositeur de 63\u00a0ans, connu pour son engagement aupr\u00e8s des \u00ab\u00a0gilets jaunes\u00a0\u00bb et son relais de propos complotistes, se pr\u00e9sente sous l\u2019\u00e9tiquette d\u2019un mouvement appel\u00e9 France Libre et son affiche de campagne porte les mentions \u00ab\u00a0animaliste, humaniste, \u00e9cologiste, souverainiste\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je me pr\u00e9sente comme simple citoyen pour parvenir aux responsabilit\u00e9s sans la tutelle d\u2019un parti\u00a0\u00bb, a-t-il dit au quotidien r\u00e9gional, ajoutant\u00a0: \u00ab\u00a0Je ne d\u00e9ciderai de rien, j\u2019instaurerai une consultation permanente avec mes \u00e9lecteurs pour porter leur voix \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e.\u00a0\u00bb          La semaine derni\u00e8re, le conseil de prud\u2019hommes de Rochefort (Charente-Maritime) avait demand\u00e9 \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 de production de Fort Boyard de verser pr\u00e8s de 10\u00a0000\u00a0euros d\u2019indemnit\u00e9s \u00e0 M. Lalanne, apr\u00e8s son licenciement en\u00a02020 de l\u2019\u00e9mission dans laquelle il \u00e9tait apparu entre 2016 \u00e0 2019. Son avocat avait assur\u00e9 que son \u00e9viction s\u2019expliquait notamment par \u00ab\u00a0son appartenance au mouvement des \u201cgilets jaunes\u201d\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/21/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/5696f1d_1653143011960-img-6602.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives\u00a0: Francis Lalanne a d\u00e9pos\u00e9 sa candidature en Charente","dateModified":"2022-05-21T08:58:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/21/gouvernement-borne-la-premiere-ministre-defend-la-competence-l-energie-et-la-determination-de-pap-ndiaye-sur-fond-de-critiques-de-l-extreme-droite_6127100_823448.html#462058","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/21/gouvernement-borne-la-premiere-ministre-defend-la-competence-l-energie-et-la-determination-de-pap-ndiaye-sur-fond-de-critiques-de-l-extreme-droite_6127100_823448.html","datePublished":"2022-05-21T08:45:16+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Nouveaux entrants, ministres reconduits\u00a0: qui sont les membres du gouvernement d\u2019Elisabeth Borne\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/21/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/5696f1d_1653143011960-img-6602.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u00e9couvrez le trombinoscope du nouveau gouvernement, concoct\u00e9 par les D\u00e9codeurs ","dateModified":"2022-05-21T08:45:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/21/gouvernement-borne-la-premiere-ministre-defend-la-competence-l-energie-et-la-determination-de-pap-ndiaye-sur-fond-de-critiques-de-l-extreme-droite_6127100_823448.html#462073","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/21/gouvernement-borne-la-premiere-ministre-defend-la-competence-l-energie-et-la-determination-de-pap-ndiaye-sur-fond-de-critiques-de-l-extreme-droite_6127100_823448.html","datePublished":"2022-05-21T08:41:51+00:00","articleBody":"    Bonjour\r\nQui pour remplacer Stanislas Guerini \u00e0 la t\u00eate de Renaissance ? Y-a-t-il des noms qui circulent ? Merci    Charles L.         Bonjour Charles L.,          Nous ne savons pas pour le moment qui va remplacer \u00e0 terme M. Guerini \u00e0 la t\u00eate de La R\u00e9publique en marche (LRM), le parti pr\u00e9sidentiel, en passe d\u2019\u00eatre rebaptis\u00e9 Renaissance et refond\u00e9, comme vous l\u2019avez justement not\u00e9. D\u2019apr\u00e8s nos informations, il devrait rester en fonction jusqu\u2019\u00e0 la fin de son mandat, en juillet.          En attendant d\u2019en savoir plus \u00e0 ce sujet, notre coll\u00e8gue Mariama Darame a dress\u00e9 le portrait du nouveau ministre charg\u00e9 de la transformation et de la fonction publique, fid\u00e8le d\u2019Emmanuel Macron, qui esp\u00e9rait un portefeuille minist\u00e9riel depuis cinq ans\u00a0:                    Lire aussi :  Stanislas Guerini, fid\u00e8le de Macron, fait son entr\u00e9e au gouvernement                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/21/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/5696f1d_1653143011960-img-6602.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gouvernement Borne\u00a0: passations de pouvoir au Quai d\u2019Orsay, au budget et \u00e0 la sant\u00e9\u00a0; Pap Ndiaye cib...","dateModified":"2022-05-21T12:43:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/21/gouvernement-borne-la-premiere-ministre-defend-la-competence-l-energie-et-la-determination-de-pap-ndiaye-sur-fond-de-critiques-de-l-extreme-droite_6127100_823448.html#462062","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/21/gouvernement-borne-la-premiere-ministre-defend-la-competence-l-energie-et-la-determination-de-pap-ndiaye-sur-fond-de-critiques-de-l-extreme-droite_6127100_823448.html","datePublished":"2022-05-21T08:36:18+00:00","articleBody":"     Lors de la passation de pouvoirs ce matin au minist\u00e8re de la sant\u00e9, la nouvelle ministre charg\u00e9e de ce portefeuille ainsi que de la pr\u00e9vention, Brigitte Bourguignon, a salu\u00e9 l\u2019engagement \u00ab\u00a0impressionnant\u00a0\u00bb d\u2019Olivier V\u00e9ran durant la crise du Covid-19. Elle a d\u00e9clar\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Tu as toujours su disposer, proposer, prendre m\u00eame des d\u00e9cisions parfois courageuses de protection qu\u2019imposait cette situation \u00e9pid\u00e9mique (\u2026). Chacun a pu mesurer ton engagement impressionnant dans cette crise, ton sang-froid dans la tourmente, aux c\u00f4t\u00e9s du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et du premier ministre.\u00a0\u00bb La d\u00e9sormais ex-ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l\u2019autonomie a ajout\u00e9 avoir \u00ab\u00a0une pens\u00e9e pour toutes les familles endeuill\u00e9es pendant la crise, pour toutes celles et ceux qui en subissent encore les cons\u00e9quences dans leur chaire et dans leur \u00eatre\u00a0\u00bb.          De son c\u00f4t\u00e9, l\u2019ex-chef de file des d\u00e9put\u00e9s Les R\u00e9publicains, Damien Abad, seule nouvelle prise de guerre d\u2019Emmanuel Macron \u00e0 droite, nomm\u00e9 ministre des solidarit\u00e9s, de l\u2019autonomie et des personnes handicap\u00e9es dans le nouveau gouvernement, a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019\u00ab\u00a0aujourd\u2019hui l\u2019enjeu c\u2019est de f\u00e9d\u00e9rer, de rassembler, de r\u00e9parer un certain nombre de fractures fran\u00e7aises\u00a0\u00bb. Lui aussi a salu\u00e9 le travail de M. V\u00e9ran au minist\u00e8re de la sant\u00e9, depuis sa nomination d\u00e9but 2020, apr\u00e8s le d\u00e9part d\u2019Agn\u00e8s Buzyn\u00a0: \u00ab\u00a0Vous avez \u00e9t\u00e9 confront\u00e9s au minist\u00e8re de la sant\u00e9 \u00e0 la plus grande crise sanitaire de notre histoire moderne, et je pense que cela montre la v\u00e9racit\u00e9 de votre engagement mais aussi votre sang-froid, votre capacit\u00e9 d\u2019action.\u00a0\u00bb          Olivier V\u00e9ran s\u2019en va lui vers un nouvel horizon, sans quitter le gouvernement\u00a0: il a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 hier ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux relations avec le Parlement, rempla\u00e7ant \u00e0 ce poste Marc Fesneau. Lors de la passation de pouvoirs, il a d\u00e9clar\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Je quitte aujourd\u2019hui le minist\u00e8re de la crise, le minist\u00e8re du quotidien des Fran\u00e7ais, avec fiert\u00e9. Un minist\u00e8re qui a monopolis\u00e9 l\u2019attention, les pr\u00e9occupations, les craintes, parfois les peurs, mais aussi l\u2019espoir d\u2019un pays tout entier. (\u2026) Je suis fier d\u2019avoir \u00e9t\u00e9 sur le pont 24\u00a0heures sur 24, 7 jours sur 7, pour prot\u00e9ger ce que les Fran\u00e7ais ont de plus pr\u00e9cieux. Fier d\u2019avoir tenu bon face \u00e0 l\u2019impensable, dans une p\u00e9riode dont nous parlerons \u00e0 nos enfants et \u00e0 nos petits-enfants.\u00a0\u00bb          Il a exprim\u00e9 une pens\u00e9e pour \u00ab\u00a0les blouses blanches, [les] soignants, qui ont rappel\u00e9 qu\u2019ils \u00e9taient un pilier de notre pacte social, [les] aides-soignants, infirmiers, m\u00e9decins, pharmaciens, masseurs, kin\u00e9s, sages-femmes et tous ceux qui sont la force et l\u2019honneur de la France.\u00a0\u00bb                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/21/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/5696f1d_1653143011960-img-6602.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le bilan d\u2019Oliver V\u00e9ran salu\u00e9 Brigitte Bourguignon et Damien Abad tandis qu\u2019il dit quitter le minist...","dateModified":"2022-05-21T12:54:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/21/gouvernement-borne-la-premiere-ministre-defend-la-competence-l-energie-et-la-determination-de-pap-ndiaye-sur-fond-de-critiques-de-l-extreme-droite_6127100_823448.html#462014","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/21/gouvernement-borne-la-premiere-ministre-defend-la-competence-l-energie-et-la-determination-de-pap-ndiaye-sur-fond-de-critiques-de-l-extreme-droite_6127100_823448.html","datePublished":"2022-05-21T08:15:52+00:00","articleBody":"           Brigitte Bourguignon, nouvelle ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention, et Damien Abad,  nouveau ministre des solidarit\u00e9s, de l\u2019autonomie et des personnes handicap\u00e9es, lors de leur passation de pouvoirs avec Oliver V\u00e9ran, au minist\u00e8re de la sant\u00e9, samedi 21\u00a0mai. CYRIL BITTON POUR \"LE MONDE\"                 Olivier V\u00e9ran quittant le minist\u00e8re de la sant\u00e9, sans quitter le nouveau gouvernement\u00a0: il a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9, vendredi 20\u00a0mai, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux relations avec le Parlement. CYRIL BITTON POUR \"LE MONDE\"       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/21/d648bf6_1653119559128-cbir5839.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Passation de pouvoirs entre\u00a0Oliver V\u00e9ran, Brigitte Bourguignon et\u00a0Damien Abad, ce matin, au minist\u00e8re de...","dateModified":"2022-05-21T08:18:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/21/gouvernement-borne-la-premiere-ministre-defend-la-competence-l-energie-et-la-determination-de-pap-ndiaye-sur-fond-de-critiques-de-l-extreme-droite_6127100_823448.html#462004","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/21/gouvernement-borne-la-premiere-ministre-defend-la-competence-l-energie-et-la-determination-de-pap-ndiaye-sur-fond-de-critiques-de-l-extreme-droite_6127100_823448.html","datePublished":"2022-05-21T08:08:40+00:00","articleBody":"     Bonjour \u00e0 tous et bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 aux suites de l\u2019annonce et de la mise en place du nouveau gouvernement Borne, d\u00e9voil\u00e9 hier en\u00a0fin d\u2019apr\u00e8s-midi.          Alors que les passations de pouvoirs ont commenc\u00e9 hier soir (relations avec le Parlement, culture, \u00e9ducation, sport, transition \u00e9cologique, coh\u00e9sion territoriale)\u00a0, trois autres ont lieu aujourd\u2019hui.          L\u2019une qui s\u2019est d\u00e9j\u00e0 d\u00e9roul\u00e9e \u00e0 8\u00a0heures ce matin au minist\u00e8re de la sant\u00e9 entre\u00a0Oliver V\u00e9ran, devenu ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux relations avec le Parlement, et les ministres qui le remplacent\u00a0: Brigitte Bourguignon, \u00e0 la sant\u00e9, et Damien Abad, aux solidarit\u00e9s, de l\u2019autonomie et des personnes handicap\u00e9es.          La suivante est celle entre\u00a0Olivier Dussopt et\u00a0Gabriel Attal, l\u2019ancien porte-parole, qui devient ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux comptes publics, en pr\u00e9sence du ministre de tutelle, Bruno Le Maire, reconduit dans ses fonctions \u00e0 Bercy.          Enfin, Jean-Yves Le Drian, qui quitte le Quai d\u2019Orsay apr\u00e8s dix ans d\u2019exercice en tant que ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, est remplac\u00e9 par la d\u00e9sormais ex-ambassadrice de France \u00e0 Londres, Catherine Colonna. La passation des pouvoirs aura lieu \u00e0 15 heures.          Pendant ce temps, la campagne des l\u00e9gislatives se poursuit, avec notamment le premier d\u00e9placement du candidat et chef de file de Reconqu\u00eate\u00a0!, Eric Zemmour, dans le Var, sur le march\u00e9 de Saint-Tropez. La premie\u0300re ministre, Elisabeth Borne, \u00e9galement candidate dans la 6e circonscription du Calvados, sera elle aussi sur le terrain de la campagne d\u00e8s la fin de matin\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/21/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/5696f1d_1653143011960-img-6602.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 aux suites de l\u2019annonce du gouvernement Borne","dateModified":"2022-05-21T08:19:25+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/21/0/0/3000/1500/1342/671/3/0/5696f1d_1653143011960-img-6602.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/05/21/19-4">
<filnamedate="20220521"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220521"><AAMMJJHH="2022052119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-4"> ¤ L’idée de continuité qui risquait de s’imposer à la lecture du nouveau gouvernement est contrebalancée par la présence de l’historien, pionnier de la recherche sur les discriminations raciales, dont la nomination a focalisé l’attention et les débats.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La poudre met le feu au prix du lait »   Laurence Girard                     Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La guerre en Ukraine et les confinements chinois planent sur le sommet de Davos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il ne fait aucun doute que les données collectées dans les métavers sont des données personnelles »   Ola Mohty Juriste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pap Ndiaye ministre de l’éducation nationale, le poids d’un symbole                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la France a le pacifisme honteux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « J’attends avec impatience qu’on nous interdise de faire certaines choses » : ceux qui s’inquiètent du dérèglement climatique mais ne veulent pas arrêter l’avion    Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les plates-formes usent de leur position dominante pour augmenter leurs prérogatives dans le cinéma français »   Françoise Benhamou Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Jean-Louis Comolli, critique de cinéma et réalisateur                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Aby », de Marie de Quatrebarbes : Aby Warburg en sujet poétique                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Fleurs, tango, femmes au foyer, « cold cases »… Les replays du week-end                   Culture « Damon Albarn, une histoire anglaise », sur Arte : de la britpop au chaos mondial             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : Emmanuel Mouret ou la chronique d’une liaison durable                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Débats       Gouvernement Borne         Pap Ndiaye ministre de l’éducation nationale, le poids d’un symbole   Éditorial   Le Monde    L’idée de continuité qui risquait de s’imposer à la lecture du nouveau gouvernement est contrebalancée par la présence de l’historien, pionnier de la recherche sur les discriminations raciales, dont la nomination a focalisé l’attention et les débats.   Publié aujourd’hui à 10h55    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Attendue depuis quatre jours, annoncée vendredi 20 mai, la composition du gouvernement d’Elisabeth Borne aurait été jugée peu imaginative si un élément disruptif, venu de la société civile, ne s’y était glissé. A peine nommé ministre de l’éducation nationale et de la jeunesse, l’historien Pap Ndiaye a monopolisé l’attention, focalisé les débats, déclenché les premières joutes politiques, au point d’éclipser les vingt-six autres personnalités – ministres, ministres délégués et secrétaires d’Etat – investies en même temps que lui.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pour le gouvernement Borne, « une feuille de route floue, un objectif politique limpide »                   Agrégé d’histoire, spécialiste des Etats-Unis et des minorités, l’universitaire, d’origine franco-sénagalaise, est un pionnier, en France, de la recherche sur les discriminations raciales. Il n’en fallait pas plus pour que sa nomination soit interprétée comme un désaveu de ce qu’avait incarné son prédécesseur, Jean-Michel Blanquer, tenant d’une ligne républicaine classique et pourfendeur de l’« islamo-gauchisme ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pap Ndiaye, un choix symbolique à la tête de l’éducation nationale                   Sa nomination, alors que l’éducation nationale constitue l’un des grands chantiers de réforme du prochain quinquennat, est un signal fort. D’abord en direction des enseignants, bloqués depuis des mois dans une relation difficile avec Jean-Michel Blanquer. Ensuite en direction d’une partie de la jeunesse qui se sent discriminée et auprès de laquelle il espère devenir le symbole « de la méritocratie et de la diversité ». Créer l’alchimie susceptible de remettre en mouvement la lourde machine éducative, l’inciter à rechercher les moyens effectifs de réduire les inégalités, reste cependant une gageure, au moment où l’institution, en proie au doute, traverse une crise des vocations sans précédent.            Un signal politique            Une grande partie de la gauche, Jean-Luc Mélenchon en tête, a salué la nomination de Pap Ndiaye, la droite s’en est inquiétée, l’extrême droite l’a pourfendue en accusant l’universitaire d’être « un indigéniste assumé », ce qui est rigoureusement faux. Ses pairs vantent au contraire son esprit de mesure, sa capacité, dans les débats, à cadrer les émotions et son indéfectible engagement républicain sur une ligne que l’on pourrait résumer ainsi : ni déni ni repentance.              Pour l’heure, le signal se veut surtout politique : après avoir emprunté à Jean-Luc Mélenchon le concept de « planification écologique », le président de la République continue de chasser sur les terres de gauche, parce que c’est de ce côté-là que la menace est la plus forte en vue des élections législatives de juin. Cela ne l’empêche cependant pas de consolider aux postes régaliens ou stratégiques un certain nombre de poids lourds venus de la droite : Bruno Le Maire à l’économie, Gérald Darmanin à l’intérieur, Eric Dupond-Moretti à la justice, malgré sa mise en examen pour prise illégale d’intérêts et ses relations exécrables avec les syndicats de magistrats.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Nouveau gouvernement : malgré quelques figures nouvelles, Macron et Borne choisissent la continuité                   Dans une conjoncture mondiale qui ne cesse de s’assombrir, la prime va au savoir-faire avec la nomination au Quai d’Orsay d’une diplomate, Catherine Colonna, qui a longtemps travaillé avec Jacques Chirac. La réalisation de la transition écologique échoie, sous le contrôle d’Elisabeth Borne, à deux femmes, Agnès Pannier-Runacher et Amélie de Montchalin, davantage réputées pour leur efficacité que pour leur fibre écologique. Un certain nombre de jeunes pousses macronistes ayant fait leurs preuves, comme Gabriel Attal ou Clément Beaune, sont promus. L’architecture gouvernementale résume finalement assez bien la façon dont le président de la République entend mener le combat électoral : en limitant au minimum la prise de risque.                Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 23 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  De la Comédie-Française  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/05/21/pap-ndiaye-ministre-de-l-education-nationale-le-poids-d-un-symbole_6127110_3232.html"},"headline":"Pap Ndiaye ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale, le poids d\u2019un symbole","dateCreated":"2022-05-21T10:55:13+02:00","datePublished":"2022-05-21T10:55:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Gouvernement Borne"],"keywords":["Gouvernement Borne","Editoriaux","D\u00e9bats","Politique"],"description":"L\u2019id\u00e9e de continuit\u00e9 qui risquait de s\u2019imposer \u00e0 la lecture du nouveau gouvernement est contrebalanc\u00e9e par la pr\u00e9sence de l\u2019historien, pionnier de la recherche sur les discriminations raciales, dont la nomination a focalis\u00e9 l\u2019attention et les d\u00e9bats.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/21/668/20/8550/4275/1342/671/60/0/9f91bf0_1653120667380-673701.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gouvernement Borne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/gouvernement-borne/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/21/19-5">
<filnamedate="20220521"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220521"><AAMMJJHH="2022052119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-5"> ¤ L’ex-ambassadrice Catherine Colonna et Sébastien Lecornu deviennent ministres des affaires étrangères et des armées.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La poudre met le feu au prix du lait »   Laurence Girard                     Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La guerre en Ukraine et les confinements chinois planent sur le sommet de Davos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il ne fait aucun doute que les données collectées dans les métavers sont des données personnelles »   Ola Mohty Juriste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pap Ndiaye ministre de l’éducation nationale, le poids d’un symbole                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la France a le pacifisme honteux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « J’attends avec impatience qu’on nous interdise de faire certaines choses » : ceux qui s’inquiètent du dérèglement climatique mais ne veulent pas arrêter l’avion    Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les plates-formes usent de leur position dominante pour augmenter leurs prérogatives dans le cinéma français »   Françoise Benhamou Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Jean-Louis Comolli, critique de cinéma et réalisateur                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Aby », de Marie de Quatrebarbes : Aby Warburg en sujet poétique                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Fleurs, tango, femmes au foyer, « cold cases »… Les replays du week-end                   Culture « Damon Albarn, une histoire anglaise », sur Arte : de la britpop au chaos mondial             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : Emmanuel Mouret ou la chronique d’une liaison durable                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                            Politique       Gouvernement Borne             En pleine guerre en Ukraine, deux nouveaux visages à la défense et au Quai d’Orsay      L’ex-ambassadrice Catherine Colonna et Sébastien Lecornu deviennent ministres des affaires étrangères et des armées.          Par Elise Vincent         Publié aujourd’hui à 10h54, mis à jour à 11h00    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Florence Parly et Sebastien Lecornu lors de la cérémonie de passation de pouvoirs à Paris le 20 mai 2022.  GEOFFROY VAN DER HASSELT / AFP               Alors qu’il avait un temps été évoquée l’hypothèse selon laquelle Emmanuel Macron ne changerait pas immédiatement ses deux ministres les plus sollicités par la gestion de la guerre en Ukraine, le chef de l’Etat en a décidé autrement, vendredi 20 mai, pour son nouveau gouvernement. En décidant de remplacer Jean-Yves Le Drian au ministère de l’Europe et des affaires étrangères par l’ex-ambassadrice Catherine Colonna, et Florence Parly au ministère des armées par Sébastien Lecornu, un de ses fidèles auparavant à la tête du ministère des outre-mer, le président tourne deux pages à la fois : celle de ministres en poste depuis son arrivée en 2017, mais aussi celle de la fin d’un cycle stratégique théorisé depuis longtemps par les experts et que le conflit ukrainien a enterré avec lui.          Le renouvellement des visages à la tête de ces portefeuilles-clés n’est pas très risqué sur le plan opérationnel. Ces deux ministères ont des administrations solides capables d’assurer sans risques une phase de transition. Le dossier ukrainien, comme de nombreux autres dont le Quai d’Orsay et l’Hôtel de Brienne ont la cogestion, est par ailleurs très largement piloté avec l’Elysée. La France n’est enfin que très peu engagée militairement dans le conflit. Seules des troupes conventionnelles sont déployées dans le cadre de la posture défensive de l’OTAN : soit 350 militaires français en Estonie et 500 autres en Roumanie.          La guerre en Ukraine monopolise plus la diplomatie que les armées, très impliquées encore au Sahel, avec environ 4 600 hommes toujours déployés et le désengagement du Mali à gérer. Mais, depuis son déclenchement, le 24 février, le conflit entre Moscou et Kiev vient rebattre de nombreuses cartes, bousculer les priorités, tout en ajoutant une bonne dose d’incertitude. Mme Colonna et M. Lecornu devront donc rapidement endosser leurs fonctions.          Le Sahel au second plan          Le dossier qui se retrouve aujourd’hui le plus affecté par la guerre est celui de la défense européenne telle que le chef de l’Etat l’avait imaginée avant cette crise. C’est-à-dire une défense relativement autonome, décorrélée de l’OTAN. Les craintes sécuritaires devraient contribuer à muscler les budgets de défense européens. Mais le réengagement des Etats-Unis sur le Vieux Continent, à travers le nouvel élan de l’OTAN, passe autant par un renfort d’effectifs (environ 100 000 soldats) qu’un réinvestissement diplomatique et financier. Notamment via un mécanisme de subventions aux pays livrant des armes à l’Ukraine, leur permettant ensuite d’acheter du matériel américain.        Il vous reste 43.11% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                   La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                     Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/05/21/en-pleine-guerre-en-ukraine-deux-nouveaux-visages-a-la-defense-et-au-quai-d-orsay_6127109_823448.html"},"headline":"En pleine guerre en Ukraine, deux nouveaux visages \u00e0 la d\u00e9fense et au Quai d\u2019Orsay","dateCreated":"2022-05-21T10:54:08+02:00","datePublished":"2022-05-21T10:54:08+02:00","dateModified":"2022-05-21T11:00:46+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Gouvernement Borne"],"keywords":["D\u00e9fense","Arm\u00e9e","International","Diplomatie","Politique","Gouvernement Borne"],"description":"L\u2019ex-ambassadrice Catherine Colonna et S\u00e9bastien Lecornu deviennent ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res et des arm\u00e9es.","author":[{"@type":"Person","name":"Elise Vincent"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/21/343/0/4004/2002/1342/671/60/0/46e93a3_424769289-000-32am2wg.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gouvernement Borne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/gouvernement-borne/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/21/19-6">
<filnamedate="20220521"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220521"><AAMMJJHH="2022052119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-6"> ¤ L’ancien socialiste a été nommé ministre du travail, du plein-emploi et de l’insertion.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-6"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La poudre met le feu au prix du lait »   Laurence Girard                     Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La guerre en Ukraine et les confinements chinois planent sur le sommet de Davos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il ne fait aucun doute que les données collectées dans les métavers sont des données personnelles »   Ola Mohty Juriste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pap Ndiaye ministre de l’éducation nationale, le poids d’un symbole                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la France a le pacifisme honteux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « J’attends avec impatience qu’on nous interdise de faire certaines choses » : ceux qui s’inquiètent du dérèglement climatique mais ne veulent pas arrêter l’avion    Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les plates-formes usent de leur position dominante pour augmenter leurs prérogatives dans le cinéma français »   Françoise Benhamou Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Jean-Louis Comolli, critique de cinéma et réalisateur                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Aby », de Marie de Quatrebarbes : Aby Warburg en sujet poétique                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Fleurs, tango, femmes au foyer, « cold cases »… Les replays du week-end                   Culture « Damon Albarn, une histoire anglaise », sur Arte : de la britpop au chaos mondial             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : Emmanuel Mouret ou la chronique d’une liaison durable                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Politique       Gouvernement Borne             Olivier Dussopt, le bûcheur austère aux commandes de la réforme des retraites      L’ancien socialiste a été nommé ministre du travail, du plein-emploi et de l’insertion.          Par Bertrand Bissuel         Publié aujourd’hui à 10h48, mis à jour à 12h11    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Olivier Dussopt arrive à l’Elysée, le 7 mai 2022.  LUDOVIC MARIN/AFP                 Nommé ministre du travail, du plein-emploi et de l’insertion, Olivier Dussopt n’apparaît qu’au neuvième rang dans la hiérarchie gouvernementale. Mais il va mettre en œuvre l’une des mesures les plus importantes et les plus controversées du programme d’Emmanuel Macron : le recul à 65 ans de l’âge légal de départ à la retraite. Quelques minutes après sa désignation, il a indiqué, vendredi 20 mai, sur le réseau social Twitter, que les chantiers dont il a la charge seront menés « dans la concertation ». Les syndicats, opposés à un décalage de l’âge d’ouverture des droits à une pension, l’attendent l’arme au pied.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Nouveau gouvernement : malgré quelques figures nouvelles, Macron et Borne choisissent la continuité                   Cette thématique ne lui est pas étrangère puisqu’il a eu l’occasion de se frotter au budget de l’assurance-vieillesse – la principale caisse de retraite – lorsqu’il était ministre délégué aux comptes publics. A cette fonction, qu’il a occupée durant presque deux ans jusqu’à la réélection de M. Macron le 24 avril, il a conforté sa réputation de bourreau de travail, réservé et d’une loyauté sans faille à l’égard du chef de l’Etat.            Transfuge du PS            En s’installant rue de Grenelle, où il succède à Elisabeth Borne – la nouvelle cheffe du gouvernement –, M. Dussopt peut se prévaloir de sa connaissance du dialogue social. Quand il était secrétaire d’Etat à la fonction publique (novembre 2017-juillet 2020), il a rencontré à maintes reprises les organisations d’agents afin de bâtir une loi qui a transformé le fonctionnement de l’Etat, des collectivités locales et des hôpitaux.              La nomination de ce transfuge du PS, devenu patron du micro-parti Territoires de progrès, qui se situe sur le flanc gauche de la majorité, est commentée diversement par les syndicats. « Nos représentants ont trouvé que c’était un homme d’écoute dont l’action a produit des résultats, notamment en matière de santé au travail dans la fonction publique », confie Cyril Chabanier, président de la CFTC. Yves Veyrier, le numéro un de FO, est plus circonspect car ses militants à Bercy gardent de M. Dussopt le souvenir d’une personnalité « peu enclin[e] au dialogue ». Le pedigree du ministre traduit, par ailleurs, une « approche » budgétaire du dossier des retraites qui envoie « un signal politique pas très favorable », selon M. Veyrier.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pour le gouvernement Borne, « une feuille de route floue, un objectif politique limpide »                        Bertrand Bissuel           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 23 mai   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/05/21/olivier-dussopt-le-bucheur-austere-aux-commandes-de-la-reforme-des-retraites_6127107_823448.html"},"headline":"Olivier Dussopt, le b\u00fbcheur aust\u00e8re aux commandes de la r\u00e9forme des retraites","dateCreated":"2022-05-21T10:48:04+02:00","datePublished":"2022-05-21T10:48:04+02:00","dateModified":"2022-05-21T12:11:00+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Gouvernement Borne"],"keywords":["R\u00e9forme des retraites","Gouvernement Borne","Politique"],"description":"L\u2019ancien socialiste a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 ministre du travail, du plein-emploi et de l\u2019insertion.","author":[{"@type":"Person","name":"Bertrand Bissuel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/21/192/0/8192/4096/1342/671/60/0/92bd834_1653120349553-328347.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gouvernement Borne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/gouvernement-borne/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/21/19-7">
<filnamedate="20220521"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220521"><AAMMJJHH="2022052119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-7"> ¤ Visage de l’exécutif durant la crise sanitaire, le ministre de l’économie de 53 ans sera secondé par l’ancien porte-parole du gouvernement, un fidèle du chef de l’Etat.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La poudre met le feu au prix du lait »   Laurence Girard                     Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La guerre en Ukraine et les confinements chinois planent sur le sommet de Davos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il ne fait aucun doute que les données collectées dans les métavers sont des données personnelles »   Ola Mohty Juriste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pap Ndiaye ministre de l’éducation nationale, le poids d’un symbole                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la France a le pacifisme honteux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « J’attends avec impatience qu’on nous interdise de faire certaines choses » : ceux qui s’inquiètent du dérèglement climatique mais ne veulent pas arrêter l’avion    Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les plates-formes usent de leur position dominante pour augmenter leurs prérogatives dans le cinéma français »   Françoise Benhamou Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Jean-Louis Comolli, critique de cinéma et réalisateur                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Aby », de Marie de Quatrebarbes : Aby Warburg en sujet poétique                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Fleurs, tango, femmes au foyer, « cold cases »… Les replays du week-end                   Culture « Damon Albarn, une histoire anglaise », sur Arte : de la britpop au chaos mondial             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : Emmanuel Mouret ou la chronique d’une liaison durable                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                            Politique       Gouvernement Borne             Bruno Le Maire reconduit à Bercy, Gabriel Attal nommé au budget      Visage de l’exécutif durant la crise sanitaire, le ministre de l’économie de 53 ans sera secondé par l’ancien porte-parole du gouvernement, un fidèle du chef de l’Etat.          Par Elsa Conesa et Audrey Tonnelier         Publié aujourd’hui à 10h44, mis à jour à 11h16    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le ministre de l’économie, Bruno Le Maire, à l’Elysée, le 11 mai 2022.  FRANCOIS MORI/ AP               Bruno Le Maire le répétait depuis des mois, démentant les multiples rumeurs le donnant déjà à Matignon ou à l’éducation : il voulait rester à Bercy. Le « tourisme ministériel », très peu pour lui. Dont acte. Emmanuel Macron et Elisabeth Borne, après avoir voulu confier ce ministère à Julien Denormandie, ont finalement choisi de reconduire « BLM » dans ses fonctions, vendredi 20 mai, pour le second mandat du chef de l’Etat. Signe de l’importance accordée à son portefeuille, son nom a été cité en premier par le secrétaire général de l’Elysée, Alexis Kohler, lorsqu’il a égrené la liste des membres du gouvernement. Ce qui en fait, en termes protocolaires, le numéro deux du gouvernement.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Nouveau gouvernement : malgré quelques figures nouvelles, Macron et Borne choisissent la continuité                 A la tête d’un puissant ministère de l’économie aux frontières légèrement redessinées – mais toujours privé du commerce extérieur, rattaché au Quai d’Orsay –, celui qui fut l’un des poids lourds du premier quinquennat n’aura pas la tâche facile, alors que l’environnement économique s’assombrit et que les finances publiques offrent peu de marges de manœuvre. « Merci à Emmanuel Macron et Elisabeth Borne pour leur confiance renouvelée, a tweeté l’ex-LR, quelques minutes après sa reconduction. C’est avec enthousiasme et engagement que je poursuis mon travail au service des Françaises et des Français. Mes priorités : emploi, souveraineté industrielle et lutte contre l’inflation. »          A 53 ans, Bruno Le Maire devient en effet formellement ministre de l’économie, des finances, de la souveraineté industrielle et numérique. Un intitulé quelque peu amendé (exit la « relance » de 2020) reflétant les priorités du chef de l’Etat, en particulier la réindustrialisation du pays après la crise sanitaire, au cœur du plan d’investissement France 2030 annoncé à l’automne 2021.          Il reste le seul ministre de plein exercice à Bercy, comme c’était le cas depuis le remaniement de 2020, et sera secondé au budget par Gabriel Attal, 33 ans, un fidèle du chef de l’Etat nommé ministre délégué aux comptes publics. Issu de la gauche, ancien conseiller de Marisol Touraine aux affaires sociales sous François Hollande, il était jusque-là porte-parole du gouvernement. Il succède à Olivier Dussopt, en fonction depuis 2020, et promu au ministère du travail. En revanche, aucun poste de secrétaire d’Etat n’a été annoncé, alors que Bercy en comptait deux jusque-là, ainsi que trois ministres délégués.          Incertitude économique          Même s’il n’est pas un intime d’Emmanuel Macron, et revendique une forme de liberté de parole, l’ancien candidat à la primaire de la droite en 2016 a donné tous les gages de loyauté au chef de l’Etat depuis 2017, devenant un des visages du gouvernement pendant la crise liée au Covid-19. Il a défendu et incarné la politique économique du gouvernement, opérant même une conversion idéologique en faveur de la dépense publique lors de la pandémie. Se muant en chef de guerre, celui qui voulait supprimer 500 000 postes de fonctionnaires en 2016 a, sans hésiter, ouvert les vannes budgétaires avec le « quoi qu’il en coûte » lorsqu’il est apparu que le virus allait paralyser l’économie. Moins convaincu par les plans de relance et d’investissement successifs, portés par Matignon plutôt que Bercy, il a ensuite repris son costume de budgétaire, plaidant inlassablement pour une réforme des retraites.        Il vous reste 27.11% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                   La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                     Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/05/21/bruno-le-maire-reconduit-a-bercy-gabriel-attal-nomme-au-budget_6127106_823448.html"},"headline":"Bruno Le Maire reconduit \u00e0 Bercy, Gabriel Attal nomm\u00e9 au budget","dateCreated":"2022-05-21T10:44:54+02:00","datePublished":"2022-05-21T10:44:54+02:00","dateModified":"2022-05-21T11:16:58+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Gouvernement Borne"],"keywords":["Politique","Gouvernement Borne"],"description":"Visage de l\u2019ex\u00e9cutif durant la crise sanitaire, le ministre de l\u2019\u00e9conomie de 53 ans sera second\u00e9 par l\u2019ancien porte-parole du gouvernement, un fid\u00e8le du chef de l\u2019Etat.","author":[{"@type":"Person","name":"Elsa Conesa"}
,{"@type":"Person","name":"Audrey Tonnelier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/20/175/0/2653/1326/1342/671/60/0/dba28ff_1653083123644-298563.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gouvernement Borne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/gouvernement-borne/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/21/19-8">
<filnamedate="20220521"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220521"><AAMMJJHH="2022052119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-8"> ¤ La nouvelle ministre, qui succède à Olivier Véran, va devoir faire face à la crise des urgences, qui s’aggrave, et tenter de résoudre l’épineuse question des déserts médicaux.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La poudre met le feu au prix du lait »   Laurence Girard                     Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La guerre en Ukraine et les confinements chinois planent sur le sommet de Davos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il ne fait aucun doute que les données collectées dans les métavers sont des données personnelles »   Ola Mohty Juriste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pap Ndiaye ministre de l’éducation nationale, le poids d’un symbole                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la France a le pacifisme honteux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « J’attends avec impatience qu’on nous interdise de faire certaines choses » : ceux qui s’inquiètent du dérèglement climatique mais ne veulent pas arrêter l’avion    Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les plates-formes usent de leur position dominante pour augmenter leurs prérogatives dans le cinéma français »   Françoise Benhamou Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Jean-Louis Comolli, critique de cinéma et réalisateur                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Aby », de Marie de Quatrebarbes : Aby Warburg en sujet poétique                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Fleurs, tango, femmes au foyer, « cold cases »… Les replays du week-end                   Culture « Damon Albarn, une histoire anglaise », sur Arte : de la britpop au chaos mondial             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : Emmanuel Mouret ou la chronique d’une liaison durable                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                            Politique       Gouvernement Borne             Brigitte Bourguignon nommée au ministère de la santé, où des dossiers urgents l’attendent      La nouvelle ministre, qui succède à Olivier Véran, va devoir faire face à la crise des urgences, qui s’aggrave, et tenter de résoudre l’épineuse question des déserts médicaux.          Par Béatrice Jérôme et Camille Stromboni         Publié aujourd’hui à 10h33, mis à jour à 12h48    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Brigitte Bourguignon, le 20 mai 2022, à Paris.  LUDOVIC MARIN/AFP               Brigitte Bourguignon a l’habitude, lors des cérémonies officielles, d’arborer un collier d’émaux que le personnel de la maison de retraite de Frontenaud (Saône-et-Loire) lui a offert à l’automne. Un pendentif qu’elle voit comme le symbole de ses vingt-deux mois au gouvernement, durant lesquels elle a montré « sa patte sociale ».          Simple ministre déléguée chargée de l’autonomie, Mme Bourguignon devient, à 63 ans, ministre de plein exercice de la santé et de la prévention. Elle succède à Olivier Véran pour porter le dossier présenté comme prioritaire – avec l’éducation – du nouveau quinquennat d’Emmanuel Macron.                           Lire aussi :  Orpea : la ministre Brigitte Bourguignon dénonce le « cynisme pur » des dirigeants                 Il lui faudra plonger dans le bain immédiatement. C’est dans un contexte difficile qu’arrive l’ancienne socialiste : celui de la crise de l’hôpital et des urgences. Les fermetures de services d’urgences se multiplient la nuit et les week-ends – environ cent vingt services, soit presque un sur six sur le territoire, se trouvent en grande difficulté au 20 mai, selon un recensement du syndicat SAMU-Urgences de France. L’été s’annonce d’ores et déjà à haut risque, alerte-t-on de toutes parts dans la communauté hospitalière.          « Vraies réformes »          Députée du Pas-de-Calais depuis 2012, d’abord sous la bannière socialiste avant d’être réélue en 2017 dans la majorité macroniste, elle sera de nouveau candidate en juin. Elle a quitté la présidence de la commission des affaires sociales de l’Assemblée pour entrer au gouvernement, en juillet 2020, juste avant le rebond de la crise sanitaire à l’automne. Elle a vite montré qu’elle savait tirer avantage de l’adversité pour faire aboutir ses dossiers. Quitte à détonner comme lors de son premier conseil des ministres, où, un brin intempestive, elle ose alerter sur le sort des aides à domicile, « oubliées de la prime Covid ».          « Sa plus grande victoire, se souvient un proche, aura été de faire sortir de l’ombre le secteur de l’aide à domicile au point de parvenir à mettre dans la tête et la bouche d’Emmanuel Macron ce sujet dans sa campagne. Ce n’était pas gagné ! » Même si elle n’a pas porté une loi grand âge – promesse non tenue d’Emmanuel Macron –, elle a pu se féliciter d’avoir mené de « vraies réformes » : la revalorisation des salaires des aides à domicile du secteur associatif et public, le chantier de la modernisation des Ehpad publics, l’instauration d’une indemnité pour les salariés « proches aidants ».                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Brigitte Bourguignon, ministre en tandem pour plus d’autonomie                 En janvier, le scandale Orpea l’a conduite à réagir en urgence face aux dérives du groupe privé commercial mises au jour par Victor Castanet (Les Fossoyeurs, Fayard, 400 pages, 22,90 euros). Sa réactivité pour tenter de circonscrire l’incendie a été appréciée à l’Elysée. Ses bonnes relations avec Elisabeth Borne, qui s’est investie dans la promotion des métiers du grand âge, ne seront pas de trop pour tenter de décrocher ses futurs arbitrages.        Il vous reste 30.88% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                   La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                     Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/05/21/brigitte-bourguignon-nommee-au-ministere-de-la-sante-ou-des-dossiers-urgents-l-attendent_6127104_823448.html"},"headline":"Brigitte Bourguignon nomm\u00e9e au minist\u00e8re de la sant\u00e9, o\u00f9 des dossiers urgents l\u2019attendent","dateCreated":"2022-05-21T10:33:30+02:00","datePublished":"2022-05-21T10:33:30+02:00","dateModified":"2022-05-21T12:48:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Gouvernement Borne"],"keywords":["Politique","Gouvernement Borne","Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9"],"description":"La nouvelle ministre, qui succ\u00e8de \u00e0 Olivier V\u00e9ran, va devoir faire face \u00e0 la crise des urgences, qui s\u2019aggrave, et tenter de r\u00e9soudre l\u2019\u00e9pineuse question des d\u00e9serts m\u00e9dicaux.","author":[{"@type":"Person","name":"B\u00e9atrice J\u00e9r\u00f4me"}
,{"@type":"Person","name":"Camille Stromboni"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/21/387/0/2652/1326/1342/671/60/0/f6b47b8_41159685-570767.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gouvernement Borne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/gouvernement-borne/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/21/19-9">
<filnamedate="20220521"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220521"><AAMMJJHH="2022052119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-9"> ¤ Le Forum économique mondial, où se réunissent grands patrons et dirigeants politiques de la planète, ouvre dimanche 22 mai, en Suisse, dans une ambiance morose.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La poudre met le feu au prix du lait »   Laurence Girard                     Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La guerre en Ukraine et les confinements chinois planent sur le sommet de Davos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il ne fait aucun doute que les données collectées dans les métavers sont des données personnelles »   Ola Mohty Juriste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pap Ndiaye ministre de l’éducation nationale, le poids d’un symbole                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la France a le pacifisme honteux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « J’attends avec impatience qu’on nous interdise de faire certaines choses » : ceux qui s’inquiètent du dérèglement climatique mais ne veulent pas arrêter l’avion    Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les plates-formes usent de leur position dominante pour augmenter leurs prérogatives dans le cinéma français »   Françoise Benhamou Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Jean-Louis Comolli, critique de cinéma et réalisateur                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Aby », de Marie de Quatrebarbes : Aby Warburg en sujet poétique                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Fleurs, tango, femmes au foyer, « cold cases »… Les replays du week-end                   Culture « Damon Albarn, une histoire anglaise », sur Arte : de la britpop au chaos mondial             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : Emmanuel Mouret ou la chronique d’une liaison durable                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                            Économie       Économie mondiale             La guerre en Ukraine et les confinements chinois planent sur le sommet de Davos      Le Forum économique mondial, où se réunissent grands patrons et dirigeants politiques de la planète, ouvre dimanche 22 mai, en Suisse, dans une ambiance morose.          Par Philippe Escande         Publié aujourd’hui à 10h06, mis à jour à 12h03    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Klaus Schwab, fondateur du Forum économique mondial, à Cologny, en Suisse, le 18 mai.  JEAN-CHRISTOPHE BOTT / EPA /MAXPPP               Le 20 décembre 2021, l’élite mondiale a vécu une grande déception. Son rendez-vous annuel préféré, prévu du 17 au 20 janvier, était annulé in extremis pour cause de prolifération virale du Covid-19 dans les montagnes suisses. Klaus Schwab, l’indestructible et sévère créateur du sommet de Davos, réunissant dans un même lieu alpin près de 3 000 grands patrons et dirigeants politiques mondiaux, a tout tenté pour sauver son événement. La mort dans l’âme, il s’est résolu à le virtualiser. Devant les écrans, une brochette de puissants a défilé, avec, en vedette, Xi Jinping, le président chinois, habillé pour l’occasion en défenseur du commerce international et de l’ouverture au grand monde.          Mais ce n’était pas Davos. Une horreur, même, pour le chroniqueur du quotidien britannique Financial Times Henry Mance, qui a persiflé : « Personne n’est devenu milliardaire pour assister à un webinaire d’Ursula von der Leyen. » Davos est un entre-soi forcément physique, où l’on réseaute et communie dans l’optimisme pour résoudre les maux de la planète. Comme le lieu de la théorisation d’un énorme « en même temps », où l’on pourra à la fois faire fortune, aider les pauvres et sauver la planète.          C’est pourquoi le sourire est revenu rapidement, quand Klaus Schwab a annoncé, le 21 janvier, la tenue d’un « vrai » Davos au printemps. Il se déroulerait du 22 au 26 mai. L’ambiance en ce mois de ce tout début d’année 2022 était celle d’une sortie de crise. « Malgré la pandémie de Covid actuelle, les dirigeants du monde entier n’ont jamais été aussi optimistes ces dix dernières années quant à l’amélioration de la croissance économique pour l’année à venir », affirmait alors l’étude annuelle du cabinet de conseil PricewaterhouseCoopers (PwC).                            Lire aussi   Le Forum économique de Davos, prévu en janvier, reporté au début de l’été 2022                 Traditionnellement, avant chaque sommet, ce dernier sonde les états d’âme des grands patrons. Et, cerise sur le gâteau, les champions de la bonne humeur sont ces indécrottables rabat-joie de Français. En effet, 85 % d’entre eux affirmaient, en janvier, avoir confiance dans l’évolution de la conjoncture, un bond de 26 points par rapport à 2020, du jamais-vu sur l’échelle de l’euphorie. « Nous sortions d’une crise majeure avec des situations inattendues, comme le confinement, et le sentiment partagé d’un rebond très fort après l’épreuve », témoigne Jean-Pierre Clamadieu, le président d’Engie. Certains parlaient même d’un retour des « trente glorieuses », avec la poursuite sans fin de l’intervention des banques centrales.          Changement de politique monétaire        Il vous reste 61.27% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                   La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                     Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/05/21/la-guerre-en-ukraine-et-les-confinements-chinois-planent-sur-le-sommet-de-davos_6127101_3234.html"},"headline":"La guerre en Ukraine et les confinements chinois planent sur le sommet de Davos","dateCreated":"2022-05-21T10:06:44+02:00","datePublished":"2022-05-21T10:06:44+02:00","dateModified":"2022-05-21T12:03:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale"],"keywords":["Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Asie-Pacifique","Chine","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Industrie","Politique","Entreprises","\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale"],"description":"Le Forum \u00e9conomique mondial, o\u00f9 se r\u00e9unissent grands patrons et dirigeants politiques de la plan\u00e8te, ouvre dimanche 22\u00a0mai, en Suisse, dans une ambiance morose.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Escande"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/20/661/0/7938/3969/1342/671/60/0/7f6d4ee_1653052183935-epalivesix192411.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9conomie mondiale","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie-mondiale/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/21/19-10">
<filnamedate="20220521"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220521"><AAMMJJHH="2022052119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-10"> ¤ Le délégué général de La République en marche (LRM), 40 ans, est nommé ministre de la transformation et de la fonction publique.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La poudre met le feu au prix du lait »   Laurence Girard                     Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La guerre en Ukraine et les confinements chinois planent sur le sommet de Davos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il ne fait aucun doute que les données collectées dans les métavers sont des données personnelles »   Ola Mohty Juriste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pap Ndiaye ministre de l’éducation nationale, le poids d’un symbole                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la France a le pacifisme honteux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « J’attends avec impatience qu’on nous interdise de faire certaines choses » : ceux qui s’inquiètent du dérèglement climatique mais ne veulent pas arrêter l’avion    Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les plates-formes usent de leur position dominante pour augmenter leurs prérogatives dans le cinéma français »   Françoise Benhamou Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Jean-Louis Comolli, critique de cinéma et réalisateur                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Aby », de Marie de Quatrebarbes : Aby Warburg en sujet poétique                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Fleurs, tango, femmes au foyer, « cold cases »… Les replays du week-end                   Culture « Damon Albarn, une histoire anglaise », sur Arte : de la britpop au chaos mondial             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : Emmanuel Mouret ou la chronique d’une liaison durable                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                            Politique       Gouvernement Borne             Stanislas Guerini, fidèle de Macron, fait son entrée au gouvernement      Le délégué général de La République en marche (LRM), 40 ans, est nommé ministre de la transformation et de la fonction publique.          Par Mariama Darame         Publié aujourd’hui à 10h00    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Stanislas Guerini, ministre de la transformation et de la fonction publique, le 20 mai 2022, à Paris.  BERTRAND GUAY/AFP               Son nom était régulièrement cité parmi les potentiels « ministrables » lors du premier quinquennat d’Emmanuel Macron. Alors qu’il vient de fêter ses 40 ans, le délégué général de La République en marche (LRM), Stanislas Guerini, est nommé ministre de la transformation et de la fonction publique. Il succède à Amélie de Montchalin, qui obtient le portefeuille de la transition écologique et de la cohésion des territoires. « Ce ministère, c’est le ministère de la vie quotidienne des Français. Je veux mettre au cœur de mon action les questions d’accès et d’accessibilité » des services publics, a-t-il déclaré pendant la cérémonie de passation, vendredi 20 mai.          Une forme de consécration pour celui qui endosse, depuis 2018, le rôle de chef du parti présidentiel dans l’ombre d’un Emmanuel Macron qui a toujours éclipsé sa majorité. Les derniers revers électoraux de LRM aux élections municipales de 2020 puis aux élections régionales de juin 2021 avaient contribué à le fragiliser en interne, sans pour autant que celui-ci perde la confiance du chef de l’Etat. « Je connais très peu de gens qui auraient eu autant de résistance que lui à des moments très difficiles du premier quinquennat », estime la numéro deux du parti présidentiel, la députée LRM de l’Essone Marie Guévenoux.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Stanislas Guerini, « Le temps de la crise n’est pas celui des procès politiques »                 Ex-strauss-kahnien, diplômé de l’école de commerce HEC en 2006, Stanislas Guerini ne s’engage pleinement en politique qu’à l’automne 2015, au moment où En marche ! est encore un projet naissant. Auprès de Sibeth Ndiaye, Ismaël Emelien et Sylvain Fort, l’ancien « M. Communication » du chef de l’Etat, il élabore la stratégie qui mènera M. Macron à la fonction suprême. Elu député de Paris en 2017, il fait ses premières armes sur la loi Pacte à l’Assemblée nationale.          « Force de travail »          Sa marque de fabrique ? « Bienveillance », « force de travail » et « sens de l’écoute ». Des qualités autant louées en Macronie que tournées en dérision par ses détracteurs. Jusque dans la majorité, certains lui ont reproché de ne pas user davantage du rapport de force, notamment pour faire émerger un corpus idéologique propre à La République en marche. « Dans ce milieu, il peut parfois arriver que certains confondent gentillesse et faiblesse. Stanislas est extrêmement gentil mais certainement pas faible », insiste Mme Guévenoux.          Il a néanmoins cédé aux demandes d’une refonte du parti présidentiel, rebaptisé Renaissance début mai. « C’est quelqu’un qui fait passer le collectif avant son individualité et en politique, c’est assez rare pour suffisamment être apprécié », estime Roland Lescure, porte-parole de LRM.        Il vous reste 22.42% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                   La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                     Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/05/21/stanislas-guerini-fidele-de-macron-fait-son-entree-au-gouvernement_6127096_823448.html"},"headline":"Stanislas Guerini, fid\u00e8le de Macron, fait son entr\u00e9e au gouvernement","dateCreated":"2022-05-21T10:00:22+02:00","datePublished":"2022-05-21T10:00:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Gouvernement Borne"],"keywords":["Politique","Gouvernement Borne"],"description":"Le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral de La R\u00e9publique en marche (LRM), 40\u00a0ans, est nomm\u00e9 ministre de la transformation et de la fonction publique.","author":[{"@type":"Person","name":"Mariama Darame"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/21/85/0/3600/1800/1342/671/60/0/9acadb0_365577297-571334.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gouvernement Borne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/gouvernement-borne/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/21/19-11">
<filnamedate="20220521"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220521"><AAMMJJHH="2022052119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-11"> ¤ Chercheur à l’Institut d’études politiques de Bordeaux, Etienne Smith décrypte l’« héliofrontisme » de certains Français installés en Afrique lors du scrutin présidentiel.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-11"> ¤ 
<article-nb="2022/05/21/19-12">
<filnamedate="20220521"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220521"><AAMMJJHH="2022052119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-12"> ¤ Benoît Bonte, directeur de Millionroads, et Sophie Pène, professeure en sciences de l’information, rejoints par d’autres personnalités, expliquent, dans une tribune au « Monde », qu’il faut se servir de la planification, imaginée avec les associations étudiantes et écologiques, pour transformer les offres de formation et les métiers à destination des jeunes.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La poudre met le feu au prix du lait »   Laurence Girard                     Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La guerre en Ukraine et les confinements chinois planent sur le sommet de Davos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il ne fait aucun doute que les données collectées dans les métavers sont des données personnelles »   Ola Mohty Juriste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pap Ndiaye ministre de l’éducation nationale, le poids d’un symbole                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la France a le pacifisme honteux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « J’attends avec impatience qu’on nous interdise de faire certaines choses » : ceux qui s’inquiètent du dérèglement climatique mais ne veulent pas arrêter l’avion    Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les plates-formes usent de leur position dominante pour augmenter leurs prérogatives dans le cinéma français »   Françoise Benhamou Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Jean-Louis Comolli, critique de cinéma et réalisateur                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Aby », de Marie de Quatrebarbes : Aby Warburg en sujet poétique                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Fleurs, tango, femmes au foyer, « cold cases »… Les replays du week-end                   Culture « Damon Albarn, une histoire anglaise », sur Arte : de la britpop au chaos mondial             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : Emmanuel Mouret ou la chronique d’une liaison durable                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Débats       Politique         « La planification écologique doit se mettre au service d’une dynamique transgénérationnelle et de la jeunesse »   Tribune        Collectif        Benoît Bonte, directeur de Millionroads, et Sophie Pène, professeure en sciences de l’information, rejoints par d’autres personnalités, expliquent, dans une tribune au « Monde », qu’il faut se servir de la planification, imaginée avec les associations étudiantes et écologiques, pour transformer les offres de formation et les métiers à destination des jeunes.   Publié aujourd’hui à 06h30, mis à jour à 06h30    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Entre les deux tours de l’élection présidentielle, la planification écologique s’est imposée comme la réponse de l’action publique aux risques économiques et écologiques. Tant mieux. Nous pensons que l’orientation, au sens d’information sur les métiers et les activités et de définition de trajectoire, s’en trouvera révolutionnée.          L’orientation agrège trois processus et tend à les confondre : l’élaboration personnelle d’un projet de vie ; la cohérence entre formations, diplômes, compétences et réalité de l’emploi ; et le récit collectif d’une société qui décrit ses évolutions par la nature et le sens des activités de travail.          La planification écologique ne saurait se limiter à un exercice technocratique. Elle doit se mettre au service d’une dynamique transgénérationnelle au centre de laquelle se trouve la jeunesse, d’autant plus porteuse d’exigence, ingrédient indispensable pour une vraie politique transformatrice, qu’elle est bénéficiaire à long terme de cette planification.          Un beau symbole d’une planification écologique qui, en matière de formation, ne se limite pas à un verdissement serait une orientation réenchantée grâce aux engagements écologiques des générations les plus concernées. La planification écologique a des retentissements sur l’orientation scolaire et universitaire. Réciproquement, la planification écologique est dépendante de la réinvention de l’orientation.          Engagements personnels et vie active          Chaque projet de vie est une rencontre toujours renouvelée d’une sensibilité toute personnelle avec un état du monde, et ce projet se dessine désormais en fonction de la réalité écologique. Certains des lycéens qui ont connu les grèves pour le climat de 2019 achèvent leurs études.          Tout récemment, des milliers de personnes ont regardé, saisis, des diplômés d’AgroParisTech affirmant leur refus de travailler dans l’industrie agroalimentaire et de contribuer à des technologies et modèles d’entreprise qui impliquent des atteintes écologiques et des manquements éthiques. Il n’y a plus moyen de faire semblant et de séparer engagements personnels et vie active. L’orientation elle-même doit se redéfinir en fonction de ces nouveaux impératifs. La planification écologique peut donner l’impulsion.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « La gouvernance de l’écologie doit être conçue comme irriguant la transformation de l’Etat tout entier »                 Les attentions à la valeur des métiers, à la sincérité de la convivialité du travail et à l’impact sociétal de l’activité deviennent des critères dominants pour les choix professionnels. Les mois de confinement ont donné à chacun un espace de réflexion inédit. Ainsi, 30 % des jeunes disent avoir changé leur projet professionnel en raison de la crise sanitaire (Institut national de la jeunesse et de l’éducation populaire, mai 2022).        Il vous reste 66.18% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                   La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                     Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/05/21/la-planification-ecologique-doit-se-mettre-au-service-d-une-dynamique-transgenerationnelle-et-de-la-jeunesse_6127078_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La planification \u00e9cologique doit se mettre au service d\u2019une dynamique transg\u00e9n\u00e9rationnelle et de la jeunesse\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-21T06:30:13+02:00","datePublished":"2022-05-21T06:30:13+02:00","dateModified":"2022-05-21T06:30:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Politique"],"keywords":["\u00c9conomie","Emploi","Jeunes dipl\u00f4m\u00e9s","M Campus","Jeunesses","Plan\u00e8te","Sant\u00e9-environnement","Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Beno\u00eet Bonte, directeur de Millionroads, et Sophie P\u00e8ne, professeure en sciences de l\u2019information, rejoints par d\u2019autres personnalit\u00e9s, expliquent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, qu\u2019il faut se servir de la planification, imagin\u00e9e avec les associations \u00e9tudiantes et \u00e9cologiques, pour transformer les offres de formation et les m\u00e9tiers \u00e0 destination des jeunes.","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/35f6df4_1650238883950-macron-marseille-20220416-13.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/21/19-13">
<filnamedate="20220521"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220521"><AAMMJJHH="2022052119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-13"> ¤ Répondant à de savants équilibres, envoyant un signal aux électeurs de gauche tout en rassurant ceux de droite, la composition du nouveau gouvernement doit permettre d’assurer à Emmanuel Macron une majorité la plus large possible aux législatives de juin, estime, dans sa chronique, Solenn de Royer, journaliste au « Monde ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La poudre met le feu au prix du lait »   Laurence Girard                     Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La guerre en Ukraine et les confinements chinois planent sur le sommet de Davos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il ne fait aucun doute que les données collectées dans les métavers sont des données personnelles »   Ola Mohty Juriste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pap Ndiaye ministre de l’éducation nationale, le poids d’un symbole                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la France a le pacifisme honteux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « J’attends avec impatience qu’on nous interdise de faire certaines choses » : ceux qui s’inquiètent du dérèglement climatique mais ne veulent pas arrêter l’avion    Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les plates-formes usent de leur position dominante pour augmenter leurs prérogatives dans le cinéma français »   Françoise Benhamou Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Jean-Louis Comolli, critique de cinéma et réalisateur                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Aby », de Marie de Quatrebarbes : Aby Warburg en sujet poétique                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Fleurs, tango, femmes au foyer, « cold cases »… Les replays du week-end                   Culture « Damon Albarn, une histoire anglaise », sur Arte : de la britpop au chaos mondial             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : Emmanuel Mouret ou la chronique d’une liaison durable                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Débats       Gouvernement Borne         Pour le gouvernement Borne, « une feuille de route floue, un objectif politique limpide »   Chronique        Solenn de Royer        Répondant à de savants équilibres, envoyant un signal aux électeurs de gauche tout en rassurant ceux de droite, la composition du nouveau gouvernement doit permettre d’assurer à Emmanuel Macron une majorité la plus large possible aux législatives de juin, estime, dans sa chronique, Solenn de Royer, journaliste au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 04h14, mis à jour à 10h25    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   C’est un paradoxe : s’il alimente depuis cinq ans la dépolitisation, par son art de brouiller les pistes et les clivages, Emmanuel Macron ne cesse de faire de la politique, concentré sur des équations et des calculs au trébuchet, derrière les murs de l’Elysée.          La composition du gouvernement « Borne I » en est une nouvelle démonstration. Si la feuille de route de l’équipe reste encore très floue, son objectif premier est limpide : gagner les législatives de juin, et obtenir une majorité, la plus large possible, à l’issue.                           Lire aussi :  Nouveaux entrants, ministres reconduits : qui sont les membres du gouvernement d’Elisabeth Borne ?                 Indépendamment des qualités de Pap Ndiaye, éminent historien, spécialiste de l’histoire sociale des Etats-Unis, particulièrement celle des minorités, sa nomination à l’éducation nationale à la place de Jean-Michel Blanquer fait aussi partie de cette stratégie. Sur le fond, les deux hommes défendent deux visions : l’un, inlassable pourfendeur du communautarisme, du wokisme et d’un supposé islamo-gauchisme, porte une vision rigoriste de l’universalisme à la française et de la laïcité ; l’autre, qui a étudié aux Etats-Unis et fondé le Cercle d’action pour la promotion de la diversité, dénonce le « racisme structurel », tout comme « une attitude de déni sur les violences policières » en France. Pap Ndiaye s’était également porté en faux contre le terme d’islamo-gauchisme, qui selon lui ne désignait « aucune réalité » à l’université.          Eviter une vague mélenchoniste          Cette étrange passation des pouvoirs illustre la plasticité d’Emmanuel Macron, qui n’a pas été avare de revirements à 180 degrés au cours du quinquennat précédent – sur le nucléaire, sur l’identité, sur la question du libéralisme ou de l’étatisme. Elle adresse aussi un signal à la gauche, alors que la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) de Jean-Luc Mélenchon espère envoyer de nombreux députés à l’Assemblée nationale en juin.          C’est en effet de la gauche unie sous l’égide de l’« insoumis » que vient cette fois la menace, alors que le parti Les Républicains (LR) est à terre, quand il ne s’est pas fait avaler par le boa macronien. Après un premier quinquennat passé à trianguler avec la droite, le président de la République – qui a noté que les quartiers avaient massivement voté pour le chef de file de La France insoumise en avril – est désormais tenté de trianguler avec la gauche.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Avec Elisabeth Borne, Emmanuel Macron a trouvé son « couteau suisse » pour Matignon                 Si la nomination de Pap Ndiaye peut en effet séduire cette dernière – Jean-Luc Mélenchon a loué un « grand intellectuel » –, elle électrise déjà l’extrême droite, en retrait depuis sa défaite à la présidentielle. Marine Le Pen a aussitôt dénoncé un « indigéniste assumé », appelant à élire « un maximum de députés du Rassemblement national [RN] pour protéger notre jeunesse des pires idéologies », tandis qu’Eric Zemmour critiquait un « intellectuel “woke” ». En agitant ce chiffon rouge au nez du RN et de Reconquête !, deux mouvements obsédés par les questions identitaires, le chef de l’Etat – qui veut éviter une vague mélenchoniste aux législatives – réactive l’affrontement avec l’extrême droite, dont Elisabeth Borne a dénoncé, vendredi 20 mai, sur TF1, les critiques « parfaitement caricaturales ».        Il vous reste 38.89% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                   La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                     Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/05/21/pour-le-gouvernement-borne-une-feuille-de-route-floue-un-objectif-politique-limpide_6127067_3232.html"},"headline":"Pour le gouvernement Borne, \u00ab\u00a0une feuille de route floue, un objectif politique limpide\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-21T04:14:29+02:00","datePublished":"2022-05-21T04:14:29+02:00","dateModified":"2022-05-21T10:25:04+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Gouvernement Borne"],"keywords":["Gouvernement Borne","Politique","D\u00e9bats"],"description":"R\u00e9pondant \u00e0 de savants \u00e9quilibres, envoyant un signal aux \u00e9lecteurs de gauche tout en rassurant ceux de droite, la composition du nouveau gouvernement doit permettre d\u2019assurer \u00e0 Emmanuel Macron une majorit\u00e9 la plus large possible aux l\u00e9gislatives de juin, estime, dans sa chronique, Solenn de Royer, journaliste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Solenn de Royer"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/20/368/0/4438/2219/1342/671/60/0/5cdee01_5240143-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gouvernement Borne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/gouvernement-borne/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/21/19-14">
<filnamedate="20220521"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220521"><AAMMJJHH="2022052119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-14"> ¤ Cet historien de 56 ans, spécialiste de l’histoire sociale américaine, présente un profil qui tranche avec celui de son prédécesseur, Jean-Michel Blanquer.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La poudre met le feu au prix du lait »   Laurence Girard                     Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La guerre en Ukraine et les confinements chinois planent sur le sommet de Davos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il ne fait aucun doute que les données collectées dans les métavers sont des données personnelles »   Ola Mohty Juriste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pap Ndiaye ministre de l’éducation nationale, le poids d’un symbole                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la France a le pacifisme honteux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « J’attends avec impatience qu’on nous interdise de faire certaines choses » : ceux qui s’inquiètent du dérèglement climatique mais ne veulent pas arrêter l’avion    Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les plates-formes usent de leur position dominante pour augmenter leurs prérogatives dans le cinéma français »   Françoise Benhamou Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Jean-Louis Comolli, critique de cinéma et réalisateur                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Aby », de Marie de Quatrebarbes : Aby Warburg en sujet poétique                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Fleurs, tango, femmes au foyer, « cold cases »… Les replays du week-end                   Culture « Damon Albarn, une histoire anglaise », sur Arte : de la britpop au chaos mondial             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : Emmanuel Mouret ou la chronique d’une liaison durable                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                            Politique       Gouvernement Borne             Pap Ndiaye, un choix symbolique à la tête de l’éducation nationale      Cet historien de 56 ans, spécialiste de l’histoire sociale américaine, présente un profil qui tranche avec celui de son prédécesseur, Jean-Michel Blanquer.          Par Mattea Battaglia et Sylvie Lecherbonnier         Publié aujourd’hui à 03h12, mis à jour à 08h34    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Pap Ndiaye et Jean-Michel Blanquer, lors de la cérémonie de passation des pouvoirs, au ministère de l’éducation nationale, à Paris, le 20 mai 2022.  CHRISTOPHE ENA / AP               C’est « la » nomination surprise du remaniement : l’historien Pap Ndiaye, 56 ans, est devenu, vendredi 20 mai, ministre de l’éducation nationale et de la jeunesse. D’autres noms avaient circulé, ces derniers jours – ceux de Gabriel Attal, de Bruno Le Maire ou encore de Julien Denormandie – pour succéder à Jean-Michel Blanquer et s’installer rue de Grenelle. C’est finalement sur celui de ce professeur des universités, spécialiste de l’histoire sociale des Etats-Unis, que la nouvelle première ministre, Elisabeth Borne, et le chef de l’Etat, Emmanuel Macron, ont trouvé un accord.          « Je suis un pur produit de la méritocratie républicaine, dont l’école est le pilier », a-t-il mis en avant lors de la passation des pouvoirs organisée, dès vendredi soir, avec Jean-Michel Blanquer au ministère de l’éducation. Il a adressé ses premières « pensées » à Samuel Paty et au monde enseignant. « Un monde qui est le mien depuis longtemps », a-t-il précisé en faisant explicitement référence à sa mère professeure.          « Le choix vaut symbole », soufflait-on avant même cette cérémonie dans les cercles de l’école, tant Pap Ndiaye a l’image d’un « homme de consensus », quand Jean-Michel Blanquer, au terme d’un mandat à la longévité record, était devenu clivant.                           Lire aussi :  Marlène Schiappa, Jean-Michel Blanquer, Barbara Pompili… Les figures du gouvernement Castex qui n’ont pas été reconduites                 C’était déjà pour apaiser les esprits que l’agrégé d’histoire avait été placé par Emmanuel Macron, en février 2021, à la tête du Palais de la Porte-Dorée, qui abrite le Musée national de l’histoire de l’immigration, avec l’objectif de calmer les tensions autour d’un sujet hautement inflammable – l’histoire coloniale. Le voilà désormais chargé, dans un secteur stratégique pour ce second quinquennat Macron, de renouer le dialogue avec des enseignants échaudés par deux années de crise sanitaire et la gestion « verticale » reprochée à son prédécesseur.          « Je me sens plus cool que “woke” »          Entre Ndiaye l’historien et Blanquer le juriste, il n’y a pas qu’une différence de style ou de ton. Il y a aussi une rupture, très nette, sur le plan des idées : l’idéologie « woke » est un « épouvantail plus qu’une réalité sociale ou idéologique », affirmait Pap Ndiaye au Monde, en janvier 2022. A mille lieues de la croisade contre l’« islamo-gauchisme » et le « wokisme » incarnée, ces dernières années, par M. Blanquer.          Des militants « woke », M. Ndiaye disait aussi ceci à M Le magazine du Monde, en juin 2021 : « Je partage la plupart de leurs causes, comme le féminisme, la lutte pour la protection de l’environnement ou l’antiracisme, mais je n’approuve pas les discours moralisateurs ou sectaires de certains d’entre eux. Je me sens plus cool que “woke”, c’est sans doute une question de génération. »        Il vous reste 59.92% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                   La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                     Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/05/21/pap-ndiaye-un-choix-symbolique-a-la-tete-de-l-education-nationale_6127066_823448.html"},"headline":"Pap Ndiaye, un choix symbolique \u00e0 la t\u00eate de l\u2019\u00e9ducation nationale","dateCreated":"2022-05-21T03:12:36+02:00","datePublished":"2022-05-21T03:12:36+02:00","dateModified":"2022-05-21T08:34:03+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Gouvernement Borne"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9ducation","Gouvernement Borne","Politique"],"description":"Cet historien de 56\u00a0ans, sp\u00e9cialiste de l\u2019histoire sociale am\u00e9ricaine, pr\u00e9sente un profil qui tranche avec celui de son pr\u00e9d\u00e9cesseur, Jean-Michel Blanquer.","author":[{"@type":"Person","name":"Mattea Battaglia"}
,{"@type":"Person","name":"Sylvie Lecherbonnier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/20/374/0/4489/2244/1342/671/60/0/f2a1a4b_cbad80edf3d445a4a4e1f6d2114bfc20-cbad80edf3d445a4a4e1f6d2114bfc20-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gouvernement Borne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/gouvernement-borne/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/21/19-15">
<filnamedate="20220521"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220521"><AAMMJJHH="2022052119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-15"> ¤ Emmanuel Macron a pris son temps pour choisir les membres du gouvernement, qui sont pourtant pour moitié des ministres sortants.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La poudre met le feu au prix du lait »   Laurence Girard                     Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La guerre en Ukraine et les confinements chinois planent sur le sommet de Davos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il ne fait aucun doute que les données collectées dans les métavers sont des données personnelles »   Ola Mohty Juriste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pap Ndiaye ministre de l’éducation nationale, le poids d’un symbole                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la France a le pacifisme honteux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « J’attends avec impatience qu’on nous interdise de faire certaines choses » : ceux qui s’inquiètent du dérèglement climatique mais ne veulent pas arrêter l’avion    Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les plates-formes usent de leur position dominante pour augmenter leurs prérogatives dans le cinéma français »   Françoise Benhamou Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Jean-Louis Comolli, critique de cinéma et réalisateur                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Aby », de Marie de Quatrebarbes : Aby Warburg en sujet poétique                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Fleurs, tango, femmes au foyer, « cold cases »… Les replays du week-end                   Culture « Damon Albarn, une histoire anglaise », sur Arte : de la britpop au chaos mondial             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : Emmanuel Mouret ou la chronique d’une liaison durable                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                            Politique       Gouvernement Borne             Nouveau gouvernement : dîner d’adieu reporté et hésitation sur la première ministre, un long mois de tergiversations      Emmanuel Macron a pris son temps pour choisir les membres du gouvernement, qui sont pourtant pour moitié des ministres sortants.          Par Olivier Faye         Publié aujourd’hui à 02h19, mis à jour à 10h30    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Emmanuel Macron à l’Elysée, le 19 mai 2022.  LUDOVIC MARIN / AFP               Il aura fallu un mois à Emmanuel Macron pour composer un gouvernement après sa réélection comme président de la République, le 24 avril. La France, où tout découle du chef de l’Etat, n’est pourtant pas la Belgique, ni l’Allemagne, démocraties parlementaires où les partenaires de coalition négocient pendant des semaines avant de signer en bas du contrat. Mais le locataire de l’Elysée, qui promettait la « révolution » en 2017, aime parfois prendre des détours avant de revenir à son point de départ.          Sa nouvelle équipe, annoncée vendredi 20 mai, est composée pour moitié de ministres sortants (15 sur 28, dont la première ministre, Elisabeth Borne), auxquels il faut ajouter des cadres et élus bien connus de la majorité, ou d’anciens conseillers. Ce qui n’a pas empêché le chef de l’Etat d’emprunter quelques chemins de traverse.                           Lire aussi :  Nouveaux entrants, ministres reconduits : qui sont les membres du gouvernement d’Elisabeth Borne ?                 Le 26 avril, deux jours après le scrutin, les ministres de l’ancienne équipe s’attendent à rejoindre Matignon pour un dîner d’adieu en compagnie de leurs conjoints. Le gouvernement de Jean Castex a vécu. Fort de sa nouvelle victoire face à Marine Le Pen, Emmanuel Macron veut rapidement donner à voir aux Français la couleur du changement : plus d’écologie, plus d’écoute, plus de considération.          Tenir la promesse de 2017          L’ambition est de réunir un nouveau casting pour le conseil des ministres du 4 mai. Elle fait long feu ; le dîner est reporté sine die. Le choix des hommes a toujours été une science compliquée pour Emmanuel Macron. En particulier quand il s’agit des femmes.          Le chef de l’Etat veut tenir sa promesse de 2017 d’en installer une à Matignon pour la première fois depuis Edith Cresson (1991-1992). L’ancienne directrice du cabinet de Manuel Valls, Véronique Bédague, est sondée ; elle refuse. La présidente du groupe socialiste à l’Assemblée nationale, Valérie Rabault, reçoit des SMS d’un mystérieux émissaire, qui teste sa volonté de devenir première ministre, ou bien simple ministre. Elle se récrie. « Pourquoi vous ne gardez pas Jean Castex ? », demande-t-elle. L’idée a été caressée, comme on s’attache à un fétiche.          L’ancien maire de Prades (Pyrénées-Orientales) se plaît à Matignon, mais il reconnaît lui-même qu’une nouvelle dynamique doit être enclenchée. Son profil d’élu local et de représentant de la droite sociale a tellement plu qu’Emmanuel Macron aimerait le conjuguer au féminin.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Nouveau gouvernement : malgré quelques figures nouvelles, Macron et Borne choisissent la continuité                 Cela tombe bien, son conseiller politique, Thierry Solère, est allé décrocher pendant la campagne le soutien de Catherine Vautrin, présidente du Grand Reims et ancienne ministre sous Jacques Chirac, qui occupait les portefeuilles de la cohésion sociale et de l’égalité des chances. Cette proche de Jean-Louis Borloo – un ami de Thierry Solère – a intégré les comités d’élus locaux lancés par le ministre Sébastien Lecornu, autre compère du conseiller. Durant l’entre-deux-tours, elle a signé, avec 38 femmes élues locales à sa suite, une tribune dans le Journal du dimanche contre Marine Le Pen.        Il vous reste 61.92% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                   La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                     Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/05/21/diner-d-adieu-reporte-et-hesitation-sur-la-premiere-ministre-les-meandres-d-un-si-long-remaniement_6127063_823448.html"},"headline":"Nouveau gouvernement\u00a0: d\u00eener d\u2019adieu report\u00e9 et h\u00e9sitation sur la premi\u00e8re ministre, un long mois de tergiversations","dateCreated":"2022-05-21T02:19:59+02:00","datePublished":"2022-05-21T02:19:59+02:00","dateModified":"2022-05-21T10:30:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Gouvernement Borne"],"keywords":["Emmanuel Macron","Politique","Gouvernement Borne"],"description":"Emmanuel Macron a pris son temps pour choisir les membres du gouvernement, qui sont pourtant pour moiti\u00e9 des ministres sortants.","author":[{"@type":"Person","name":"Olivier Faye"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/294/0/3500/1750/1342/671/60/0/4d28b3c_par08-france-slavery-macron-0510-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gouvernement Borne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/gouvernement-borne/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/21/19-16">
<filnamedate="20220521"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220521"><AAMMJJHH="2022052119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-16"> ¤ La nomination des deux ministres rassure la filière nucléaire, tandis que la scission en deux ministères du portefeuille de l’écologie soulève des inquiétudes.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La poudre met le feu au prix du lait »   Laurence Girard                     Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La guerre en Ukraine et les confinements chinois planent sur le sommet de Davos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il ne fait aucun doute que les données collectées dans les métavers sont des données personnelles »   Ola Mohty Juriste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pap Ndiaye ministre de l’éducation nationale, le poids d’un symbole                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la France a le pacifisme honteux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « J’attends avec impatience qu’on nous interdise de faire certaines choses » : ceux qui s’inquiètent du dérèglement climatique mais ne veulent pas arrêter l’avion    Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les plates-formes usent de leur position dominante pour augmenter leurs prérogatives dans le cinéma français »   Françoise Benhamou Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Jean-Louis Comolli, critique de cinéma et réalisateur                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Aby », de Marie de Quatrebarbes : Aby Warburg en sujet poétique                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Fleurs, tango, femmes au foyer, « cold cases »… Les replays du week-end                   Culture « Damon Albarn, une histoire anglaise », sur Arte : de la britpop au chaos mondial             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : Emmanuel Mouret ou la chronique d’une liaison durable                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                            Politique       Gouvernement Borne             Transition écologique : Montchalin et Pannier-Runacher, deux expertes en économie sans expérience sur l’environnement      La nomination des deux ministres rassure la filière nucléaire, tandis que la scission en deux ministères du portefeuille de l’écologie soulève des inquiétudes.          Par Rémi Barroux, Perrine Mouterde, Audrey Garric et Adrien Pécout         Publié aujourd’hui à 00h48, mis à jour à 08h28    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Amélie de Montchalin (à gauche) et Agnès Pannier-Runacher arrivent pour la cérémonie de passation des pouvoirs à Paris, le 20 mai.  EMMANUEL DUNAND / AFP               Trois femmes pour orchestrer la réponse au gigantesque défi climatique et environnemental. Comme il l’avait annoncé, Emmanuel Macron a nommé deux ministres, vendredi 20 mai, pour prendre la relève de Barbara Pompili, titulaire du portefeuille de l’écologie : Amélie de Montchalin pilotera « la transition écologique et la cohésion des territoires » au sein du nouveau gouvernement, et Agnès Pannier-Runacher mènera « la transition énergétique ». Elles travailleront sous la supervision directe d’Elisabeth Borne, la première ministre, chargée de la planification écologique et énergétique. A elles, désormais, de faire en sorte que la France atteigne ses objectifs climatiques et devienne « la première grande nation » à sortir des énergies fossiles.          Censées incarner l’engagement écologique du chef de l’Etat, Agnès Pannier-Runacher, 47 ans, et Amélie de Montchalin, 36 ans, toutes deux issues du secteur de l’économie et des finances, n’ont pas d’expérience notable en matière d’environnement. Elles seront épaulées par Christophe Béchu, ministre délégué chargé des collectivités, et par Justine Bénin, secrétaire d’Etat à la mer. Un secrétaire général à la planification écologique, Antoine Pellion, vient compléter le dispositif.          « Mettre tout le monde autour de la table »          Transports, logement, biodiversité, aménagement du territoire, urbanisme… Sur tous ces dossiers, Amélie de Montchalin a promis, lors de la passation des pouvoirs à l’hôtel de Roquelaure, « d’agir maintenant » pour parvenir à des résultats « concrets et rapides ». Diplômée de HEC et de la Harvard Kennedy School, elle n’a jusqu’ici jamais été chargée de ces questions. Passée par le cabinet de Valérie Pécresse (Les Républicains) au ministère de l’enseignement supérieur, elle a travaillé dans la banque et l’assurance avant d’être élue députée de la 6e circonscription de l’Essonne sous l’étiquette La République en marche, en 2017. Entrée au gouvernement comme secrétaire d’Etat aux affaires européennes, elle était depuis 2020 ministre de la fonction publique. « Amélie de Montchalin n’a jamais manifesté le moindre intérêt pour l’écologie », a critiqué le secrétaire national d’Europe Ecologie-Les Verts (EELV), Julien Bayou.                           Lire aussi :  Amélie de Montchalin, une libérale pragmatique à la transition écologique et à la cohésion des territoires                 Au-delà de l’expérience, « on a surtout besoin de quelqu’un qui soit capable de dialoguer avec les différentes parties prenantes, de s’appuyer sur l’expertise existante et de mettre tout le monde autour de la table », estime de son côté Arnaud Schwartz, le président de France nature environnement (FNE).        Il vous reste 62.02% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                   La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                     Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/05/21/transition-ecologique-montchalin-et-pannier-runacher-deux-expertes-en-economie-sans-experience-sur-l-environnement_6127059_823448.html"},"headline":"Transition \u00e9cologique\u00a0: Montchalin et Pannier-Runacher, deux expertes en \u00e9conomie sans exp\u00e9rience sur l\u2019environnement","dateCreated":"2022-05-21T00:48:16+02:00","datePublished":"2022-05-21T00:48:16+02:00","dateModified":"2022-05-21T08:28:42+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Gouvernement Borne"],"keywords":["Politique","Gouvernement Borne"],"description":"La nomination des deux ministres rassure la fili\u00e8re nucl\u00e9aire, tandis que la scission en deux minist\u00e8res du portefeuille de l\u2019\u00e9cologie soul\u00e8ve des inqui\u00e9tudes.","author":[{"@type":"Person","name":"R\u00e9mi Barroux"}
,{"@type":"Person","name":"Perrine Mouterde"}
,{"@type":"Person","name":"Audrey Garric"}
,{"@type":"Person","name":"Adrien P\u00e9cout"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/20/389/0/5000/2500/1342/671/60/0/bbd791a_5239252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gouvernement Borne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/gouvernement-borne/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/21/19-17">
<filnamedate="20220521"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220521"><AAMMJJHH="2022052119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-17"> ¤ Alors qu’Emmanuel Macron a promis une « méthode nouvelle » pour son second mandat, le profil de l’équipe nommée vendredi est éloigné de la « disruption » de 2017, sauf sur un portefeuille important : l’éducation nationale.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La poudre met le feu au prix du lait »   Laurence Girard                     Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La guerre en Ukraine et les confinements chinois planent sur le sommet de Davos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il ne fait aucun doute que les données collectées dans les métavers sont des données personnelles »   Ola Mohty Juriste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pap Ndiaye ministre de l’éducation nationale, le poids d’un symbole                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la France a le pacifisme honteux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « J’attends avec impatience qu’on nous interdise de faire certaines choses » : ceux qui s’inquiètent du dérèglement climatique mais ne veulent pas arrêter l’avion    Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les plates-formes usent de leur position dominante pour augmenter leurs prérogatives dans le cinéma français »   Françoise Benhamou Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Jean-Louis Comolli, critique de cinéma et réalisateur                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Aby », de Marie de Quatrebarbes : Aby Warburg en sujet poétique                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Fleurs, tango, femmes au foyer, « cold cases »… Les replays du week-end                   Culture « Damon Albarn, une histoire anglaise », sur Arte : de la britpop au chaos mondial             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : Emmanuel Mouret ou la chronique d’une liaison durable                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                            Politique       Gouvernement Borne             Nouveau gouvernement : malgré quelques figures nouvelles, Macron et Borne choisissent la continuité      Alors qu’Emmanuel Macron a promis une « méthode nouvelle » pour son second mandat, le profil de l’équipe nommée vendredi est éloigné de la « disruption » de 2017, sauf sur un portefeuille important : l’éducation nationale.          Par Claire Gatinois         Publié hier à 22h42, mis à jour à 08h31    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Les visages d’Emmanuel Macron et de sa première ministre Elisabeth Borne apparaissent sur le plateau de TF1, le 20 mai 2022.  BERTRAND GUAY  / AFP               Emmanuel Macron l’avait promis au soir de sa victoire, le 24 avril. Son nouveau mandat ne serait pas « la continuité » du précédent. Premier président de la République réélu hors période de cohabitation depuis 1965, il s’était engagé à s’éloigner « des rites et chorégraphies usées » pour gouverner selon une « méthode nouvelle ». Près d’un mois après son élection, à l’heure d’annoncer la formation d’un nouveau gouvernement censé incarner ce qu’il qualifie de « mandat nouveau » d’un « président nouveau » pour un « peuple nouveau », le chef de l’Etat a pourtant privilégié la continuité au changement, les « talents » éprouvés aux figures disruptives, la sécurité au vertige de l’inconnu.          Bruno Le Maire (maintenu à l’économie), Gérald Darmanin (à l’intérieur), Eric Dupond-Moretti (à la justice)… La nouvelle équipe constituée avec la première ministre, Elisabeth Borne, ex-ministre du premier quinquennat, et annoncée, vendredi 20 mai, par le secrétaire général de l’Elysée, Alexis Kolher, en place depuis 2017, est composée de 27 ministres et secrétaires d’Etat dont plus de la moitié étaient déjà membres du précédent gouvernement. Assez pour donner le sentiment d’un jeu de chaises musicales que l’on pensait dévolu au « monde d’avant ». Les principales figures, l’historien Pap Ndiaye propulsé ministre de l’éducation mis à part, sont des professionnels de la politique, là où 2017 avait fait émerger abondance de personnalités de la société civile. Signe de l’émergence d’une « génération Macron », fait-on valoir dans l’entourage du chef de l’Etat.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Avec Elisabeth Borne, Emmanuel Macron a trouvé son « couteau suisse » pour Matignon                 « C’est un gouvernement paritaire, c’est important. (…) Il y a un équilibre entre certains qui étaient déjà ministres et des nouvelles figures. Des personnalités qui viennent de la gauche, du centre, de la droite (…) mais qui partagent la volonté de mettre en œuvre le programme pour lequel Emmanuel Macron a été réélu », a défendu Elisabeth Borne au journal télévisé de TF1, vendredi.          Mais quel signal la nouvelle équipe envoie-t-elle à cette France que l’on dit fracturée ? Quel message est adressé aux électeurs qui voteront pour le scrutin législatif des 12 et 19 juin ? « Aucun », estime, lapidaire, le directeur général de l’institut de sondage IFOP, Frédéric Dabi. « Ni audace ni renouvellement. Tout terne et gris », a attaqué Jean-Luc Mélenchon, chef de file de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale.                           Lire aussi :  Nouveaux entrants, ministres reconduits : qui sont les membres du gouvernement d’Elisabeth Borne ?                 « On jugera sur pièces »          Pour relever le défi de l’urgence climatique, le couple exécutif a choisi de faire appel à une libérale, Amélie de Montchalin, ancienne ministre de la fonction publique désormais chargée de la transition écologique et de la cohésion des territoires, et à une pragmatique, Agnès Pannier-Runacher, ancienne ministre de l’industrie, aujourd’hui chargée de la transition énergétique. Toutes deux seront ministres de plein exercice et travailleront avec la locataire de Matignon désormais chargée de la planification écologique. « Ce qui est inquiétant, c’est que toutes deux sont considérées comme des fidèles d’Emmanuel Macron et de ce qui a été fait jusqu’à présent, lors d’un quinquennat perdu pour le climat. On jugera sur pièces », estime Jean-François Julliard, directeur de l’ONG Greenpeace France.        Il vous reste 62.97% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                   La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                     Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/05/20/gouvernement-malgre-quelques-figures-nouvelles-macron-et-borne-choisissent-la-continuite_6127055_823448.html"},"headline":"Nouveau gouvernement\u00a0: malgr\u00e9 quelques figures nouvelles, Macron et Borne choisissent la continuit\u00e9","dateCreated":"2022-05-20T22:42:40+02:00","datePublished":"2022-05-20T22:42:40+02:00","dateModified":"2022-05-21T08:31:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Gouvernement Borne"],"keywords":["Politique","Gouvernement Borne"],"description":"Alors qu\u2019Emmanuel Macron a promis une \u00ab\u00a0m\u00e9thode nouvelle\u00a0\u00bb pour son second mandat, le profil de l\u2019\u00e9quipe nomm\u00e9e vendredi est \u00e9loign\u00e9 de la \u00ab\u00a0disruption\u00a0\u00bb de 2017, sauf sur un portefeuille important\u00a0: l\u2019\u00e9ducation nationale.","author":[{"@type":"Person","name":"Claire Gatinois"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/20/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/29abe88_5240187-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gouvernement Borne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/gouvernement-borne/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/21/19-18">
<filnamedate="20220521"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220521"><AAMMJJHH="2022052119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-18"> ¤ Plusieurs poids lourds du précédent quinquennat quittent l’exécutif, dont Julien Denormandie, Jean-Yves Le Drian et Florence Parly.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La poudre met le feu au prix du lait »   Laurence Girard                     Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La guerre en Ukraine et les confinements chinois planent sur le sommet de Davos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il ne fait aucun doute que les données collectées dans les métavers sont des données personnelles »   Ola Mohty Juriste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pap Ndiaye ministre de l’éducation nationale, le poids d’un symbole                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la France a le pacifisme honteux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « J’attends avec impatience qu’on nous interdise de faire certaines choses » : ceux qui s’inquiètent du dérèglement climatique mais ne veulent pas arrêter l’avion    Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les plates-formes usent de leur position dominante pour augmenter leurs prérogatives dans le cinéma français »   Françoise Benhamou Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Jean-Louis Comolli, critique de cinéma et réalisateur                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Aby », de Marie de Quatrebarbes : Aby Warburg en sujet poétique                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Fleurs, tango, femmes au foyer, « cold cases »… Les replays du week-end                   Culture « Damon Albarn, une histoire anglaise », sur Arte : de la britpop au chaos mondial             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : Emmanuel Mouret ou la chronique d’une liaison durable                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Politique       Gouvernement Castex             Marlène Schiappa, Jean-Michel Blanquer, Barbara Pompili… Les figures du gouvernement Castex qui n’ont pas été reconduites      Plusieurs poids lourds du précédent quinquennat quittent l’exécutif, dont Julien Denormandie, Jean-Yves Le Drian et Florence Parly.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 21h36, mis à jour hier à 21h37    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Jean-Michel Blanquer et Marlène Schiappa, le 9 décembre 2020.(Photo  Alain JOCARD / AFP)  ALAIN JOCARD / AFP                 Certains étaient annoncés sur le départ, d’autres ont voulu tourner la page des responsabilités ministérielles. Tous ont marqué le premier quinquennat d’Emmanuel Macron. Plusieurs poids lourds du gouvernement de Jean Castex n’ont pas été reconduits dans la première équipe gouvernementale menée par Elisabeth Borne annoncée vendredi 20 mai. Parmi eux : Barbara Pompili, Jean-Michel Blanquer, Julien Denormandie, Marlène Schiappa, Jean-Yves Le Drian ou encore Florence Parly.            Outre ces personnalités, seize autres ministres et secrétaires d’Etat n’ont pas été reconduits : Roselyne Bachelot (culture), Annick Girardin (mer), Frédérique Vidal (enseignement supérieur et recherche), Elisabeth Moreno (égalité, diversité), Emmanuelle Wargon (logement), Jean-Baptiste Djebbari (transport), Roxana Maricineanu (sports), Geneviève Darrieussecq (anciens combattants), Nadia Hai (ville), Sophie Cluzel (handicap), Bérengère Abba (transition écologique), Sarah El Haïry (jeunesse), Cédric O (numérique), Laurent Pietraszewski (retraites), Joël Giraud (ruralité) et Adrien Taquet (enfance et famille).                             Lire aussi :  Nouveaux entrants, ministres reconduits : le trombinoscope du gouvernement d’Elisabeth Borne                         Barbara Pompili cède la place à la transition écologique            Elle avait réussi à s’imposer comme un poids lourd de la macronie en incarnant son aile écologiste, mais disparaît de l’équipe gouvernementale au moment où Emmanuel Macron veut appuyer sur l’accélérateur sur la transition environnementale.              Si certains se plaisaient régulièrement à mettre en doute sa loyauté envers le chef de l’Etat, Mme Pompili avait été la première membre du gouvernement de Bernard Cazeneuve, à la fin du quinquennat de François Hollande, à soutenir le candidat Emmanuel Macron, en mars 2017.            Agée de 46 ans, l’ex-députée écologiste a porté en 2021 la loi Climat après une convention citoyenne. Son plus gros fait d’armes mais symbole également du grand écart macronien sur l’écologie. Copilote d’En commun, petit parti de l’aile gauche de la majorité, elle est candidate aux législatives dans la Somme.                             Lire aussi :  Agnès Pannier-Runacher nommée ministre de la transition énergétique du nouveau gouvernement                         Jean-Michel Blanquer se retire sur un record de longévité            Après un quinquennat rue de Grenelle – un record sous la Ve République –, Jean-Michel Blanquer peut se targuer d’avoir impulsé la réforme du bac, le dédoublement des classes de CP et de CE1 dans les zones d’éducation prioritaire, et d’avoir œuvré pour garder les écoles ouvertes au maximum malgré le Covid.              Il a également dû gérer l’assassinat de Samuel Paty, ce professeur d’histoire-géographie décapité en octobre 2020.            Mais ce « techno », critiqué pour sa rigidité et son goût immodéré de la communication, suscite la défiance voire le rejet d’une bonne partie du monde enseignant et de la gauche. Adversaire revendiqué du « wokisme » et de « l’islamo-gauchisme », il cherche à poursuivre l’aventure politique en se lançant dans la bataille des législatives dans le Loiret.                             Lire aussi :  L’historien Pap Ndiaye, nouveau ministre de l’éducation nationale et de la jeunesse, ciblé par l’extrême droite                         Julien Denormandie veut se consacrer à sa famille            Fidèle de la première heure d’Emmanuel Macron, Julien Denormandie était ministre de l’agriculture et de l’alimentation depuis juillet 2020 après avoir occupé les fonctions de ministre chargé de la ville et du logement et secrétaire d’Etat auprès du ministre de la cohésion des territoires depuis 2017.              Très apprécié du monde agricole, ce quadragénaire, ingénieur des ponts, des eaux et des forêts de formation, était moins populaire chez les écologistes, qui lui reprochaient de n’être que le porte-voix de la FNSEA et de l’agro-industrie.            Régulièrement annoncé comme possible successeur d’Alexis Kohler, le tout-puissant secrétaire général de l’Elysée, M. Denormandie a cependant annoncé vouloir consacrer plus de temps à sa famille.                             Lire aussi :  Marc Fesneau, le « M. Parlement » du gouvernement, devient le nouveau ministre de l’agriculture                         Jean-Yves Le Drian, le départ du grognard du Quai d’Orsay            Après dix ans dans l’exécutif, cinq comme ministre de la défense sous Hollande, puis cinq au Quai d’Orsay, le doyen du gouvernement, 74 ans, raccroche en pleine crise internationale. Issu du parti socialiste, ce baron de la politique en Bretagne, surnommé le « menhir », était le numéro deux du gouvernement.              Lutte antidjihadiste en Irak, en Syrie et au Mali, rupture diplomatique avec Bamako, crise des sous-marins avec l’Australie, pandémie mondiale, invasion de l’Ukraine par la Russie : M. Le Drian a dû affronter la montée des tensions au niveau international sur fond de crise du multilatéralisme.                             Lire aussi :  Catherine Colonna nommée ministre de l’Europe et des affaires étrangères                         Florence Parly quitte les armées en pleine guerre en Ukraine            Âgée de 59 ans, Florence Parly quitte sans surprise le ministère des armées, qu’elle pilotait depuis 2017. Secrétaire d’Etat au budget sous Lionel Jospin de 2000 à 2002, cette personnalité discrète s’est battue avec ténacité en faveur d’une forte hausse des moyens des armées. Au cours des derniers mois, elle a dû notamment affronter le fiasco sur le méga-contrat des sous-marins français avec l’Australie, le retrait de la force « Barkhane » du Mali, et la guerre en Ukraine.                             Lire aussi :  Sébastien Lecornu, homme de confiance d’Emmanuel Macron, décroche le ministère des armées au sein du nouveau gouvernement                         Marlène Schiappa, le départ d’une figure médiatique            En poste comme secrétaire d’Etat chargée de l’égalité entre les femmes et les hommes et de la lutte contre les discriminations, au moment de la vague #metoo, Marlène Schiappa occupait depuis l’été 2020 les fonctions de ministre déléguée auprès du ministre de l’intérieur, chargée de la citoyenneté.              Figure médiatique du premier quinquennat d’Emmanuel Macron pour son engagement contre les violences sexuelles et sexistes, elle a cependant vu son étoile pâlir après son passage à Beauvau dans l’ombre de Gérald Darmanin. Elle a publié plusieurs ouvrages, dont C’est une bonne situation, ça, ministre ?, le dernier en date.                                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 23 mai   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/05/20/marlene-schiappa-jean-michel-blanquer-barbara-pompili-les-figures-du-gouvernement-castex-qui-n-ont-pas-ete-reconduites_6127053_823448.html"},"headline":"Marl\u00e8ne Schiappa, Jean-Michel Blanquer, Barbara Pompili\u2026 Les figures du gouvernement Castex qui n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 reconduites","dateCreated":"2022-05-20T21:36:39+02:00","datePublished":"2022-05-20T21:36:39+02:00","dateModified":"2022-05-20T21:37:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Gouvernement Castex"],"keywords":["Gouvernement Borne","Politique","Gouvernement Castex"],"description":"Plusieurs poids lourds du pr\u00e9c\u00e9dent quinquennat quittent l\u2019ex\u00e9cutif, dont Julien Denormandie, Jean-Yves Le\u00a0Drian et Florence Parly.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/20/377/0/4526/2263/1342/671/60/0/643cce0_1653069284617-000-8wr7hz.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gouvernement Castex","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/gouvernement-castex/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/21/19-19">
<filnamedate="20220521"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220521"><AAMMJJHH="2022052119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-19"> ¤ Cette physicienne a porté l’établissement qu’elle dirige au 13e range du classement de Shanghaï. La nouvelle ministre incarne la réussite d’un certain modèle d’université de recherche intensive qui ne convainc pas toute la communauté enseignante.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-19"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La poudre met le feu au prix du lait »   Laurence Girard                     Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La guerre en Ukraine et les confinements chinois planent sur le sommet de Davos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il ne fait aucun doute que les données collectées dans les métavers sont des données personnelles »   Ola Mohty Juriste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pap Ndiaye ministre de l’éducation nationale, le poids d’un symbole                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la France a le pacifisme honteux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « J’attends avec impatience qu’on nous interdise de faire certaines choses » : ceux qui s’inquiètent du dérèglement climatique mais ne veulent pas arrêter l’avion    Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les plates-formes usent de leur position dominante pour augmenter leurs prérogatives dans le cinéma français »   Françoise Benhamou Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Jean-Louis Comolli, critique de cinéma et réalisateur                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Aby », de Marie de Quatrebarbes : Aby Warburg en sujet poétique                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Fleurs, tango, femmes au foyer, « cold cases »… Les replays du week-end                   Culture « Damon Albarn, une histoire anglaise », sur Arte : de la britpop au chaos mondial             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : Emmanuel Mouret ou la chronique d’une liaison durable                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                            Politique       Gouvernement Borne             Sylvie Retailleau, présidente de l’université Paris-Saclay, à la tête du ministère de l’enseignement supérieur et de la recherche      Cette physicienne a porté l’établissement qu’elle dirige au 13e range du classement de Shanghaï. La nouvelle ministre incarne la réussite d’un certain modèle d’université de recherche intensive qui ne convainc pas toute la communauté enseignante.          Par David Larousserie et Soazig Le Nevé         Publié hier à 20h45, mis à jour à 01h17    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                En plaçant Sylvie Retailleau à la tête du ministère de l’enseignement supérieur et de la recherche, le président de la République a donné une forme d’adoubement à un modèle : celui de l’université intensive de recherche. Physicienne, spécialiste de nanoélectronique, elle a fait l’essentiel de sa carrière sur le campus d’Orsay, où elle a obtenu sa thèse en 1992 puis est devenue professeure en 2001. Egalement agrégée de sciences physiques, elle dirige depuis janvier 2019 l’université Paris-Saclay qu’elle a conduite au sommet, l’établissement représentant 13 % du potentiel de recherche français.          En alliant à l’ex-université Paris-Sud quatre grandes écoles et sept organismes de recherche, pour un total de 48 000 étudiants et 9 000 chercheurs et enseignants-chercheurs, cette université, au statut expérimental, s’est classée en 2020 et 2021 au 14e puis 13e rang du classement de Shanghaï, où caracolent en tête les grandes universités américaines.          Sans fard, Sylvie Retailleau affiche son ambition de « créer un nouveau modèle d’université à la française ». Pour Anne Roger, secrétaire générale du Snesup-FSU, cette nomination est facteur d’inquiétude. « A ses yeux, la recherche doit être un investissement rentable économiquement et le financement sur projet doit être généralisé. C’est le contraire de ce que nous souhaitons, à savoir un financement de la recherche pérenne et récurrent », commente-t-elle.          Sylvie Retailleau incarne « un modèle d’université d’excellence très attaché au classement de Shanghaï, ce qui n’est pas tout à fait le modèle de l’enseignement supérieur et de la recherche français, corrobore Franck Loureiro, secrétaire général adjoint du SGEN-CFDT. Il ne devrait donc pas y avoir de changement dans les grandes lignes, avec une politique de concentration des établissements en grands pôles d’excellence. » Mais, ajoute-t-il avec espoir, « le président de la République a annoncé qu’il fallait changer de méthode dans le dialogue avec les partenaires sociaux, donc ce modèle pourrait au moins être discuté et c’est ce que nous attendons. » Boris Gralak, secrétaire général du SNCS-FSU, espère, lui, que le dialogue social redeviendra simplement « normal », regrettant notamment l’exclusion de son syndicat des négociations salariales.          Cruciaux arbitrages budgétaires          Même si le volet innovation a disparu de l’intitulé de son ministère, la nouvelle titulaire du poste a devant elle de gros dossiers, urgents, dont celui de la réforme des bourses sur critères sociaux. Promise par le chef de l’Etat à trois reprises depuis 2017, la refonte de l’allocation des bourses – versées à 750 000 étudiants – est restée lettre morte, au motif qu’elle serait « trop complexe » à mettre en œuvre, selon l’ex-ministre de l’enseignement supérieur, Frédérique Vidal.        Il vous reste 50.37% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                   La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                     Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/05/20/sylvie-retailleau-une-physicienne-pour-la-recherche-et-les-universites-tendance-shanghai_6127048_823448.html"},"headline":"Sylvie Retailleau, pr\u00e9sidente de l\u2019universit\u00e9 Paris-Saclay, \u00e0 la t\u00eate du minist\u00e8re de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et de la recherche","dateCreated":"2022-05-20T20:45:07+02:00","datePublished":"2022-05-20T20:45:07+02:00","dateModified":"2022-05-21T01:17:03+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Gouvernement Borne"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9ducation","Enseignement sup\u00e9rieur","Politique","Gouvernement Borne"],"description":"Cette physicienne a port\u00e9 l\u2019\u00e9tablissement qu\u2019elle dirige au 13e range du classement de Shangha\u00ef. La nouvelle ministre incarne la r\u00e9ussite d\u2019un certain mod\u00e8le d\u2019universit\u00e9 de recherche intensive qui ne convainc pas toute la communaut\u00e9 enseignante.","author":[{"@type":"Person","name":"David Larousserie"}
,{"@type":"Person","name":"Soazig Le Nev\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/20/738/0/3792/1896/1342/671/60/0/5d84235_1653069382789-000-9ye8fr.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gouvernement Borne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/gouvernement-borne/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/21/19-20">
<filnamedate="20220521"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220521"><AAMMJJHH="2022052119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-20"> ¤ Le ministre de l’intérieur est également candidat aux législatives dans le Nord, le garde des sceaux a, lui, renoncé aux élections des 12 et 19 juin. Tous deux ont été reconduits à leur poste.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-20"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La poudre met le feu au prix du lait »   Laurence Girard                     Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La guerre en Ukraine et les confinements chinois planent sur le sommet de Davos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il ne fait aucun doute que les données collectées dans les métavers sont des données personnelles »   Ola Mohty Juriste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pap Ndiaye ministre de l’éducation nationale, le poids d’un symbole                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pourquoi la France a le pacifisme honteux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « J’attends avec impatience qu’on nous interdise de faire certaines choses » : ceux qui s’inquiètent du dérèglement climatique mais ne veulent pas arrêter l’avion    Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les plates-formes usent de leur position dominante pour augmenter leurs prérogatives dans le cinéma français »   Françoise Benhamou Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Jean-Louis Comolli, critique de cinéma et réalisateur                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Aby », de Marie de Quatrebarbes : Aby Warburg en sujet poétique                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Fleurs, tango, femmes au foyer, « cold cases »… Les replays du week-end                   Culture « Damon Albarn, une histoire anglaise », sur Arte : de la britpop au chaos mondial             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Cannes 2022 : Emmanuel Mouret ou la chronique d’une liaison durable                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                            Politique       Gouvernement Borne             Eric Dupond-Moretti et Gérald Darmanin maintenus à la justice et à l’intérieur      Le ministre de l’intérieur est également candidat aux législatives dans le Nord, le garde des sceaux a, lui, renoncé aux élections des 12 et 19 juin. Tous deux ont été reconduits à leur poste.          Par Simon Piel et Alexandre Lemarié         Publié hier à 20h24, mis à jour hier à 21h13    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Il a tout fait pour rester Place Vendôme et, contrairement aux attentes, a finalement été entendu. Après deux ans à la tête du ministère de la justice, Eric Dupond-Moretti, 61 ans, a été reconduit dans ses fonctions par Emmanuel Macron dans le nouveau gouvernement d’Elisabeth Borne. Avec Bruno Le Maire à l’économie et Gérald Darmanin à l’intérieur, il est la troisième figure de l’équipe Castex à rester à la tête du ministère régalien qu’il occupait.          Plusieurs noms avaient circulé ces dernières semaines, de Bruno Lasserre à Florence Parly ou Yaël Braun-Pivet, avant cette annonce faite vendredi après-midi par le secrétaire général de l’Elysée, Alexis Kohler. Eric Dupond-Moretti n’avait par ailleurs pas ménagé sa peine pendant la campagne présidentielle pour défendre Emmanuel Macron dans les médias et tirer à boulets rouges sur le programme de Marine Le Pen. « Je mesure l’honneur qui est le mien de pouvoir continuer d’œuvrer pour la justice de notre pays. Je serai le ministre du dialogue, de la concertation et de l’action », a-t-il tweeté, aussitôt faite l’annonce qu’il restait en poste.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Eric Dupond-Moretti fait tout pour être reconduit à la justice                 L’entourage d’Emmanuel Macron explique le maintien surprise d’Eric Dupond-Moretti au ministère de la justice par un souci de « continuité ». « L’action est en cours », en particulier les Etats généraux de la justice, donc « la logique » était de permettre au garde des sceaux de « poursuivre les chantiers déjà lancés », explique un conseiller du chef de l’Etat. L’entourage de M. Dupond-Moretti récuse l’idée selon laquelle ce maintien serait une surprise, estimant que cela découle d’une mauvaise interprétation, à la suite de l’annonce de sa non-candidature aux législatives dans le Nord, début mai. Autre raison invoquée par l’entourage du ministre : le fait qu’il dispose d’un « vrai bilan » à la justice.                           Lire aussi :  Un procès a été requis contre Eric Dupond-Moretti, ministre de la justice, soupçonné de « prise illégale d’intérêts »                 « Incompréhension du monde judiciaire »          Sa mise en examen pour « prise illégale d’intérêts » – une première pour un ministre de la justice –, les réquisitions de renvoi devant la Cour de justice de la République prises début mai par le ministère public représenté par François Molins et la perspective d’un procès n’auront donc pas constitué un frein à sa reconduction. Au grand désespoir des syndicats de magistrats avec qui le ministre entretient des relations exécrables.          « Le piètre bilan d’un ministre en plein conflit d’intérêts n’aura pas empêché son maintien. Le monde judiciaire est évidemment dans l’incompréhension. Mais, en définitive, c’est surtout les justiciables qui en subiront les conséquences », a ainsi tweeté le Syndicat de la magistrature. « On prend acte mais nous sommes inquiets. C’est un fait qu’il est mis en examen et ce n’est pas anodin », dit au Monde Catherine Vandier, secrétaire nationale de l’Union syndicale des magistrats, le syndicat majoritaire de la profession. « La justice n’est pas réparée, contrairement à ce qu’il se plaît à répéter. Il y avait un besoin d’apaisement, pas d’une personnalité clivante », ajoute-t-elle.        Il vous reste 44.41% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                   La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                     Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/05/20/eric-dupond-moretti-et-gerald-darmanin-maintenus-a-la-justice-et-a-l-interieur_6127046_823448.html"},"headline":"Eric Dupond-Moretti et G\u00e9rald Darmanin maintenus \u00e0 la justice et \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur","dateCreated":"2022-05-20T20:24:08+02:00","datePublished":"2022-05-20T20:24:08+02:00","dateModified":"2022-05-20T21:13:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Gouvernement Borne"],"keywords":["Gouvernement Borne","Politique"],"description":"Le ministre de l\u2019int\u00e9rieur est \u00e9galement candidat aux l\u00e9gislatives dans le Nord, le garde des sceaux a, lui, renonc\u00e9 aux \u00e9lections des 12 et 19\u00a0juin. Tous deux ont \u00e9t\u00e9 reconduits \u00e0 leur poste.","author":[{"@type":"Person","name":"Simon Piel"}
,{"@type":"Person","name":"Alexandre Lemari\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/201/0/6150/3075/1342/671/60/0/055f077_922bd891363b44288d4c4758b0f93fa5-922bd891363b44288d4c4758b0f93fa5-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gouvernement Borne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/gouvernement-borne/"}}
       


       
  
