<FILE-date="2022/01/16/19">

<article-nb="2022/01/16/19-1">
<filnamedate="20220116"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220116"><AAMMJJHH="2022011619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤ Gravement blessé il y a un an, le jeune skieur de 21 ans a grappillé vingt-huit places en seconde manche pour s’imposer entre les piquets, dimanche, dans l’Oberland suisse.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe sanitaire    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Jean-Luc Mélenchon plaide la « clarté » et « l’unité populaire » plutôt que l’« union » à gauche                   Politique Université : Yannick Jadot taxe Emmanuel Macron de « président le plus antijeunes de la Ve République »                   Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?                   Élection présidentielle 2022 Anne Hidalgo réagit à la déclaration de candidature de Christiane Taubira             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Le déficit public de la France ramené à presque 7 % du PIB en 2021                   Économie  Article réservé à nos abonnés Réguler Google, Apple, Facebook, Amazon et les autres géants du numérique : les Etats-Unis vont-ils suivre la voie de l’Europe ?                   Chronique Peut-on mettre un logement à la disposition de son parent ?   Olivier Rozenfeld Président de Fidroit                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La pression sur les dividendes n’a qu’un rôle mineur » sur le manque d’investissement   François Meunier Economiste, professeur affilié à l'Ensae-Institut polytechnique de Paris              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:23    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    11:53    Enquête Notre enquête vidéo sur l’« armée fantôme » de Vladimir Poutine, les mercenaires russes du Groupe Wagner                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial L’acharnement de la junte birmane contre Aung San Suu Kyi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Dominique Méda : « Secteur privé et administrations publiques contribuent tous deux à la création de richesse nationale »   Dominique Méda Professeure de sociologie à l’université Paris-Dauphine                    Tribune Cynthia Fleury : « Concentrons-nous sur le droit d’expérimentation démocratique »   Cynthia Fleury                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : Corona-parents au bord de la crise de nerfs   Nicolas Santolaria               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Marie-Christine Barrault : « Les morts nous apprennent à vivre »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Aux Etats-Unis, qui peut bien vouloir « annuler » Norman Mailer ?                   Culture « L’Homme du président », sur LCP : le secrétaire général de l’Elysée, un homme de l’ombre très puissant                   Enquête  Article réservé à nos abonnés « On s’adaptera. Le pire, c’est de ne pas jouer » : le spectacle vivant au défi du passe vaccinal             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Paris, le métro qui gâche la forêt                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Cuisine : C’est si bon de s’encroûter   Stéphanie Noblet               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                Sport       Ski             Ski alpin : le Norvégien Lucas Braathen remporte le slalom de Wengen au terme d’une remontée historique      Gravement blessé il y a un an, le jeune skieur de 21 ans a grappillé vingt-huit places en seconde manche pour s’imposer entre les piquets, dimanche, dans l’Oberland suisse.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h29, mis à jour à 17h16    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Le Norvégien Lucas Braathen au slalom de Wengen, en Suisse, le 16 janvier 2022.  FABRICE COFFRINI / AFP                 Il a signé la plus grande remontée de l’histoire de la Coupe du monde de ski alpin. Seulement vingt-neuvième à l’issue de la première manche, le Norvégien Lucas Braathen a gagné le slalom de Wengen, en Suisse, dimanche 16 janvier. Agé de 21 ans, Braathen a écrasé la deuxième manche, tracée par son entraîneur, enregistrant près d’une seconde d’avance sur le deuxième meilleur temps, pour devancer le Suisse Daniel Yule de 22 centièmes et l’Italien Giuliano Razzoli de 29 centièmes.            « C’est vraiment extraordinaire », a lâché le skieur d’Oslo dans l’aire d’arrivée, entre rires et larmes, encore éberlué d’avoir triomphé dans « l’un de [ses] endroits préférés au monde pour skier », acclamé par plus de 10 000 spectateurs.              La victoire de dimanche a pour Lucas Braathen un goût de « revanche », a confié le Norvégien, skieur atypique à la mère brésilienne, qui parle portugais et a dessiné sa propre collection de mode. Il y a un peu plus d’un an, il avait lourdement chuté à l’arrivée du slalom géant d’Adelboden – dans une vallée voisine de Wengen –, basculant sur la tête après la pente finale à 60 % et se déchirant le ligament interne du genou gauche.            « Je pouvais dévaler les pentes les plus dures du monde et d’un coup je ne pouvais plus marcher ou me nourrir moi-même », racontait-il en décembre à Val d’Isère. Sur les conseils de ses compatriotes Aksel Lund Svindal et Kjetil Andre Aamodt, deux légendes norvégiennes de l’alpin désormais retirées du circuit, le jeune Scandinave avait « effacé le ski de (sa) vie » pendant deux mois, se concentrant sur « les amis, la famille, faire des projets hors du sport ».            Chasser les mauvais démons            Mais si Lucas Braathen estimait en décembre avoir « beaucoup appris » de cette expérience, le traumatisme a refait surface la semaine dernière à Adelboden, où le skieur a coupé son effort plutôt que d’affronter le mur final. Avec cette victoire – la deuxième de sa carrière après le géant de Sölden (Autriche), en octobre 2020 –, le jeune homme chasse les mauvais démons.              Il s’en est fallu toutefois de peu pour qu’un autre Norvégien lui vole la vedette. Meilleur temps de la première manche, Henrik Kristoffersen – un pur spécialiste du slalom – avait la victoire entre les skis, avant de commettre une erreur sur les toutes dernières portes du tracé, qui l’a fait sortir de la piste.            De leur côté, les Français Clément Noël et Alexis Pinturault ont fini respectivement 8e et 9e de la course. « J’aurais préféré faire du vrai ski pour gagner la course, et sortir, que faire ça », a réagi Clément Noël, deuxième meilleur slalomeur du monde ces trois dernières saisons. Alexis Pinturault, détenteur du gros globe mais distancé cette saison au classement général, a lui reconnu avoir manqué « de confiance », et espère désormais « arriver en forme aux Jeux » olympiques de Pékin (du 4 au 20 février) pour y décrocher l’or qui lui manque.                              Lire aussi   Ski alpin : Tessa Worley deuxième du slalom géant à Kranjska Gora                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                         Guides d’achat                        Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                              Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                              Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                              Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                               Édition du jour Daté du lundi 17 janvier   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur          Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes                                                                  Services       Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Islam  Testez gratuitement             Codes promo avec Savings United        Codes Promo MyProtein       Codes Promo Vans       Codes Promo Zalando Privé       Codes Promo Nutrimuscle       Codes Promo Adidas       Codes Promo Amazon       Codes Promo Foot Locker      Tous les codes promo                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/01/16/ski-alpin-le-norvegien-lucas-braathen-remporte-le-slalom-de-wengen-apres-une-remontee-historique_6109712_3242.html"},"headline":"Ski alpin\u00a0: le Norv\u00e9gien Lucas Braathen remporte le slalom de Wengen au terme d\u2019une remont\u00e9e historique","dateCreated":"2022-01-16T15:29:21+01:00","datePublished":"2022-01-16T15:29:21+01:00","dateModified":"2022-01-16T17:16:44+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Ski"],"keywords":["Sport","Ski"],"description":"Gravement bless\u00e9 il y a un an, le jeune skieur de 21\u00a0ans a grappill\u00e9 vingt-huit places en seconde manche pour s\u2019imposer entre les piquets, dimanche, dans l\u2019Oberland suisse.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/16/511/0/6131/3065/1342/696/60/0/f36c675_5342938-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ski","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ski/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/16/19-2">
<filnamedate="20220116"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220116"><AAMMJJHH="2022011619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤ La finale de la compétition entre l’Athletic Bilbao et le Real Madrid se tient dimanche à partir de 19 h 30, à Riyad, qui y voit un bon outil pour moderniser son image internationale.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe sanitaire    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Jean-Luc Mélenchon plaide la « clarté » et « l’unité populaire » plutôt que l’« union » à gauche                   Politique Université : Yannick Jadot taxe Emmanuel Macron de « président le plus antijeunes de la Ve République »                   Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?                   Élection présidentielle 2022 Anne Hidalgo réagit à la déclaration de candidature de Christiane Taubira             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Le déficit public de la France ramené à presque 7 % du PIB en 2021                   Économie  Article réservé à nos abonnés Réguler Google, Apple, Facebook, Amazon et les autres géants du numérique : les Etats-Unis vont-ils suivre la voie de l’Europe ?                   Chronique Peut-on mettre un logement à la disposition de son parent ?   Olivier Rozenfeld Président de Fidroit                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La pression sur les dividendes n’a qu’un rôle mineur » sur le manque d’investissement   François Meunier Economiste, professeur affilié à l'Ensae-Institut polytechnique de Paris              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:23    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    11:53    Enquête Notre enquête vidéo sur l’« armée fantôme » de Vladimir Poutine, les mercenaires russes du Groupe Wagner                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial L’acharnement de la junte birmane contre Aung San Suu Kyi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Dominique Méda : « Secteur privé et administrations publiques contribuent tous deux à la création de richesse nationale »   Dominique Méda Professeure de sociologie à l’université Paris-Dauphine                    Tribune Cynthia Fleury : « Concentrons-nous sur le droit d’expérimentation démocratique »   Cynthia Fleury                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : Corona-parents au bord de la crise de nerfs   Nicolas Santolaria               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Marie-Christine Barrault : « Les morts nous apprennent à vivre »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Aux Etats-Unis, qui peut bien vouloir « annuler » Norman Mailer ?                   Culture « L’Homme du président », sur LCP : le secrétaire général de l’Elysée, un homme de l’ombre très puissant                   Enquête  Article réservé à nos abonnés « On s’adaptera. Le pire, c’est de ne pas jouer » : le spectacle vivant au défi du passe vaccinal             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Paris, le métro qui gâche la forêt                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Cuisine : C’est si bon de s’encroûter   Stéphanie Noblet               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                                     Sport       Football             Football : la Supercoupe d’Espagne attirée par les mirages saoudiens      La finale de la compétition entre l’Athletic Bilbao et le Real Madrid se tient dimanche à partir de 19 h 30, à Riyad, qui y voit un bon outil pour moderniser son image internationale.          Par Florian Lefèvre         Publié aujourd’hui à 14h05    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Le président de la Fédération royale espagnole de football, Luis Rubiales, à gauche, et l’actuel ministre des sports saoudien, Abdel Aziz Ben Turki Al-Fayçal, à droite, avant la première édition de la Supercoupe d’Espagne, délocalisée en Arabie saoudite, en décembre 2019.  AMR NABIL / AP               « C’est le match le plus regardé au monde », se félicitait la chaîne télé L’Équipe, en guise d’introduction à l’affiche FC Barcelone-Real Madrid, mercredi 12 janvier. Pour la première fois dans l’histoire centenaire de la rivalité entre les deux clubs de football (hors matchs amicaux), ce 247e clasico s’est déroulé hors des frontières espagnoles, à Riyad, capitale de l’Arabie saoudite.          A quasiment 5 000 kilomètres de Madrid, cette demi-finale de la Supercoupe d’Espagne a été remportée 3-2 par Karim Benzema et ses coéquipiers. Dimanche, le stade du Roi-Fahd sera encore l’hôte de la finale mettant aux prises le Real Madrid et l’Athletic Bilbao, vainqueur (1-2) de l’Atlético de Madrid dans l’autre demi-finale.          Historiquement, la Supercoupe d’Espagne opposait en début de saison le champion sortant au tenant de la Coupe du Roi, dans une confrontation aller-retour. En 2019, la Fédération royale espagnole de football a signé un contrat très lucratif avec l’Arabie saoudite pour l’organisation de trois éditions de la compétition. Non seulement, la Supercoupe d’Espagne a déménagé d’une péninsule à l’autre, mais elle s’est transformée : elle rassemble depuis lors quatre équipes (les deux premiers du championnat et les deux finalistes de la Coupe) lors d’un mini-tournoi décalé en hiver.          Interrogé mardi 11 janvier en conférence de presse sur ce déplacement dans le Golfe, Raul Garcia, le milieu de terrain expérimenté du club de Bilbao, a dénoncé publiquement ce que ses pairs préfèrent d’habitude penser tout bas : « Nous jouons un tournoi propre à notre pays, et, évidemment, je pense qu’aller à l’étranger pour le disputer n’a aucun sens. »          « Ce qui compte désormais, c’est de générer de l’argent »          « Je suis de l’ancienne école et je constate que le football a changé, dans le sens où plus personne ne se soucie des supporteurs, poursuivait Raul Garcia, désabusé. Ce qui compte désormais, c’est de générer de l’argent, d’attirer des sponsors. Je pense que nous oublions les bases du football, cette ambiance qui fait que les matchs sont différents, que les fans aiment regarder un match en famille. » En trois phrases, le Basque a résumé les maux du football actuel.          Outre le fait de se couper de « ses bases », cette Supercoupe d’Espagne délocalisée en Arabie saoudite fait fi de toute logique sportive dans un calendrier de plus en plus surchargé par les compétitions nationales et internationales, de clubs et de sélections.          « S’il y avait un syndicat des joueurs, nous ne jouerions pas une Ligue des nations ou une Supercoupe d’Espagne en Arabie saoudite », déplorait en novembre 2020 Toni Kroos, milieu de terrain du Real Madrid, au micro du podcast « Einfach mal Luppen » et dans des propos rapportés par L’Equipe. Le champion du monde allemand ajoutait : « Ces compétitions sont créées pour vider les joueurs physiquement et faire le plus d’argent possible. » Comment donner tort à ces critiques ?        Il vous reste 53.63% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                 Guides d’achat                         Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                              Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                              Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                              Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                          Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/01/16/football-la-supercoupe-d-espagne-attiree-par-les-mirages-saoudiens_6109706_3242.html"},"headline":"Football\u00a0: la Supercoupe d\u2019Espagne attir\u00e9e par les mirages saoudiens","dateCreated":"2022-01-16T14:05:08+01:00","datePublished":"2022-01-16T14:05:08+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Football"],"keywords":["Espagne","Arabie saoudite","Football","Sport"],"description":"La finale de la comp\u00e9tition entre l\u2019Athletic Bilbao et le Real Madrid se tient dimanche \u00e0 partir de 19\u00a0h\u00a030, \u00e0 Riyad, qui y voit un bon outil pour moderniser son image internationale.","author":[{"@type":"Person","name":"Florian Lef\u00e8vre"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/14/26/0/3298/1649/1342/696/60/0/4636616_132ae0287a524cdeaa988aa11e042bfb-132ae0287a524cdeaa988aa11e042bfb-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/16/19-3">
<filnamedate="20220116"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220116"><AAMMJJHH="2022011619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤ Déjà vainqueur du sprint jeudi, Quentin Fillon Maillet conforte encore davantage son avance en tête du classement général de la Coupe du monde.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤     Damiano         Florent Claude, qui est aussi belge que son frère Fabien, qui court pour l’équipe de France, a fini à une belle 21e place (une seule faute au tir), juste derrière Emilien Jacquelin. Celui qui a pris la nationalité d’Outre-Quiévrain face à la concurrence chez les Bleus pointe désormais à la 32e place au général.                    15:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La belle opération de Fillon Maillet au général       Classement coupe du monde please 😜    Pierrot 36         Le Français compte désormais 97 points davance (une victoire vaut 60 points) sur le Suédois Sebastian Samuelsson et 111 sur Emilien Jacquelin. Suivent derrière :          Tarjei Boe (Norvège) : 404 pointsVetle Christiansen (Nor) : 379Alexandr Loginov (Russie) 377Anton Smolski (Biélorussie) : 360Simon Desthieux : 345Sturla Laegreid (Nor) : 344Johannes Boe (Nor) : 343Voilà pour le Top 10 !                    15:35      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 On vous voit ce soir ?    Edouard         On passe notre tour pour le Marseille-Lille de ce soir. Un peu de biathlon à la place du foot, ça change un peu, non ?                    15:25      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Vous pouvez donner le classement des français ?     TGV         Fillon Maillet 1erDesthieux 4e Claude 12eJacquelin 20e Guigonnat 36e Perrot 37e                     15:23      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Vive le comté...vive le morbier et vive le mont d'or !!!!!!!!!!!!!    Coco'ricopaindesMontbéliardes         Et un Massif du Jura nommé Fillon Maillet !                    15:20      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Desthieux au pied du podium        Comme Anaïs Bescond chez les femmes, Simon Desthieux termine 4e de la poursuite. Celui qui était parti 9e aura commis une faute de trop au tir couché (à 8/10 avant un 10/10 au tir debout) pour monter sur le podium.                     15:18      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Samuelsson finit 7e, Jacquelin 20e. Le Suédois repasse donc devant le Français au classement général                    15:17      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Le Russe Loginov et le Biélorusse Smolski complètent le podium                    15:17      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              VICTOIRE DE QFM !        Le leader du classement général enchaîne une quatrième victoire consécutive dans l’exercice de la poursuite. Costaud à souhait !                          15:17      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Émilien Jacquelin risque de perdre sa deuxième place au général non? Ça donnerait quoi en termes de classement à l’issue de cette étape?    From Rome with love         Sebastian Samuelsson va en effet le dépasser au classement. Derrière, les cadors norvégiens ne sont pas présents sur cette course et ne vont pas l’inquiéter.                     15:16      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                           Émilien Jacquelin risque de perdre sa deuxième place au général non? Ça donnerait quoi en termes de classement à l’issue de cette étape?    From Rome with love         Si Samuelsson finit devant lui oui !                     15:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Il reste moins d’un km de ski pour QFM                    15:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La bagarre pour la deuxième place        Dans la montée, le Lituanien Strolia est dépassé par le Russe Loginov, puis le Biélorusse Smolski.                    15:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Desthieux à la bagarre pour la quatrième place !                    15:14      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Jacquelin est ressorti 21e du dernier tir debout, il devrait marquer quelques précieux points pour le général                    15:14      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                           Donc les Norvégiens ne peuvent pas gagner cette coupe du Monde ?    Coco'ricopaindesMontbéliardes          Juste cette course, juste celle-là ! !                    15:13      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                       La victoire ne peut plus échapper à Fillon Maillet                                    Le programme       Live  animé par Nicolas Lepeltier et Florian Lefèvre         De quoi s’agit-il ? De ski et de carabine, avec la 6e étape de la Coupe du monde de biathlon. Au menu : la poursuite, 12,5 kilomètres de course en cinq boucles de 2,5 kilomètres avec quatre tirs (deux fois couché, deux fois debout) pour chaque concurrent. A chaque cible manquée, les biathlètes devront parcourir un tour de pénalité de 150 mètres.         Où ? à Ruhpolding, dans les Alpes bavaroises, en Allemagne.         Quand ? Dimanche 16 janvier, à 14 h 45.         Qui diffuse ? Les chaînes L’Equipe et Eurosport.         Qui live ? Florian Lefèvre et Nicolas Lepeltier, au col d’Austerlitz. « Hop », « Hop », « Hop » !         Quoi lire en attendant ?         Quentin Fillon Maillet, la victoire ne lui fait plus peur         Le « casse » de Quentin Fillon Maillet en Bavière         La victoire des Bleues au relais féminin de Ruhpolding         En début de saison, l’équipe de France se voyait « plus imprévisible »         Ce dont on ne parlera pas ?         Un fruit exquis nommé Litchi                                                                              Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                     Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/16/biathlon-suivez-en-direct-la-poursuite-hommes-de-ruhpolding_6109701_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/16/biathlon-suivez-en-direct-la-poursuite-hommes-de-ruhpolding_6109701_3242.html","coverageStartTime":"2022-01-16T15:06:27+00:00","coverageEndTime":"2022-01-16T15:06:27+00:00","headline":"Biathlon\u00a0: revivez la victoire du Fran\u00e7ais Quentin Fillon Maillet lors de la poursuite de Ruhpolding","description":"D\u00e9j\u00e0 vainqueur du sprint jeudi, Quentin Fillon Maillet conforte encore davantage son avance en t\u00eate du classement g\u00e9n\u00e9ral de la Coupe du monde.","articleSection":["Sport","Biathlon"],"keywords":["Sport","Ski","Biathlon"],"author":{"@type":"Organization","name":"Nicolas Lepeltier et Florian Lefèvre"},"about":{"@type":"Event","name":"Biathlon : revivez la victoire du Français Quentin Fillon Maillet lors de la poursuite de Ruhpolding","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"D\u00e9j\u00e0 vainqueur du sprint jeudi, Quentin Fillon Maillet conforte encore davantage son avance en t\u00eate du classement g\u00e9n\u00e9ral de la Coupe du monde.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/01/16/0/0/4401/2929/1342/696/3/0/3610d69_5343532-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Nicolas Lepeltier et Florian Lefèvre"
,"startDate":"2022-01-16T15:06:27+00:00"
,"endDate":"2022-01-16T15:06:27+00:00"
  on se retrouve tr\u00e8s bient\u00f4t pour de nouvelles \u00e9motions ! Et vive le Jura !      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/16/364/0/4401/2200/1342/696/60/0/3610d69_5343532-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Merci de nous avoir suivis,","dateModified":"2022-01-16T15:10:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/16/biathlon-suivez-en-direct-la-poursuite-hommes-de-ruhpolding_6109701_3242.html#149492","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/16/biathlon-suivez-en-direct-la-poursuite-hommes-de-ruhpolding_6109701_3242.html","datePublished":"2022-01-16T14:49:23+00:00","articleBody":"         Quentin Fillon Maillet avec son maillot jaune-rouge de leader de la Coupe du monde et de leader du classement de la sp\u00e9cialit\u00e9. MATTHIAS SCHRADER \/ AP           Et de quatre ! Apr\u00e8s Hochfilzen (Autriche), Le Grand-Bornand (Haute-Savoie) et Oberhof (Allemagne), Quentin Fillon Maillet a remport\u00e9 une quatri\u00e8me poursuite d\u2019affil\u00e9e en Coupe du monde dimanche \u00e0 Ruhpolding, dans les Alpes bavaroises.          Parti en position de leader \u00e0 la suite de sa victoire (encore une) lors du sprint jeudi, le Jurassien \u00e9tait au duel avec l\u2019Allemand Benedikt Doll pendant trois tours. Mais ce dernier a craqu\u00e9 en commettant deux erreurs lors du premier tir debout. Seul en t\u00eate \u00e0 ce moment-l\u00e0, \u00ab\u00a0QFM\u00a0\u00bb a assur\u00e9 l\u2019essentiel en r\u00e9ussissant un 4 sur 5 lors de l\u2019ultime passage derri\u00e8re la carabine (18 sur 20 au total).           Au classement de la Coupe du monde, il conforte un peu plus son avance puisque les principaux concurrents norv\u00e9giens \u2013 Vetle Christiansen, Sturla Holm Laegreid et les fr\u00e8res Tarjei et Johannes Boe\u00a0\u2013 \u00e9taient absents cette semaine, un choix en vue de mieux pr\u00e9parer les Jeux olympiques (JO).           Entre outre, Emilien Jacquelin (parti en 53e position, apr\u00e8s son \u00e9chec au sprint jeudi) n\u2019a termin\u00e9 que 20e. Le Su\u00e9dois Sebastian Samuelsson en a donc profit\u00e9 pour lui d\u00e9rober la place de dauphin, mais avec une 7e place, celui-ci a perdu comme tous les autres du terrain sur le leader. Bref, \u00ab\u00a0QFM\u00a0\u00bb a fait une tr\u00e8s bonne op\u00e9ration pour remporter le gros globe de cristal \u00e0 la fin de la saison.           La semaine prochaine, les biathl\u00e8tes se retrouveront \u00e0 Antholz (Anterselva), dans le Tyrol italien, pour une derni\u00e8re \u00e9tape avant les JO de P\u00e9kin (du 4 au 20 f\u00e9vrier).                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/01/16/5f1425b_dd2e787f01f745eeb05635c8ca31624a-dd2e787f01f745eeb05635c8ca31624a-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La tr\u00e8s bonne op\u00e9ration de Quentin Fillon Maillet ","dateModified":"2022-01-16T15:10:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/16/biathlon-suivez-en-direct-la-poursuite-hommes-de-ruhpolding_6109701_3242.html#149504","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/16/biathlon-suivez-en-direct-la-poursuite-hommes-de-ruhpolding_6109701_3242.html","datePublished":"2022-01-16T14:48:41+00:00","articleBody":"      Je pense qu\u2019il me manque un peu de fra\u00eecheur. J\u2019en ai beaucoup fait en fin d\u2019ann\u00e9e, peut-\u00eatre que je paye en ce moment. Mes sensations n\u2019\u00e9taient vraiment pas bonnes. Je me raccroche \u00e0 un beau tir debout. Le relais, c\u2019\u00e9tait un effort plus court et il y avait une journ\u00e9e de repos la veille. Jeudi, j\u2019avais d\u00e9j\u00e0 eu de mauvaises sensations. Je me sens bien us\u00e9, \u00e9motionnellement, mais il y a du temps pour r\u00e9cup\u00e9rer. Je suis confiant en vue des JO.           Parti 53e, l\u2019Is\u00e9rois a termin\u00e9 en 20e position (18\/20 aux tirs) avec le neuvi\u00e8me temps de ski de la course.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/16/364/0/4401/2200/1342/696/60/0/3610d69_5343532-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u200bEmilien Jacquelin\u00a0au micro de L\u2019Equipe : ","dateModified":"2022-01-16T14:52:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/16/biathlon-suivez-en-direct-la-poursuite-hommes-de-ruhpolding_6109701_3242.html#149501","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/16/biathlon-suivez-en-direct-la-poursuite-hommes-de-ruhpolding_6109701_3242.html","datePublished":"2022-01-16T14:44:21+00:00","articleBody":"    Cool il y a le classement des fran\u00e7ais mais mon belge ador\u00e9 ?\r\n    Damiano         Florent Claude, qui est aussi belge que son fr\u00e8re Fabien, qui court pour l\u2019\u00e9quipe de France, a fini \u00e0 une belle 21e place (une seule faute au tir), juste derri\u00e8re Emilien Jacquelin. Celui qui a pris la nationalit\u00e9 d\u2019Outre-Qui\u00e9vrain face \u00e0 la concurrence chez les Bleus pointe d\u00e9sormais \u00e0 la 32e place au g\u00e9n\u00e9ral.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/16/364/0/4401/2200/1342/696/60/0/3610d69_5343532-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Biathlon\u00a0: revivez la victoire du Fran\u00e7ais Quentin Fillon Maillet lors de la poursuite de Ruhpolding","dateModified":"2022-01-16T15:10:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/16/biathlon-suivez-en-direct-la-poursuite-hommes-de-ruhpolding_6109701_3242.html#149496","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/16/biathlon-suivez-en-direct-la-poursuite-hommes-de-ruhpolding_6109701_3242.html","datePublished":"2022-01-16T14:40:15+00:00","articleBody":"    Classement coupe du monde please \ud83d\ude1c    Pierrot 36         Le Fran\u00e7ais compte d\u00e9sormais 97 points davance (une victoire vaut 60 points) sur le Su\u00e9dois Sebastian Samuelsson et 111 sur Emilien Jacquelin. Suivent derri\u00e8re\u00a0:          Tarjei Boe (Norv\u00e8ge)\u00a0: 404 pointsVetle Christiansen\u00a0(Nor) : 379Alexandr Loginov (Russie) 377Anton Smolski (Bi\u00e9lorussie)\u00a0: 360Simon Desthieux\u00a0: 345Sturla Laegreid (Nor)\u00a0: 344Johannes Boe (Nor)\u00a0: 343Voil\u00e0 pour le Top 10 !      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/16/364/0/4401/2200/1342/696/60/0/3610d69_5343532-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La belle op\u00e9ration de Fillon Maillet au g\u00e9n\u00e9ral","dateModified":"2022-01-16T14:40:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/16/biathlon-suivez-en-direct-la-poursuite-hommes-de-ruhpolding_6109701_3242.html#149494","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/16/biathlon-suivez-en-direct-la-poursuite-hommes-de-ruhpolding_6109701_3242.html","datePublished":"2022-01-16T14:35:17+00:00","articleBody":"    On vous voit ce soir ?    Edouard         On passe notre tour pour le Marseille-Lille de ce soir. Un peu de biathlon \u00e0 la place du foot, \u00e7a change un peu, non ?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/16/364/0/4401/2200/1342/696/60/0/3610d69_5343532-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Biathlon\u00a0: revivez la victoire du Fran\u00e7ais Quentin Fillon Maillet lors de la poursuite de Ruhpolding","dateModified":"2022-01-16T14:35:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/16/biathlon-suivez-en-direct-la-poursuite-hommes-de-ruhpolding_6109701_3242.html#149490","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/16/biathlon-suivez-en-direct-la-poursuite-hommes-de-ruhpolding_6109701_3242.html","datePublished":"2022-01-16T14:25:47+00:00","articleBody":"    Vous pouvez donner le classement des fran\u00e7ais ?     TGV         Fillon Maillet 1erDesthieux 4e Claude 12eJacquelin 20e Guigonnat 36e Perrot 37e       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/16/364/0/4401/2200/1342/696/60/0/3610d69_5343532-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Biathlon\u00a0: revivez la victoire du Fran\u00e7ais Quentin Fillon Maillet lors de la poursuite de Ruhpolding","dateModified":"2022-01-16T15:11:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/16/biathlon-suivez-en-direct-la-poursuite-hommes-de-ruhpolding_6109701_3242.html#149488","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/16/biathlon-suivez-en-direct-la-poursuite-hommes-de-ruhpolding_6109701_3242.html","datePublished":"2022-01-16T14:23:38+00:00","articleBody":"    Vive le comt\u00e9...vive le morbier et vive le mont d'or !!!!!!!!!!!!!    Coco'ricopaindesMontb\u00e9liardes         Et un Massif du Jura nomm\u00e9 Fillon Maillet !      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/16/364/0/4401/2200/1342/696/60/0/3610d69_5343532-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Biathlon\u00a0: revivez la victoire du Fran\u00e7ais Quentin Fillon Maillet lors de la poursuite de Ruhpolding","dateModified":"2022-01-16T15:11:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/16/biathlon-suivez-en-direct-la-poursuite-hommes-de-ruhpolding_6109701_3242.html#149482","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/16/biathlon-suivez-en-direct-la-poursuite-hommes-de-ruhpolding_6109701_3242.html","datePublished":"2022-01-16T14:20:36+00:00","articleBody":"     Comme Ana\u00efs Bescond chez les femmes, Simon Desthieux termine 4e de la poursuite. Celui qui \u00e9tait parti 9e aura commis une faute de trop au tir couch\u00e9 (\u00e0 8\/10 avant un 10\/10 au tir debout) pour monter sur le podium.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/16/364/0/4401/2200/1342/696/60/0/3610d69_5343532-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Desthieux au pied du podium","dateModified":"2022-01-16T14:21:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/16/biathlon-suivez-en-direct-la-poursuite-hommes-de-ruhpolding_6109701_3242.html#149471","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/16/biathlon-suivez-en-direct-la-poursuite-hommes-de-ruhpolding_6109701_3242.html","datePublished":"2022-01-16T14:18:48+00:00","articleBody":"     Samuelsson finit 7e, Jacquelin 20e. Le Su\u00e9dois repasse donc devant le Fran\u00e7ais au classement g\u00e9n\u00e9ral      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/16/364/0/4401/2200/1342/696/60/0/3610d69_5343532-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Biathlon\u00a0: revivez la victoire du Fran\u00e7ais Quentin Fillon Maillet lors de la poursuite de Ruhpolding","dateModified":"2022-01-16T14:18:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/16/biathlon-suivez-en-direct-la-poursuite-hommes-de-ruhpolding_6109701_3242.html#149466","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/16/biathlon-suivez-en-direct-la-poursuite-hommes-de-ruhpolding_6109701_3242.html","datePublished":"2022-01-16T14:17:38+00:00","articleBody":"     Le Russe Loginov et le Bi\u00e9lorusse Smolski compl\u00e8tent le podium      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/16/364/0/4401/2200/1342/696/60/0/3610d69_5343532-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Biathlon\u00a0: revivez la victoire du Fran\u00e7ais Quentin Fillon Maillet lors de la poursuite de Ruhpolding","dateModified":"2022-01-16T14:17:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/16/biathlon-suivez-en-direct-la-poursuite-hommes-de-ruhpolding_6109701_3242.html#149468","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/16/biathlon-suivez-en-direct-la-poursuite-hommes-de-ruhpolding_6109701_3242.html","datePublished":"2022-01-16T14:17:33+00:00","articleBody":"     Le leader du classement g\u00e9n\u00e9ral encha\u00eene une quatri\u00e8me victoire cons\u00e9cutive dans l\u2019exercice de la poursuite. Costaud \u00e0 souhait !            ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/16/364/0/4401/2200/1342/696/60/0/3610d69_5343532-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"VICTOIRE DE QFM\u202f!","dateModified":"2022-01-16T14:18:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/16/biathlon-suivez-en-direct-la-poursuite-hommes-de-ruhpolding_6109701_3242.html#149463","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/16/biathlon-suivez-en-direct-la-poursuite-hommes-de-ruhpolding_6109701_3242.html","datePublished":"2022-01-16T14:17:28+00:00","articleBody":"    \u00c9milien Jacquelin risque de perdre sa deuxi\u00e8me place au g\u00e9n\u00e9ral non? \u00c7a donnerait quoi en termes de classement \u00e0 l\u2019issue de cette \u00e9tape?    From Rome with love         Sebastian Samuelsson va en effet le d\u00e9passer au classement. Derri\u00e8re, les cadors norv\u00e9giens ne sont pas pr\u00e9sents sur cette course et ne vont pas l\u2019inqui\u00e9ter.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/16/364/0/4401/2200/1342/696/60/0/3610d69_5343532-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Biathlon\u00a0: revivez la victoire du Fran\u00e7ais Quentin Fillon Maillet lors de la poursuite de Ruhpolding","dateModified":"2022-01-16T14:17:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/16/biathlon-suivez-en-direct-la-poursuite-hommes-de-ruhpolding_6109701_3242.html#149462","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/16/biathlon-suivez-en-direct-la-poursuite-hommes-de-ruhpolding_6109701_3242.html","datePublished":"2022-01-16T14:16:45+00:00","articleBody":"              \u00c9milien Jacquelin risque de perdre sa deuxi\u00e8me place au g\u00e9n\u00e9ral non? \u00c7a donnerait quoi en termes de classement \u00e0 l\u2019issue de cette \u00e9tape?    From Rome with love         Si Samuelsson finit devant lui oui !       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/16/364/0/4401/2200/1342/696/60/0/3610d69_5343532-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Biathlon\u00a0: revivez la victoire du Fran\u00e7ais Quentin Fillon Maillet lors de la poursuite de Ruhpolding","dateModified":"2022-01-16T14:16:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/16/biathlon-suivez-en-direct-la-poursuite-hommes-de-ruhpolding_6109701_3242.html#149455","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/16/biathlon-suivez-en-direct-la-poursuite-hommes-de-ruhpolding_6109701_3242.html","datePublished":"2022-01-16T14:15:37+00:00","articleBody":"     Il reste moins d\u2019un km de ski pour QFM      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/16/364/0/4401/2200/1342/696/60/0/3610d69_5343532-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Biathlon\u00a0: revivez la victoire du Fran\u00e7ais Quentin Fillon Maillet lors de la poursuite de Ruhpolding","dateModified":"2022-01-16T14:15:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/16/biathlon-suivez-en-direct-la-poursuite-hommes-de-ruhpolding_6109701_3242.html#149449","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/16/biathlon-suivez-en-direct-la-poursuite-hommes-de-ruhpolding_6109701_3242.html","datePublished":"2022-01-16T14:15:27+00:00","articleBody":"     Dans la mont\u00e9e, le Lituanien Strolia est d\u00e9pass\u00e9 par le Russe Loginov, puis le Bi\u00e9lorusse Smolski.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/16/364/0/4401/2200/1342/696/60/0/3610d69_5343532-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La bagarre pour la deuxi\u00e8me place","dateModified":"2022-01-16T14:15:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/16/biathlon-suivez-en-direct-la-poursuite-hommes-de-ruhpolding_6109701_3242.html#149453","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/16/biathlon-suivez-en-direct-la-poursuite-hommes-de-ruhpolding_6109701_3242.html","datePublished":"2022-01-16T14:15:15+00:00","articleBody":"     Desthieux \u00e0 la bagarre pour la quatri\u00e8me place !      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/16/364/0/4401/2200/1342/696/60/0/3610d69_5343532-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Biathlon\u00a0: revivez la victoire du Fran\u00e7ais Quentin Fillon Maillet lors de la poursuite de Ruhpolding","dateModified":"2022-01-16T14:15:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/16/biathlon-suivez-en-direct-la-poursuite-hommes-de-ruhpolding_6109701_3242.html#149451","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/16/biathlon-suivez-en-direct-la-poursuite-hommes-de-ruhpolding_6109701_3242.html","datePublished":"2022-01-16T14:14:43+00:00","articleBody":"     Jacquelin est ressorti 21e du dernier tir debout, il devrait marquer quelques pr\u00e9cieux points pour le g\u00e9n\u00e9ral      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/16/364/0/4401/2200/1342/696/60/0/3610d69_5343532-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Biathlon\u00a0: revivez la victoire du Fran\u00e7ais Quentin Fillon Maillet lors de la poursuite de Ruhpolding","dateModified":"2022-01-16T14:14:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/16/biathlon-suivez-en-direct-la-poursuite-hommes-de-ruhpolding_6109701_3242.html#149445","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/16/biathlon-suivez-en-direct-la-poursuite-hommes-de-ruhpolding_6109701_3242.html","datePublished":"2022-01-16T14:14:00+00:00","articleBody":"              Donc les Norv\u00e9giens ne peuvent pas gagner cette coupe du Monde ?    Coco'ricopaindesMontb\u00e9liardes          Juste cette course, juste celle-l\u00e0 ! !      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/16/364/0/4401/2200/1342/696/60/0/3610d69_5343532-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Biathlon\u00a0: revivez la victoire du Fran\u00e7ais Quentin Fillon Maillet lors de la poursuite de Ruhpolding","dateModified":"2022-01-16T14:14:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/16/biathlon-suivez-en-direct-la-poursuite-hommes-de-ruhpolding_6109701_3242.html#149441","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/16/biathlon-suivez-en-direct-la-poursuite-hommes-de-ruhpolding_6109701_3242.html","datePublished":"2022-01-16T14:13:14+00:00","articleBody":"          La victoire ne peut plus \u00e9chapper \u00e0 Fillon Maillet                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/16/364/0/4401/2200/1342/696/60/0/3610d69_5343532-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Biathlon\u00a0: revivez la victoire du Fran\u00e7ais Quentin Fillon Maillet lors de la poursuite de Ruhpolding","dateModified":"2022-01-16T14:13:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/16/biathlon-suivez-en-direct-la-poursuite-hommes-de-ruhpolding_6109701_3242.html#149437","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/16/biathlon-suivez-en-direct-la-poursuite-hommes-de-ruhpolding_6109701_3242.html","datePublished":"2022-01-16T14:12:35+00:00","articleBody":"     C\u2019est le Lituanien Vytautas Strolia et le Russe Loginov qui sortent deuxi\u00e8me et troisi\u00e8me apr\u00e8s ce dernier tir.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/16/364/0/4401/2200/1342/696/60/0/3610d69_5343532-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux erreurs pour Samuelsson, la sensation Strolia\u202f!","dateModified":"2022-01-16T14:12:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/16/biathlon-suivez-en-direct-la-poursuite-hommes-de-ruhpolding_6109701_3242.html#149439","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/16/biathlon-suivez-en-direct-la-poursuite-hommes-de-ruhpolding_6109701_3242.html","datePublished":"2022-01-16T14:12:08+00:00","articleBody":"     Sans-faute pour Desthieux qui remonte \u00e0 la 6e place ! Il n\u2019est qu\u2019\u00e0 3 petites secondes du podium.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/16/364/0/4401/2200/1342/696/60/0/3610d69_5343532-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Biathlon\u00a0: revivez la victoire du Fran\u00e7ais Quentin Fillon Maillet lors de la poursuite de Ruhpolding","dateModified":"2022-01-16T14:13:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/16/biathlon-suivez-en-direct-la-poursuite-hommes-de-ruhpolding_6109701_3242.html#149435","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/16/biathlon-suivez-en-direct-la-poursuite-hommes-de-ruhpolding_6109701_3242.html","datePublished":"2022-01-16T14:11:30+00:00","articleBody":"    Ou en sont les norv\u00e9giens ?    Manon          En stage ! Vetle Christiansen, Sturla Holm Laegreid et les fr\u00e8res Tarjei et Johannes Boe ont fait l\u2019impasse sur cette semaine de comp\u00e9tition.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/16/364/0/4401/2200/1342/696/60/0/3610d69_5343532-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Biathlon\u00a0: revivez la victoire du Fran\u00e7ais Quentin Fillon Maillet lors de la poursuite de Ruhpolding","dateModified":"2022-01-16T14:11:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/16/biathlon-suivez-en-direct-la-poursuite-hommes-de-ruhpolding_6109701_3242.html#149430","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/16/biathlon-suivez-en-direct-la-poursuite-hommes-de-ruhpolding_6109701_3242.html","datePublished":"2022-01-16T14:10:45+00:00","articleBody":"     Une faute pour QFM, \u00e7a devrait tenir      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/16/364/0/4401/2200/1342/696/60/0/3610d69_5343532-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Biathlon\u00a0: revivez la victoire du Fran\u00e7ais Quentin Fillon Maillet lors de la poursuite de Ruhpolding","dateModified":"2022-01-16T14:10:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/16/biathlon-suivez-en-direct-la-poursuite-hommes-de-ruhpolding_6109701_3242.html#149426","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/16/biathlon-suivez-en-direct-la-poursuite-hommes-de-ruhpolding_6109701_3242.html","datePublished":"2022-01-16T14:10:35+00:00","articleBody":"     Troisi\u00e8me apr\u00e8s le premier tir debout, le Su\u00e9dois est d\u00e9sormais deuxi\u00e8me devant les Allemands Lesser et Doll. Il a m\u00eame gratt\u00e9 quelques secondes de son retard sur Fillon Maillet.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/16/364/0/4401/2200/1342/696/60/0/3610d69_5343532-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sebastian Samuelsson se rapproche","dateModified":"2022-01-16T14:10:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/16/biathlon-suivez-en-direct-la-poursuite-hommes-de-ruhpolding_6109701_3242.html#149428","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/16/biathlon-suivez-en-direct-la-poursuite-hommes-de-ruhpolding_6109701_3242.html","datePublished":"2022-01-16T14:10:12+00:00","articleBody":"     Un 5\/5 et c\u2019est la victoire assur\u00e9e pour QFM, qui peut se permettre de l\u00e2cher une balle      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/16/364/0/4401/2200/1342/696/60/0/3610d69_5343532-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dernier passage sur le pas de tir","dateModified":"2022-01-16T14:10:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/16/biathlon-suivez-en-direct-la-poursuite-hommes-de-ruhpolding_6109701_3242.html#149422","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/16/biathlon-suivez-en-direct-la-poursuite-hommes-de-ruhpolding_6109701_3242.html","datePublished":"2022-01-16T14:08:02+00:00","articleBody":"    Ou est Florent Claude    Damiano         Le fr\u00e8re de Fabien, qui porte les couleurs de la Belgique, est sorti 17e \u00e0 l\u2019issue du premier tir debout, \u00e0 1 min 16 s du leader.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/16/364/0/4401/2200/1342/696/60/0/3610d69_5343532-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Biathlon\u00a0: revivez la victoire du Fran\u00e7ais Quentin Fillon Maillet lors de la poursuite de Ruhpolding","dateModified":"2022-01-16T14:08:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/16/biathlon-suivez-en-direct-la-poursuite-hommes-de-ruhpolding_6109701_3242.html#149424","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/16/biathlon-suivez-en-direct-la-poursuite-hommes-de-ruhpolding_6109701_3242.html","datePublished":"2022-01-16T14:07:46+00:00","articleBody":"              Mon Papy dit que les Allemands, on les a battus deux fois. Il n'y a rien \u00e0 craindre.    Dr\u00e9sienne     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/16/364/0/4401/2200/1342/696/60/0/3610d69_5343532-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Biathlon\u00a0: revivez la victoire du Fran\u00e7ais Quentin Fillon Maillet lors de la poursuite de Ruhpolding","dateModified":"2022-01-16T14:07:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/16/biathlon-suivez-en-direct-la-poursuite-hommes-de-ruhpolding_6109701_3242.html#149418","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/16/biathlon-suivez-en-direct-la-poursuite-hommes-de-ruhpolding_6109701_3242.html","datePublished":"2022-01-16T14:07:07+00:00","articleBody":"     L\u2019Is\u00e9rois pointe \u00e0 la 35e place apr\u00e8s le premier tir debout...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/16/364/0/4401/2200/1342/696/60/0/3610d69_5343532-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le 5\/5 pour Jacquelin","dateModified":"2022-01-16T14:07:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/16/biathlon-suivez-en-direct-la-poursuite-hommes-de-ruhpolding_6109701_3242.html#149420","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/16/biathlon-suivez-en-direct-la-poursuite-hommes-de-ruhpolding_6109701_3242.html","datePublished":"2022-01-16T14:06:50+00:00","articleBody":"    QFM reprend l'avantage ?    Lpiiikooo         Tout \u00e0 fait, Thierry !       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/16/364/0/4401/2200/1342/696/60/0/3610d69_5343532-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Biathlon\u00a0: revivez la victoire du Fran\u00e7ais Quentin Fillon Maillet lors de la poursuite de Ruhpolding","dateModified":"2022-01-16T14:06:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/16/biathlon-suivez-en-direct-la-poursuite-hommes-de-ruhpolding_6109701_3242.html#149416","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/16/biathlon-suivez-en-direct-la-poursuite-hommes-de-ruhpolding_6109701_3242.html","datePublished":"2022-01-16T14:06:15+00:00","articleBody":"     Fabien Claude a fait une faute, il recule \u00e0 la 9e place      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/16/364/0/4401/2200/1342/696/60/0/3610d69_5343532-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Biathlon\u00a0: revivez la victoire du Fran\u00e7ais Quentin Fillon Maillet lors de la poursuite de Ruhpolding","dateModified":"2022-01-16T14:06:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/16/biathlon-suivez-en-direct-la-poursuite-hommes-de-ruhpolding_6109701_3242.html#149414","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/16/biathlon-suivez-en-direct-la-poursuite-hommes-de-ruhpolding_6109701_3242.html","datePublished":"2022-01-16T14:05:55+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/16/364/0/4401/2200/1342/696/60/0/3610d69_5343532-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fillon Maillet seul en t\u00eate apr\u00e8s 3 tours  ","dateModified":"2022-01-16T14:05:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/16/biathlon-suivez-en-direct-la-poursuite-hommes-de-ruhpolding_6109701_3242.html#149408","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/16/biathlon-suivez-en-direct-la-poursuite-hommes-de-ruhpolding_6109701_3242.html","datePublished":"2022-01-16T14:05:35+00:00","articleBody":"     QFM s\u2019envole. Il compte d\u00e9sormais 37 secondes d\u2019avance sur la meute des poursuivants emmen\u00e9e par l\u2019Allemand Erik Lesser      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/16/364/0/4401/2200/1342/696/60/0/3610d69_5343532-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Biathlon\u00a0: revivez la victoire du Fran\u00e7ais Quentin Fillon Maillet lors de la poursuite de Ruhpolding","dateModified":"2022-01-16T14:05:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/16/biathlon-suivez-en-direct-la-poursuite-hommes-de-ruhpolding_6109701_3242.html#149404","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/16/biathlon-suivez-en-direct-la-poursuite-hommes-de-ruhpolding_6109701_3242.html","datePublished":"2022-01-16T14:04:45+00:00","articleBody":"     L\u2019Allemand a fait deux erreurs. Il va devoir tourner \u00e0 deux reprises sur l\u2019anneau de p\u00e9nalit\u00e9.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/16/364/0/4401/2200/1342/696/60/0/3610d69_5343532-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Doll craque\u202f! ","dateModified":"2022-01-16T14:05:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/16/biathlon-suivez-en-direct-la-poursuite-hommes-de-ruhpolding_6109701_3242.html#149406","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/16/biathlon-suivez-en-direct-la-poursuite-hommes-de-ruhpolding_6109701_3242.html","datePublished":"2022-01-16T14:04:16+00:00","articleBody":"     Pas mal de vent      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/16/364/0/4401/2200/1342/696/60/0/3610d69_5343532-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Biathlon\u00a0: revivez la victoire du Fran\u00e7ais Quentin Fillon Maillet lors de la poursuite de Ruhpolding","dateModified":"2022-01-16T14:04:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/16/biathlon-suivez-en-direct-la-poursuite-hommes-de-ruhpolding_6109701_3242.html#149402","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/16/biathlon-suivez-en-direct-la-poursuite-hommes-de-ruhpolding_6109701_3242.html","datePublished":"2022-01-16T14:03:42+00:00","articleBody":"     Premier tir debout      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/16/364/0/4401/2200/1342/696/60/0/3610d69_5343532-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Troisi\u00e8me passage sur le pas de tir","dateModified":"2022-01-16T14:03:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/16/biathlon-suivez-en-direct-la-poursuite-hommes-de-ruhpolding_6109701_3242.html#149383","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/16/biathlon-suivez-en-direct-la-poursuite-hommes-de-ruhpolding_6109701_3242.html","datePublished":"2022-01-16T14:02:50+00:00","articleBody":"     Sorti avec 10 s sur l\u2019Allemand apr\u00e8s le deuxi\u00e8me tir couch\u00e9, le leader de la Coupe du monde se retrouve \u00e0 6 s au point interm\u00e9diaire de 6,1 km. Il n\u2019est plus qu\u2019\u00e0 4 s \u00e0 celui de 6,7 km. Les deux biathl\u00e8tes ont un matelas d\u2019une trentaine secondes d\u2019avance sur leurs poursuivants.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/16/364/0/4401/2200/1342/696/60/0/3610d69_5343532-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u202fQFM\u202f\u00bb fond sur Doll","dateModified":"2022-01-16T14:03:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/16/biathlon-suivez-en-direct-la-poursuite-hommes-de-ruhpolding_6109701_3242.html#149380","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/16/biathlon-suivez-en-direct-la-poursuite-hommes-de-ruhpolding_6109701_3242.html","datePublished":"2022-01-16T14:00:14+00:00","articleBody":"    150m de p\u00e9nalit\u00e9 pour QFM \u00e7a repr\u00e9sente combien de secondes ?    Quebec         Environ 25 secondes suppl\u00e9mentaires, d\u2019o\u00f9 l\u2019importance de bien r\u00e9gler sa mire      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/16/364/0/4401/2200/1342/696/60/0/3610d69_5343532-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Biathlon\u00a0: revivez la victoire du Fran\u00e7ais Quentin Fillon Maillet lors de la poursuite de Ruhpolding","dateModified":"2022-01-16T14:02:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/16/biathlon-suivez-en-direct-la-poursuite-hommes-de-ruhpolding_6109701_3242.html#149376","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/16/biathlon-suivez-en-direct-la-poursuite-hommes-de-ruhpolding_6109701_3242.html","datePublished":"2022-01-16T14:00:08+00:00","articleBody":"     Parti en 37e position, le Fran\u00e7ais est ressorti 5e apr\u00e8s le deuxi\u00e8me tir couch\u00e9, gr\u00e2ce \u00e0 un 10\/10.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/16/364/0/4401/2200/1342/696/60/0/3610d69_5343532-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La remont\u00e9e de Fabien Claude ","dateModified":"2022-01-16T14:00:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/16/biathlon-suivez-en-direct-la-poursuite-hommes-de-ruhpolding_6109701_3242.html#149378","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/16/biathlon-suivez-en-direct-la-poursuite-hommes-de-ruhpolding_6109701_3242.html","datePublished":"2022-01-16T13:59:37+00:00","articleBody":"     Le jeune (20 ans) Eric Perrot, avec deux fautes au tir, a saut\u00e9. Le dur apprentissage de la Coup du monde...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/16/364/0/4401/2200/1342/696/60/0/3610d69_5343532-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Biathlon\u00a0: revivez la victoire du Fran\u00e7ais Quentin Fillon Maillet lors de la poursuite de Ruhpolding","dateModified":"2022-01-16T13:59:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/16/biathlon-suivez-en-direct-la-poursuite-hommes-de-ruhpolding_6109701_3242.html#149368","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/16/biathlon-suivez-en-direct-la-poursuite-hommes-de-ruhpolding_6109701_3242.html","datePublished":"2022-01-16T13:58:44+00:00","articleBody":"    O\u00f9 est Emilien J ?     Ali          Seulement 52e apr\u00e8s le point interm\u00e9diaire \u00e0 3,6 km. Il a fait deux erreurs lors du premier tir couch\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/16/364/0/4401/2200/1342/696/60/0/3610d69_5343532-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Biathlon\u00a0: revivez la victoire du Fran\u00e7ais Quentin Fillon Maillet lors de la poursuite de Ruhpolding","dateModified":"2022-01-16T13:58:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/16/biathlon-suivez-en-direct-la-poursuite-hommes-de-ruhpolding_6109701_3242.html#149373","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/16/biathlon-suivez-en-direct-la-poursuite-hommes-de-ruhpolding_6109701_3242.html","datePublished":"2022-01-16T13:58:33+00:00","articleBody":"     Doll et QFM, sans faute au deuxi\u00e8me couch\u00e9, les deux hommes s\u2019envolent      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/16/364/0/4401/2200/1342/696/60/0/3610d69_5343532-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Biathlon\u00a0: revivez la victoire du Fran\u00e7ais Quentin Fillon Maillet lors de la poursuite de Ruhpolding","dateModified":"2022-01-16T13:58:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/16/biathlon-suivez-en-direct-la-poursuite-hommes-de-ruhpolding_6109701_3242.html#149371","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/16/biathlon-suivez-en-direct-la-poursuite-hommes-de-ruhpolding_6109701_3242.html","datePublished":"2022-01-16T13:57:58+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/16/364/0/4401/2200/1342/696/60/0/3610d69_5343532-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deuxi\u00e8me passage sur le pas de tir","dateModified":"2022-01-16T13:57:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/16/biathlon-suivez-en-direct-la-poursuite-hommes-de-ruhpolding_6109701_3242.html#149369","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/16/biathlon-suivez-en-direct-la-poursuite-hommes-de-ruhpolding_6109701_3242.html","datePublished":"2022-01-16T13:57:45+00:00","articleBody":"     Fillon Maillet skie fort et revient \u00e0 moins de 9 secondes de l\u2019Allemand      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/16/364/0/4401/2200/1342/696/60/0/3610d69_5343532-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"QFM skie fort","dateModified":"2022-01-16T13:57:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/16/biathlon-suivez-en-direct-la-poursuite-hommes-de-ruhpolding_6109701_3242.html#149366","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/16/biathlon-suivez-en-direct-la-poursuite-hommes-de-ruhpolding_6109701_3242.html","datePublished":"2022-01-16T13:57:05+00:00","articleBody":"    Eric Perrot est-il le fr\u00e8re de Vincent Perrot, le champion de dragster ?    Curieux         Non, mais votre question\u00a0en impose une autre : vaut-il mieux participer \u00e0 Tac O Tac, gagnant \u00e0 vie ou aux Jeux Olympiques ?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/16/364/0/4401/2200/1342/696/60/0/3610d69_5343532-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Biathlon\u00a0: revivez la victoire du Fran\u00e7ais Quentin Fillon Maillet lors de la poursuite de Ruhpolding","dateModified":"2022-01-16T13:57:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/16/biathlon-suivez-en-direct-la-poursuite-hommes-de-ruhpolding_6109701_3242.html#149357","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/16/biathlon-suivez-en-direct-la-poursuite-hommes-de-ruhpolding_6109701_3242.html","datePublished":"2022-01-16T13:56:50+00:00","articleBody":"     QFM\u00a0(1 faute au tir) 2e \u00e0 15 secondes, le jeune Perrot (sans faute) 6e \u00e0 50 secondes, Fabien Claude (0), 12e \u00e0 53 s, Desthieux (1), 16e \u00e0 1 minuute, Guigonnat (1) 45e et Jacquelin (2) 52e       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/16/364/0/4401/2200/1342/696/60/0/3610d69_5343532-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le classement des Fran\u00e7ais apr\u00e8s le premier tir","dateModified":"2022-01-16T13:56:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/16/biathlon-suivez-en-direct-la-poursuite-hommes-de-ruhpolding_6109701_3242.html#149347","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/16/biathlon-suivez-en-direct-la-poursuite-hommes-de-ruhpolding_6109701_3242.html","datePublished":"2022-01-16T13:52:29+00:00","articleBody":"     Quentin Fillon Maillet part sur l\u2019anneau de p\u00e9nalit\u00e9 et doit faire 150 m suppl\u00e9mentaires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/16/364/0/4401/2200/1342/696/60/0/3610d69_5343532-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un tir manqu\u00e9 pour QFM\u202f!","dateModified":"2022-01-16T13:52:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/16/biathlon-suivez-en-direct-la-poursuite-hommes-de-ruhpolding_6109701_3242.html#149349","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/16/biathlon-suivez-en-direct-la-poursuite-hommes-de-ruhpolding_6109701_3242.html","datePublished":"2022-01-16T13:52:17+00:00","articleBody":"     L\u2019Allemand a fait carton plein lors de ce premier tir. Il a 15 s d\u2019avance sur \u00ab QFM \u00bb et 38 s sur un duo compos\u00e9 du Finlandais Tero Sepp\u00e4l\u00e4 et de l\u2019Allemand Erik Lesser.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/16/364/0/4401/2200/1342/696/60/0/3610d69_5343532-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Benedikt Doll ressort en t\u00eate","dateModified":"2022-01-16T13:53:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/16/biathlon-suivez-en-direct-la-poursuite-hommes-de-ruhpolding_6109701_3242.html#149340","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/16/biathlon-suivez-en-direct-la-poursuite-hommes-de-ruhpolding_6109701_3242.html","datePublished":"2022-01-16T13:49:40+00:00","articleBody":"     Devant son public, Benedikt Doll est parti avec 7 s de retard apr\u00e8s sa deuxi\u00e8me place au sprint. L\u2019Allemand a \u00ab QFM \u00bb en ligne de mire en ce d\u00e9but de course, mais il a conc\u00e9d\u00e9 presque 4 s au premier interm\u00e9diaire, \u00e0 1,1 km. Plus loins, les autres tricolores Eric Perrot et Simon Desthieux sont en embuscade dans le top 10.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/16/364/0/4401/2200/1342/696/60/0/3610d69_5343532-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fillon-Maillet accro\u00eet d\u00e9j\u00e0 son avance ","dateModified":"2022-01-16T13:50:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/16/biathlon-suivez-en-direct-la-poursuite-hommes-de-ruhpolding_6109701_3242.html#149338","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/16/biathlon-suivez-en-direct-la-poursuite-hommes-de-ruhpolding_6109701_3242.html","datePublished":"2022-01-16T13:48:17+00:00","articleBody":"     Quentin Fillon Maillet s\u2019est \u00e9lanc\u00e9 le premier \u00e0 14 h 45 sur la piste de Ruhpolding. Le Jurassien a l\u2019occasion de faire le break au classement g\u00e9n\u00e9ral qu\u2019il domine avec 72 points d\u2019avance sur son compatriote Emilien Jacquelin. QFM a remport\u00e9 les trois derni\u00e8res poursuites de la Coupe du monde, \u00e0 Hochfilzen en Autriche, au Grand-Bornand et \u00e0 Oberhof en Allemagne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/16/364/0/4401/2200/1342/696/60/0/3610d69_5343532-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fillon Maillet pour le jackpot\u202f?","dateModified":"2022-01-16T13:48:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/16/biathlon-suivez-en-direct-la-poursuite-hommes-de-ruhpolding_6109701_3242.html#149336","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/16/biathlon-suivez-en-direct-la-poursuite-hommes-de-ruhpolding_6109701_3242.html","datePublished":"2022-01-16T13:45:17+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/16/364/0/4401/2200/1342/696/60/0/3610d69_5343532-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quentin Fillon Maillet s\u2019\u00e9lance avec le dossard num\u00e9ro 1\u202f","dateModified":"2022-01-16T13:45:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/16/biathlon-suivez-en-direct-la-poursuite-hommes-de-ruhpolding_6109701_3242.html#149334","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/16/biathlon-suivez-en-direct-la-poursuite-hommes-de-ruhpolding_6109701_3242.html","datePublished":"2022-01-16T13:42:30+00:00","articleBody":"    Il n\u2019y a pas eu d\u2019\u00e9preuve en individuel jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent il me semble. \r\nUne au programme avant les JO? Qui part favori?    Guile-kun         C\u2019est juste, cette semaine, c\u2019\u00e9tait les sprints, les relais et les poursuites au menu. Une \u00e9preuve individuelle est pr\u00e9vue lors de la prochaine \u00e9tape \u00e0 Antholz - Anterselva, jeudi 20 janvier chez les hommes et vendredi 21 janvier chez les femmes.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/16/364/0/4401/2200/1342/696/60/0/3610d69_5343532-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Biathlon\u00a0: revivez la victoire du Fran\u00e7ais Quentin Fillon Maillet lors de la poursuite de Ruhpolding","dateModified":"2022-01-16T13:42:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/16/biathlon-suivez-en-direct-la-poursuite-hommes-de-ruhpolding_6109701_3242.html#149332","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/16/biathlon-suivez-en-direct-la-poursuite-hommes-de-ruhpolding_6109701_3242.html","datePublished":"2022-01-16T13:40:38+00:00","articleBody":"    Un point me turlupine. Que fait Anna \u00e0 Berlin ?    Dr\u00e9sienne         Deux options\u00a0: soit elle fait de la techno, soit elle pr\u00e9pare du currywurst.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/16/364/0/4401/2200/1342/696/60/0/3610d69_5343532-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Biathlon\u00a0: revivez la victoire du Fran\u00e7ais Quentin Fillon Maillet lors de la poursuite de Ruhpolding","dateModified":"2022-01-16T13:40:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/16/biathlon-suivez-en-direct-la-poursuite-hommes-de-ruhpolding_6109701_3242.html#149330","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/16/biathlon-suivez-en-direct-la-poursuite-hommes-de-ruhpolding_6109701_3242.html","datePublished":"2022-01-16T13:36:56+00:00","articleBody":"    Quel est le dispositif pr\u00e9vu pour les JO? Une gazette quotidienne?    Fana         C\u2019est en cours de r\u00e9flexion dans les hautes-sph\u00e8res de la maison, mais il y a toutes les chances que ce soit le cas.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/16/364/0/4401/2200/1342/696/60/0/3610d69_5343532-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Biathlon\u00a0: revivez la victoire du Fran\u00e7ais Quentin Fillon Maillet lors de la poursuite de Ruhpolding","dateModified":"2022-01-16T13:36:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/16/biathlon-suivez-en-direct-la-poursuite-hommes-de-ruhpolding_6109701_3242.html#149328","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/16/biathlon-suivez-en-direct-la-poursuite-hommes-de-ruhpolding_6109701_3242.html","datePublished":"2022-01-16T13:35:31+00:00","articleBody":"    Mais vous \u00eates l\u00e0 ? C'est bien, \u00e7a !    Dr\u00e9sienne         Et oui, ch\u00e8re Dr\u00e9sienne, fid\u00e8les au poste\u00a0:                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/16/364/0/4401/2200/1342/696/60/0/3610d69_5343532-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Biathlon\u00a0: revivez la victoire du Fran\u00e7ais Quentin Fillon Maillet lors de la poursuite de Ruhpolding","dateModified":"2022-01-16T13:35:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/16/biathlon-suivez-en-direct-la-poursuite-hommes-de-ruhpolding_6109701_3242.html#149326","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/16/biathlon-suivez-en-direct-la-poursuite-hommes-de-ruhpolding_6109701_3242.html","datePublished":"2022-01-16T13:34:25+00:00","articleBody":"    Bonjour-Il y a combien d'\u00e9tapes \u00e0 cette coupe du monde de biathlon SVP.?..et les JO dans tout cela .?    Coco'rico         Il y en a dix au total et celle de Ruhpolding est la 6e. La semaine prochaine, les biathl\u00e8tes seront en piste \u00e0 Antholz - Anterselva, en Italie, avant de filer \u00e0 P\u00e9kin pour les Jeux Olympiques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/16/364/0/4401/2200/1342/696/60/0/3610d69_5343532-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Biathlon\u00a0: revivez la victoire du Fran\u00e7ais Quentin Fillon Maillet lors de la poursuite de Ruhpolding","dateModified":"2022-01-16T13:34:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/16/biathlon-suivez-en-direct-la-poursuite-hommes-de-ruhpolding_6109701_3242.html#149324","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/16/biathlon-suivez-en-direct-la-poursuite-hommes-de-ruhpolding_6109701_3242.html","datePublished":"2022-01-16T13:32:58+00:00","articleBody":"    Tr\u00e8s heureux de retrouver les lives biathlon !    Snow man         Avec plaisir ! Vous avez un tr\u00e8s beau pseudo @Snow man.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/16/364/0/4401/2200/1342/696/60/0/3610d69_5343532-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Biathlon\u00a0: revivez la victoire du Fran\u00e7ais Quentin Fillon Maillet lors de la poursuite de Ruhpolding","dateModified":"2022-01-16T13:32:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/16/biathlon-suivez-en-direct-la-poursuite-hommes-de-ruhpolding_6109701_3242.html#149321","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/16/biathlon-suivez-en-direct-la-poursuite-hommes-de-ruhpolding_6109701_3242.html","datePublished":"2022-01-16T13:31:44+00:00","articleBody":"    Est ce que Djokovic pourra s'aligner sur le biathlon car il est disponible ?    Jose         Cela risque d\u2019\u00eatre un peu juste pour Djoko qui doit s\u00fbrement \u00eatre en train de survoler l\u2019oc\u00e9an Indien en ce moment. D\u2019ailleurs, aucun Serbes n\u2019est au d\u00e9part de cette course - ni d\u2019Australiens du reste.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/16/364/0/4401/2200/1342/696/60/0/3610d69_5343532-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Biathlon\u00a0: revivez la victoire du Fran\u00e7ais Quentin Fillon Maillet lors de la poursuite de Ruhpolding","dateModified":"2022-01-16T13:31:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/16/biathlon-suivez-en-direct-la-poursuite-hommes-de-ruhpolding_6109701_3242.html#149314","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/16/biathlon-suivez-en-direct-la-poursuite-hommes-de-ruhpolding_6109701_3242.html","datePublished":"2022-01-16T13:26:50+00:00","articleBody":"     Et pour cause, Novak Djokovic est dans l\u2019avion vers Duba\u00ef. Le recours du tennisman contre son expulsion d\u2019Australie a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 par la cour f\u00e9d\u00e9rale dimanche, sans possibilit\u00e9 d\u2019appel. Les trois juges de la cour ont confirm\u00e9 \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9 la d\u00e9cision prise vendredi par le ministre de l\u2019immigration d\u2019annuler le visa du Serbe de 34\u00a0ans pour des raisons d\u2019int\u00e9r\u00eat public. Apr\u00e8s un long feuilleton, l\u2019Open d\u2019Australie d\u00e9butera donc sans le tenant du titre ce lundi.                     Lire aussi :  Novak Djokovic a quitt\u00e9 l\u2019Australie, dont il a \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9 \u00e0 la suite de sa d\u00e9faite devant les tribunaux         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/16/364/0/4401/2200/1342/696/60/0/3610d69_5343532-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Il n\u2019assistera pas \u00e0 la poursuite...","dateModified":"2022-01-16T13:26:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/16/biathlon-suivez-en-direct-la-poursuite-hommes-de-ruhpolding_6109701_3242.html#149305","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/16/biathlon-suivez-en-direct-la-poursuite-hommes-de-ruhpolding_6109701_3242.html","datePublished":"2022-01-16T13:15:13+00:00","articleBody":"         Emilien Jacquelin, sous \u200bla \u200bneige \u200bd\u2019Oberhof, a perdu son dossard jaune la semaine pass\u00e9e. HENDRIK SCHMIDT \/ AP           Dauphin de Quentin Fillon Maillet au classement g\u00e9n\u00e9ral, \u00c9milien Jacquelin partira seulement en 53e position de cette poursuite suite \u00e0 sa contre-performance lors du sprint jeudi. Lors du relais hommes samedi, l\u2019Is\u00e9rois avait r\u00e9ussi un joli sans-faute sur le pas de tir, mais cela n\u2019avait pas suffi aux Bleus pour se hisser sur le podium. Il s\u2019est livr\u00e9 au sujet de ses prestations contrast\u00e9es dans les colonnes de L\u2019Equipe ce dimanche\u00a0:            \u00ab C\u2019est \u00e7a mes d\u00e9mons\u00a0:\u00a0cette anxi\u00e9t\u00e9, cette peur de d\u00e9cevoir, d\u2019\u00eatre un peu honteux. Plus je performe, plus j\u2019ai cette impression de d\u00e9cevoir si je fais des contre-performances. Et l\u00e0, tu n\u2019as qu\u2019une envie, rentrer chez toi et mettre tout \u00e7a de c\u00f4t\u00e9. C\u2019est incroyable\u00a0: je sais que je suis quelqu\u2019un qui se bat, qui prend des risques, mais il y a une autre facette de moi, anxieuse. Je suis capable de me descendre plus bas que terre quand les r\u00e9sultats et la mani\u00e8re n\u2019y sont pas. \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/15f22c2_2fb2a5b063654f5d84eb855b21e32a6b-2fb2a5b063654f5d84eb855b21e32a6b-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les \u00ab\u202fd\u00e9mons\u202f\u00bb de Jacquelin ","dateModified":"2022-01-16T13:15:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/16/biathlon-suivez-en-direct-la-poursuite-hommes-de-ruhpolding_6109701_3242.html#149317","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/16/biathlon-suivez-en-direct-la-poursuite-hommes-de-ruhpolding_6109701_3242.html","datePublished":"2022-01-16T13:14:29+00:00","articleBody":"     Le Jurassien a remport\u00e9 les trois derni\u00e8res poursuites de la Coupe du monde, \u00e0 Hochfilzen en Autriche, au Grand-Bornand et \u00e0 Oberhof en Allemagne. Il s\u2019\u00e9lancera en premier \u00e0 14 h 45 sur la piste de Ruhpolding.                    Lire aussi :  Biathlon\u00a0: nouvelle victoire pour Quentin Fillon Maillet, solide leader de la Coupe du monde         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/16/364/0/4401/2200/1342/696/60/0/3610d69_5343532-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quentin Fillon Maillet \u00e0 la recherche du 4 \u00e0 la suite ","dateModified":"2022-01-16T13:14:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/16/biathlon-suivez-en-direct-la-poursuite-hommes-de-ruhpolding_6109701_3242.html#149312","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/16/biathlon-suivez-en-direct-la-poursuite-hommes-de-ruhpolding_6109701_3242.html","datePublished":"2022-01-16T12:57:35+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\ndes pr\u00e9cisions sur le crossfire d\u2019hier?    Anna \u00e0 Berlin          Bonjour Anna, du football, au handball en passant par le biathlon, votre fid\u00e9lit\u00e9 aux lives vous honore ! Pourriez-vous nous pr\u00e9ciser votre question ?       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/16/364/0/4401/2200/1342/696/60/0/3610d69_5343532-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Biathlon\u00a0: revivez la victoire du Fran\u00e7ais Quentin Fillon Maillet lors de la poursuite de Ruhpolding","dateModified":"2022-01-16T12:57:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/16/biathlon-suivez-en-direct-la-poursuite-hommes-de-ruhpolding_6109701_3242.html#149310","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/16/biathlon-suivez-en-direct-la-poursuite-hommes-de-ruhpolding_6109701_3242.html","datePublished":"2022-01-16T12:52:33+00:00","articleBody":"    Bonjour. Et les femmes ? Rien ?    Aliz\u00e9eCornet         Bonjour Aliz\u00e9e, tout d\u2019abord bonne chance pour l\u2019Open d\u2019Australie qui d\u00e9bute ce lundi. Nous avons fait un r\u00e9sum\u00e9 de la poursuite femmes ci-dessous.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/16/364/0/4401/2200/1342/696/60/0/3610d69_5343532-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Biathlon\u00a0: revivez la victoire du Fran\u00e7ais Quentin Fillon Maillet lors de la poursuite de Ruhpolding","dateModified":"2022-01-16T12:52:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/16/biathlon-suivez-en-direct-la-poursuite-hommes-de-ruhpolding_6109701_3242.html#149250","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/16/biathlon-suivez-en-direct-la-poursuite-hommes-de-ruhpolding_6109701_3242.html","datePublished":"2022-01-16T12:45:00+00:00","articleBody":"     Cette semaine, Quentin Fillon Maillet n\u2019est pas le seul Fran\u00e7ais qui a lev\u00e9 les bras \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e, \u00e0 Ruhpolding. Au lendemain de la victoire du Jurassien au sprint, ce sont les Bleues qui ont obtenu la victoire vendredi lors du relais femmes. Ana\u00efs Chevalier-Bouchet, Chlo\u00e9 Chevalier, Justine Braisaz-Bouchet et Julia Simon ont termin\u00e9 devant les Su\u00e9doises et les Russes.          En revanche, samedi, leurs homologues masculins ont d\u00e9\u00e7u. Malgr\u00e9 la pr\u00e9sence de Quentin Fillon Maillet et \u00c9milien Jacquelin, en \u00e9quipe avec Fabien Claude et le jeune \u00c9ric Perrot, le relais masculin de l\u2019\u00e9quipe de France n\u2019a pas profit\u00e9 de \u00ab l\u2019impasse \u00bb des quatre meilleurs Norv\u00e9giens. Les Bleus ont termin\u00e9 5e d\u2019une course remport\u00e9e par les Russes devant les Allemands - \u00e0 domicile - et les Bi\u00e9lorusses.           En somme, cette derni\u00e8re poursuite du week-end est l\u2019occasion pour le clan tricolore d\u2019aligner un troisi\u00e8me succ\u00e8s lors de cette \u00e9tape bavaroise de la Coupe du monde, ce qui serait in\u00e9dit cette saison.               Deuxi\u00e8me du classement g\u00e9n\u00e9ral, Emilien Jacquelin a termin\u00e9 \u00e0 une d\u00e9cevante 53e place lors du sprint de Ruhpolding. CHRISTOF STACHE \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/97f5831_5325169-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La passe de trois pour le clan tricolore\u202f?","dateModified":"2022-01-16T12:45:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/16/biathlon-suivez-en-direct-la-poursuite-hommes-de-ruhpolding_6109701_3242.html#149281","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/16/biathlon-suivez-en-direct-la-poursuite-hommes-de-ruhpolding_6109701_3242.html","datePublished":"2022-01-16T12:30:04+00:00","articleBody":"         La Norv\u00e9gienne Marte Roiseland a confort\u00e9 son avance en t\u00eate du classement g\u00e9n\u00e9ral. CHRISTOF STACHE \/ AFP           La derni\u00e8re journ\u00e9e de comp\u00e9tition de l\u2019\u00e9tape de Ruhpolding a d\u00e9marr\u00e9 avec la poursuite femmes et la Fran\u00e7aise Ana\u00efs Bescond (19\/20) a termin\u00e9 au pied du podium ce dimanche midi. Souveraine de bout en bout gr\u00e2ce \u00e0 un 20\/20 sur le pas de tir, la Norv\u00e9gienne Marte Roeiseland s\u2019est offert une quinzi\u00e8me victoire en carri\u00e8re.           Partie avec le dossard 1 apr\u00e8s sa victoire au sprint, la Su\u00e9doise Elvira Oberg (18\/20) a franchi la ligne en deuxi\u00e8me position 30 s plus tard, juste devant sa petite s\u0153ur Hanna (19\/20). Les Fran\u00e7aises Julia Simon (19\/20) et Justine Braisaz-Bouchet (17\/20) int\u00e8grent le top 10 \u00e0 la 8e et 9e place.       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/01/12/354e74d_5318926-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marte Roeiseland remporte la poursuite femmes, Ana\u00efs Bescond 4e ","dateModified":"2022-01-16T12:34:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/16/biathlon-suivez-en-direct-la-poursuite-hommes-de-ruhpolding_6109701_3242.html#149255","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/16/biathlon-suivez-en-direct-la-poursuite-hommes-de-ruhpolding_6109701_3242.html","datePublished":"2022-01-16T12:15:00+00:00","articleBody":"     D\u00e9j\u00e0 priv\u00e9e de ses quatre meilleurs biathl\u00e8les lors du relais hommes, la Norv\u00e8ge a connu une m\u00e9saventure peu commune ce samedi. Au moment de son tir debout, le premier relayeur Aleksander Andersen a eu la grande surprise de voir son voisin, le Su\u00e9dois Peppe Femling, tirer sur sa cible. \u00ab \u00c7a ne m\u2019\u00e9tais jamais arriv\u00e9 avant. J\u2019ai d\u2019abord touch\u00e9 la premi\u00e8re cible, lui la deuxi\u00e8me, moi la troisi\u00e8me. J\u2019ai alors lev\u00e9 le bras pour demander ce que je devais faire. Je ne savais pas si je devais aller sur l\u2019anneau de p\u00e9nalit\u00e9 ou pas. C\u2019\u00e9tait tr\u00e8s confus \u00bb, a expliqu\u00e9 le Norv\u00e9gien au micro de L\u2019Equipe.          \u00ab Nous \u00e9tions sur les cibles 17 et 18 et j\u2019ai tir\u00e9 sur la mauvaise cible. J\u2019ai tir\u00e9 deux ou trois avant de r\u00e9aliser que j\u2019\u00e9tais sur la mauvaise cible \u00bb, a confirm\u00e9 le Su\u00e9dois. A la suite de ce grand moment de flottement, le jury a retranch\u00e9 deux minutes au temps des Norv\u00e9giens, ce qui ne leur a pas suffi pour faire mieux qu\u2019une 7e place (15e dans l\u2019ordre d\u2019arriv\u00e9e), juste devant les Su\u00e9dois.           Ce dimanche, on surveillera donc particuli\u00e8rement le \u00ab Peppe flingueur \u00bb derri\u00e8re la carabine...                                       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/16/364/0/4401/2200/1342/696/60/0/3610d69_5343532-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La mauvaise cible ","dateModified":"2022-01-16T12:15:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/16/biathlon-suivez-en-direct-la-poursuite-hommes-de-ruhpolding_6109701_3242.html#149241","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/16/biathlon-suivez-en-direct-la-poursuite-hommes-de-ruhpolding_6109701_3242.html","datePublished":"2022-01-16T12:00:07+00:00","articleBody":"     A la faveur de sa victoire lors du sprint jeudi, le Fran\u00e7ais Quentin Fillon Maillet s\u2019\u00e9lancera en premier sur la piste de Ruhpolding, en Bavi\u00e8re, \u00e0 14 h 45. Le leader du classement g\u00e9n\u00e9ral a l\u2019occasion d\u2019accroitre son avance sur ses rivaux norv\u00e9giens. En effet, Johannes Boe, Tarjei Boe, Vetle Christiansen et Sturla Laegreid ont choisi de faire l\u2019impasse sur cette semaine de comp\u00e9tition afin de mieux pr\u00e9parer les Jeux Olympiques \u00e0 P\u00e9kin (du 4 au 20 f\u00e9vrier).          Dauphin de \u00ab QFM \u00bb au classement, son compatriote \u00c9milien Jacquelin d\u00e9marrera avec un retard cons\u00e9quent de 1 min 42 s sur son compatriote, suite \u00e0 sa d\u00e9cevante 53e place lors de l\u2019\u00e9preuve du sprint. Troisi\u00e8me du classement g\u00e9n\u00e9ral et actuellement moins ph\u00e9nom\u00e9nal qu\u2019en d\u00e9but de saison, le Su\u00e9dois Sebastian Samuelsson s\u2019\u00e9lancera lui avec 1 min 01 s de retard sur le leader, en 18e position.               Le podium du sprint de Ruhpolding avec, de gauche \u00e0 droite, l\u2019Allemand Benedikt Doll (2e),  le Fran\u00e7ais Quentin Fillon Maillet (1er) et le Bi\u00e9lorusse Anton Smolski (3e). CHRISTOF STACHE \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/1b35f0b_5325512-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fillon Maillet premier \u00e0 s\u2019\u00e9lancer, les cadors norv\u00e9giens absents","dateModified":"2022-01-16T12:00:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/16/biathlon-suivez-en-direct-la-poursuite-hommes-de-ruhpolding_6109701_3242.html#149243","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/16/biathlon-suivez-en-direct-la-poursuite-hommes-de-ruhpolding_6109701_3242.html","datePublished":"2022-01-16T11:45:06+00:00","articleBody":"     Bienvenue sur ce live pour vivre la poursuite masculine en cl\u00f4ture de la 6e \u00e9tape du circuit de la Coupe du monde de biathlon.          Au menu : 12,5 km de course divis\u00e9s en cinq boucles de 2,5 km avec quatre tirs (deux fois couch\u00e9, deux fois debout). A chaque cible manqu\u00e9e, les relayeurs devront parcourir un tour de 150 m de p\u00e9nalit\u00e9.          Coup de feu \u00e0 14 h 45 pour le d\u00e9part. Le moment id\u00e9al pour dig\u00e9rer le gigot du midi sur le canap\u00e9.              Quentin Fillon Maillet en clair-obscur \u00e0 l\u2019entra\u00eenement. MATTHIAS SCHRADER \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/f75ef41_2f23f67dc0a1444ca6febe9313ebdec6-3a9fcba5bf524c2ab0c3628630bd97d1-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, Guten Tag,","dateModified":"2022-01-16T11:50:33+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/16/0/0/4401/2929/1342/696/3/0/3610d69_5343532-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/01/16/19-4">
<filnamedate="20220116"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220116"><AAMMJJHH="2022011619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤ Le pays, qui s’est qualifié pour la première Coupe d’Afrique des Nations de son histoire, n’a pas manqué son entrée en battant la Mauritanie (1-0). Opposés au Mali dimanche, les Scorpions ont déjà réussi leur tournoi.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe sanitaire    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Jean-Luc Mélenchon plaide la « clarté » et « l’unité populaire » plutôt que l’« union » à gauche                   Politique Université : Yannick Jadot taxe Emmanuel Macron de « président le plus antijeunes de la Ve République »                   Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?                   Élection présidentielle 2022 Anne Hidalgo réagit à la déclaration de candidature de Christiane Taubira             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Le déficit public de la France ramené à presque 7 % du PIB en 2021                   Économie  Article réservé à nos abonnés Réguler Google, Apple, Facebook, Amazon et les autres géants du numérique : les Etats-Unis vont-ils suivre la voie de l’Europe ?                   Chronique Peut-on mettre un logement à la disposition de son parent ?   Olivier Rozenfeld Président de Fidroit                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La pression sur les dividendes n’a qu’un rôle mineur » sur le manque d’investissement   François Meunier Economiste, professeur affilié à l'Ensae-Institut polytechnique de Paris              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:23    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    11:53    Enquête Notre enquête vidéo sur l’« armée fantôme » de Vladimir Poutine, les mercenaires russes du Groupe Wagner                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial L’acharnement de la junte birmane contre Aung San Suu Kyi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Dominique Méda : « Secteur privé et administrations publiques contribuent tous deux à la création de richesse nationale »   Dominique Méda Professeure de sociologie à l’université Paris-Dauphine                    Tribune Cynthia Fleury : « Concentrons-nous sur le droit d’expérimentation démocratique »   Cynthia Fleury                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : Corona-parents au bord de la crise de nerfs   Nicolas Santolaria               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Marie-Christine Barrault : « Les morts nous apprennent à vivre »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Aux Etats-Unis, qui peut bien vouloir « annuler » Norman Mailer ?                   Culture « L’Homme du président », sur LCP : le secrétaire général de l’Elysée, un homme de l’ombre très puissant                   Enquête  Article réservé à nos abonnés « On s’adaptera. Le pire, c’est de ne pas jouer » : le spectacle vivant au défi du passe vaccinal             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Paris, le métro qui gâche la forêt                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Cuisine : C’est si bon de s’encroûter   Stéphanie Noblet               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                 Le Monde Afrique        CAN 2022             CAN 2022 : la Gambie joue enfin dans la cour des grands      Le pays, qui s’est qualifié pour la première Coupe d’Afrique des Nations de son histoire, n’a pas manqué son entrée en battant la Mauritanie (1-0). Opposés au Mali dimanche, les Scorpions ont déjà réussi leur tournoi.          Par Alexis Billebault         Publié aujourd’hui à 10h00, mis à jour à 14h39    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                            L’entraîneur belge de la Gambie, Tom Saintfiet, pendant le match du groupe F de la CAN contre la Mauritanie au stade de Limbé, le 12 janvier 2022.  ISSOUF SANOGO / AFP                 Les Scorpions gambiens n’ont pas boudé leur plaisir après le succès historique obtenu à Limbé mercredi 12 janvier face aux Mourabitounes (1-0), grâce à un but d’Ablie Jallow. Pour accéder aux huitièmes de finale de la Coupe d’Afrique des nations (CAN), les joueurs devront l’emporter le 16 janvier face au Mali, tombeur de la Tunisie (1-0). « C’est un adversaire plus fort que la Mauritanie, il nous faudra être encore plus disciplinés », met en garde le sélectionneur flamand Tom Saintfiet.              Son équipe, il le sait, revient de loin. Située à la 150e place du classement FIFA, la sélection gambienne participe pour la première fois de son histoire à la phase finale de la CAN. Une qualification décrochée en mars 2021 à la surprise générale dans l’Independence Stadium de Bakau. « Les gens étaient fous de joie, se souvient le milieu de terrain Ablie Jallow, qui évolue à Seraing (Belgique). Personne ne s’attendait à ce que la Gambie se qualifie dans un groupe aussi relevé. Et en terminant à la première place ! »                              Lire aussi   CAN 2022 : ce qu’il faut retenir du tirage au sort                   Avant d’affronter les Aigles du Mali, cinquante-troisième nation mondiale selon la FIFA, Tom Saintfiet se montre raisonnablement optimiste. « Nous avons prouvé depuis plus de trois ans que nous pouvions rivaliser avec les meilleurs, à condition d’être rigoureux, concentrés et très organisés », souligne-t-il.            Un nouveau sélectionneur            Mais quel que soit son parcours dans la compétition, jamais la sélection nationale n’avait été en position de percer, et ce depuis l’indépendance du petit pays anglophone enclavé dans le Sénégal en 1965. Les Scorpions n’ont été engagés qu’à six reprises dans les éliminatoires de la CAN. Faute de ressources, la fédération gambienne avait même pris l’habitude de ne pas inscrire son équipe aux qualifications ou de déclarer forfait avant les premiers matchs.              Il a fallu attendre l’élection de Lamin Kaba Bajo à la tête de la fédération en 2014 pour que les choses changent. « Les moyens sont arrivés petit à petit. Il y avait la volonté de mener un projet à long terme », se souvient le Suisse Raoul Savoy, sélectionneur des Scorpions de 2015 à 2016.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Football : au Cameroun, la Coupe d’Afrique du président Paul Biya                                     Lire aussi   Au Cameroun, le monde du football se prépare à la CAN dans un climat de crise institutionnelle                   Après l’intérim assuré par le Gambien Sang Ndong (2016-2018), la fédération a confié à Tom Sainfiet les rênes de la sélection nationale. Avec un seul objectif : lui faire grimper les échelons du football africain.            Le Flamand, âgé de 48 ans, est rompu aux missions délicates : il a déjà entraîné le Yémen, le Bangladesh, le Malawi, l’Ethiopie ou encore la Namibie. Pour relancer la sélection gambienne, il a fait le choix de ne retenir que des joueurs évoluant à l’étranger, et principalement en Europe.            S’appuyer sur des joueurs internationaux            « Il y a plus de cent footballeurs gambiens dans de bons championnats comme l’Italie, la Suisse, la Belgique ou l’Espagne. Même si je reste attentif à ce qui se passe dans le championnat gambien, je préfère m’appuyer sur des internationaux habitués au haut niveau », explique le technicien.              Et la méthode paie : le premier match des Scorpions avec leur nouvel entraîneur se solde par un nul face à l’Algérie (1-1), le 8 septembre 2018. « Ce résultat a beaucoup compté pour la suite, car il a donné beaucoup de confiance à une équipe qui avait perdu l’habitude de gagner. Accrocher l’Algérie deux fois, puisque nous avons fait nul au retour six mois plus tard (1-1), battre le Bénin (3-1), puis le Maroc (1-0) chez lui en amical avant la CAN, tout cela a permis aux joueurs de croire davantage en eux, de se dire qu’ils pouvaient rivaliser avec les meilleurs », précise le sélectionneur.              

<article-nb="2022/01/16/19-5">
<filnamedate="20220116"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220116"><AAMMJJHH="2022011619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤ Le biathlète franc-comtois a remporté la poursuite de Ruhpolding, dimanche, après s’être imposé sur le sprint, jeudi. A trois semaines des Jeux de Pékin, il fait plus que jamais figure de favori des épreuves olympiques.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe sanitaire    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Jean-Luc Mélenchon plaide la « clarté » et « l’unité populaire » plutôt que l’« union » à gauche                   Politique Université : Yannick Jadot taxe Emmanuel Macron de « président le plus antijeunes de la Ve République »                   Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?                   Élection présidentielle 2022 Anne Hidalgo réagit à la déclaration de candidature de Christiane Taubira             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Le déficit public de la France ramené à presque 7 % du PIB en 2021                   Économie  Article réservé à nos abonnés Réguler Google, Apple, Facebook, Amazon et les autres géants du numérique : les Etats-Unis vont-ils suivre la voie de l’Europe ?                   Chronique Peut-on mettre un logement à la disposition de son parent ?   Olivier Rozenfeld Président de Fidroit                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La pression sur les dividendes n’a qu’un rôle mineur » sur le manque d’investissement   François Meunier Economiste, professeur affilié à l'Ensae-Institut polytechnique de Paris              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:23    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    11:53    Enquête Notre enquête vidéo sur l’« armée fantôme » de Vladimir Poutine, les mercenaires russes du Groupe Wagner                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial L’acharnement de la junte birmane contre Aung San Suu Kyi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Dominique Méda : « Secteur privé et administrations publiques contribuent tous deux à la création de richesse nationale »   Dominique Méda Professeure de sociologie à l’université Paris-Dauphine                    Tribune Cynthia Fleury : « Concentrons-nous sur le droit d’expérimentation démocratique »   Cynthia Fleury                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : Corona-parents au bord de la crise de nerfs   Nicolas Santolaria               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Marie-Christine Barrault : « Les morts nous apprennent à vivre »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Aux Etats-Unis, qui peut bien vouloir « annuler » Norman Mailer ?                   Culture « L’Homme du président », sur LCP : le secrétaire général de l’Elysée, un homme de l’ombre très puissant                   Enquête  Article réservé à nos abonnés « On s’adaptera. Le pire, c’est de ne pas jouer » : le spectacle vivant au défi du passe vaccinal             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Paris, le métro qui gâche la forêt                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Cuisine : C’est si bon de s’encroûter   Stéphanie Noblet               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                Sport       Biathlon             Biathlon : nouvelle victoire pour Quentin Fillon Maillet, solide leader de la Coupe du monde      Le biathlète franc-comtois a remporté la poursuite de Ruhpolding, dimanche, après s’être imposé sur le sprint, jeudi. A trois semaines des Jeux de Pékin, il fait plus que jamais figure de favori des épreuves olympiques.          Par Nicolas Lepeltier         Publié aujourd’hui à 07h00, mis à jour à 16h43    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Le biathlète français Quentin Fillon Maillet, vainqueur de l’épreuve de poursuite de Ruhpolding, en Allemagne, le 16 janvier 2022.  CHRISTOF STACHE / AFP                 Il ne veut pas le dire trop fort, mais cette année, plus que toute autre, le costume de favori de la Coupe du monde de biathlon lui semble taillé sur mesure. Après sa victoire tout en maîtrise lors du sprint de Ruhpolding (Allemagne), jeudi 13 janvier, Quentin Fillon Maillet (« QFM ») a également remporté la poursuite, dimanche.                             Revivez le live :  Le Français Quentin Fillon Maillet remporte la poursuite de Ruhpolding                   Avec ce nouveau succès – son cinquième de la saison, le quatrième en quatre courses dans la spécialité de la poursuite –, le Jurassien fait le break au classement général sur ses poursuivants. Il compte désormais 97 points d’avance (une victoire vaut 60 points) sur le Suédois Sebastian Samuelsson et 111 sur son coéquipier en équipe de France Emilien Jacquelin.            🇫🇷 Quentin Fillon Maillet va remporter cette poursuite !!!

📲💻📺 Suivez le direct > https://t.co/Zy1WtsCQw9


<article-nb="2022/01/16/19-6">
<filnamedate="20220116"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220116"><AAMMJJHH="2022011619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤ Le joueur de tennis serbe, non vacciné contre le Covid-19, ne pourra pas disputer l’Open d’Australie, qui commence lundi. Le gouvernement australien s’est félicité de sa victoire.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe sanitaire    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Jean-Luc Mélenchon plaide la « clarté » et « l’unité populaire » plutôt que l’« union » à gauche                   Politique Université : Yannick Jadot taxe Emmanuel Macron de « président le plus antijeunes de la Ve République »                   Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?                   Élection présidentielle 2022 Anne Hidalgo réagit à la déclaration de candidature de Christiane Taubira             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Le déficit public de la France ramené à presque 7 % du PIB en 2021                   Économie  Article réservé à nos abonnés Réguler Google, Apple, Facebook, Amazon et les autres géants du numérique : les Etats-Unis vont-ils suivre la voie de l’Europe ?                   Chronique Peut-on mettre un logement à la disposition de son parent ?   Olivier Rozenfeld Président de Fidroit                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La pression sur les dividendes n’a qu’un rôle mineur » sur le manque d’investissement   François Meunier Economiste, professeur affilié à l'Ensae-Institut polytechnique de Paris              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:23    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    11:53    Enquête Notre enquête vidéo sur l’« armée fantôme » de Vladimir Poutine, les mercenaires russes du Groupe Wagner                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial L’acharnement de la junte birmane contre Aung San Suu Kyi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Dominique Méda : « Secteur privé et administrations publiques contribuent tous deux à la création de richesse nationale »   Dominique Méda Professeure de sociologie à l’université Paris-Dauphine                    Tribune Cynthia Fleury : « Concentrons-nous sur le droit d’expérimentation démocratique »   Cynthia Fleury                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : Corona-parents au bord de la crise de nerfs   Nicolas Santolaria               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Marie-Christine Barrault : « Les morts nous apprennent à vivre »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Aux Etats-Unis, qui peut bien vouloir « annuler » Norman Mailer ?                   Culture « L’Homme du président », sur LCP : le secrétaire général de l’Elysée, un homme de l’ombre très puissant                   Enquête  Article réservé à nos abonnés « On s’adaptera. Le pire, c’est de ne pas jouer » : le spectacle vivant au défi du passe vaccinal             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Paris, le métro qui gâche la forêt                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Cuisine : C’est si bon de s’encroûter   Stéphanie Noblet               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                Tennis              Expulsé, Novak Djokovic quitte l’Australie sans gloire      Le joueur de tennis serbe, non vacciné contre le Covid-19, ne pourra pas disputer l’Open d’Australie, qui commence lundi. Le gouvernement australien s’est félicité de sa victoire.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 01h46, mis à jour à 18h50    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Novak Djokovic, dans la voiture qui le conduit dans les bureaux de ses avocats pour assister en ligne à l’audience de la cour fédérale australienne, à Melbourne, le 16 janvier 2022.  JAMES ROSS / AP                 C’est la fin d’un long feuilleton. Le recours de Novak Djokovic contre son expulsion d’Australie a été rejeté par la cour fédérale, dimanche 16 janvier, sans possibilité d’appel. Les trois juges de la cour ont scellé le sort de « Djoko » en confirmant à l’unanimité la décision prise vendredi par le ministre de l’immigration d’annuler le visa du Serbe de 34 ans pour des raisons d’intérêt public. « La cour ordonne que le recours soit rejeté aux frais du demandeur », a simplement déclaré le président de la cour, James Allsop. Les avocats du joueur ont qualifié le placement en rétention de leur client et son expulsion d’« illogiques », d’« irrationnelles » et de « déraisonnables ».            Venu à Melbourne pour tenter de remporter un vingt et unième titre dans un tournoi du Grand Chelem, le numéro 1 mondial n’aura pas disputé un seul match. Il a perdu une bataille judiciaire qui pourrait écorner durablement son image. Il a décollé dimanche à midi (heure de Paris) et devait rejoindre Dubaï dans un premier temps. Sa destination finale n’était pas connue.              « Je suis extrêmement déçu de la décision de la cour de rejeter mon appel de la décision du ministre d’annuler mon visa », avait, plus tôt, fait savoir le joueur dans un communiqué, annonçant qu’il allait « coopérer avec les autorités compétentes en ce qui concern[ait] [s]on départ du pays ». « Je vais maintenant prendre du temps pour me reposer et récupérer », a ajouté le joueur, dont la carrière pourrait pâtir de ce revers.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le séjour australien de Novak Djokovic pourrait lui coûter cher                   « Cela me met mal à l’aise que l’attention ait autant été portée sur moi ces dernières semaines et j’espère que nous pouvons désormais tous nous focaliser sur le jeu et sur le tournoi que j’aime », a confié « Djoko ».            Le gouvernement australien s’est, quant à lui, félicité de sa victoire. « La politique ferme de protection des frontières de l’Australie nous a maintenus en sécurité pendant la pandémie », a affirmé le ministre de l’immigration, Alex Hawke, dans un communiqué. « Les Australiens ont fait de grands sacrifices pour en arriver là et le gouvernement [de Scott] Morrison est fermement décidé à protéger cette position », a-t-il ajouté.            Craintes d’une « recrudescence des troubles »            Dans ses conclusions déposées samedi devant la cour, M. Hawke avait soutenu que la présence de Djokovic, non vacciné contre le Covid-19 et ayant menti sur ses documents d’entrée sur le territoire australien, était « susceptible de représenter un risque sanitaire pour la communauté australienne ». Selon lui, dans le contexte de propagation à grande vitesse du variant Omicron, elle encourageait « le sentiment antivaccination » et pouvait dissuader les Australiens de se faire injecter leur dose de rappel.              La présence, en Australie, du champion pourrait même « entraîner une recrudescence des troubles civils », a ajouté le ministre. Même s’il a qualifié le risque que Djokovic contamine lui-même des Australiens de « négligeable », le ministre a estimé que son « mépris » passé des règles sanitaires contre le Covid-19 constituait un mauvais exemple.            Le gouvernement australien avait dans un premier temps subi un humiliant revers le 10 janvier quand un juge avait bloqué l’expulsion de Djokovic, rétabli son visa et ordonné sa libération immédiate. En vertu de ses pouvoirs discrétionnaires, le ministre de l’immigration a à nouveau annulé le visa du joueur vendredi et le Serbe est retourné samedi matin au Park Hotel, l’austère centre de rétention pour étrangers en situation irrégulière, désormais mondialement célèbre.            Dans un communiqué publié mercredi, Djokovic avait admis avoir rempli de manière incorrecte sa déclaration d’entrée en Australie. Le joueur aux 86 titres ATP, vu en Serbie et en Espagne dans les deux semaines précédant son arrivée, contrairement à ce qu’il a déclaré dans le formulaire d’immigration à son arrivée, a plaidé « l’erreur humaine ».                              Lire aussi   « Il y a un sentiment de toute-puissance chez Novak Djokovic »                   « Une perte pour le tennis »            Ce feuilleton à rebondissements se déroule dans un pays où les habitants ont enduré, pendant près de deux ans, des restrictions destinées à enrayer la propagation du SARS-CoV-2 parmi les plus strictes du monde, et où des élections sont prévues d’ici au mois de mai. La pression s’est intensifiée autour du premier ministre conservateur, M. Morrison, taxé d’« incompétence » par l’opposition travailliste.              L’affaire Djokovic est aussi suivie assidûment en Serbie où « Nole » est considéré comme un héros national. Dimanche, le président, Aleksandar Vucic, a salué le numéro 1 mondial, malgré sa déconvenue. Evoquant les décideurs australiens, il a déclaré : « Ils pensent qu’avec ces dix jours de mauvais traitements ils ont humilié Djokovic. [Mais] ils se sont humiliés eux-mêmes, Djokovic peut revenir dans son pays la tête haute et regarder tout le monde droit dans les yeux. »            L’ATP, qui gère le circuit professionnel masculin de tennis, a pour sa part déclaré que l’expulsion de Novak Djokovic « met[tait] un terme à une série d’événements profondément regrettables ». « Les décisions de justice concernant des questions de santé publique doivent être respectées », a ajouté l’organisation dans un communiqué, rappelant que Djokovic était « l’un des plus grands champions de notre sport et son absence à l’Open d’Australie est une perte pour le tennis ».            Parmi les joueurs, le Canadien Vasek Pospisil, un proche de « Djoko », l’a défendu : « Novak ne serait jamais allé en Australie s’il n’avait pas reçu du gouvernement une exemption pour entrer dans ce pays. » « Je n’aime pas qu’il se retrouve dans cette situation et je n’aime pas le fait qu’il a été placé en détention », a regretté de son côté le Britannique Andy Murray, tandis que le Serbe Miomir Kecmanovic, qui devait affronter Djokovic lundi, espère « venger le meilleur représentant [de la Serbie] qui a été empêché d’être [à l’Open d’Australie] ».              Cette décision est une « grande injustice envers notre Novak », a déclaré le comité olympique serbe dans un communiqué, dimanche. « Malgré cette décision scandaleuse, nous estimons que Novak est sorti à nouveau vainqueur. »            La Fédération australienne de tennis, Tennis Australia, a fait savoir qu’elle « respect[ait] » la décision judiciaire. Le fiasco australien de Djokovic fait au moins un heureux : l’Italien Salvatore Caruso (150e mondial). Profitant de son statut de lucky loser (éliminé en qualifications mais repêché grâce à ce forfait), il va remplacer Djokovic dans le tableau du tournoi. « C’est une situation un peu particulière d’être en ce moment le lucky loser le plus célèbre de l’histoire », a-t-il constaté.                           Les réactions du monde du tennis       Vasek Pospisil (joueur canadien, cofondateur avec Novak Djokovic du PTPA, un syndicat de joueurs) : « Novak ne serait jamais allé en Australie si on ne lui avait pas donné une exemption pour entrer dans ce pays par le gouvernement. Il aurait fait l’impasse sur l’Open d’Australie, serait resté chez lui avec sa famille et personne n’en aurait fait tout un foin. Il y avait des questions politiques derrière tout ça avec des élections approchant (en Australie). Ce n’est pas sa faute. Il n’a pas forcé les frontières du pays et n’a pas écrit ses propres règles, il était prêt à rester chez lui. »         Alizé Cornet (joueuse française) : « Je ne connais pas assez le dossier pour juger, mais ce que je sais de Novak, c’est qu’il est toujours le premier pour nous soutenir, nous les joueurs, mais aucun d’entre nous ne l’a soutenu. Sois fort [Novak]. Et surtout ne dites pas que je suis antivax, s’il vous plaît. »         Patrick Mouratoglou (entraîneur de Serena Williams) : « Le grand perdant de tout ce chantier, c’est le tournoi. La seule bonne nouvelle, c’est qu’on va pouvoir parler de tennis. »         Daniel Vallverdu (entraîneur de Stan Wawrinka) : « Tout le monde du tennis, des joueurs aux entraîneurs en passant par les journalistes, faisons maintenant l’effort de tourner la page et concentrons-nous sur les joueurs qui vont jouer pendant les deux semaines à venir, ils se sont entraînés dur pendant des mois, c’est leur moment. »         Andy Murray (ancien numéro un mondial) : « Ce n’est pas bien pour le tournoi, car cela serait mieux si tous les meilleurs joueurs pouvaient y participer. Il va évidemment y avoir beaucoup de questions sur ce qui s’est passé et la situation dans laquelle nous nous sommes retrouvés. Je connais Novak depuis que nous avons 12 ans, c’est quelqu’un que je respecte et contre lequel j’ai joué. Je n’aime pas qu’il se retrouve dans cette situation et je n’aime pas le fait qu’il ait été placé en rétention (…). J’espère que cela ne se reproduira pas pour d’autres tournois. Je ne le souhaitais ni à Novak ni au tennis, et j’espère que c’est terminé maintenant. »         Sergui Stakhovsky (joueur ukrainien) : « C’est une journée très triste dans l’histoire du tennis, c’est triste quand la politique prend le dessus sur le sens commun… Il n’y a qu’une seule loi pour tous, mais les interprétations sont différentes pour tous. C’est honteux de se concentrer sur quelqu’un à cause de ses convictions qui sont différentes de celles des autres. »                             Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                             Édition du jour Daté du lundi 17 janvier   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur          Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes                                                                  Services       Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Islam  Testez gratuitement                           Codes promo avec Savings United        Codes Promo Amazon       Codes Promo Nutrimuscle       Codes Promo Zalando Privé       Codes Promo Adidas       Codes Promo Foot Locker       Codes Promo Vans       Codes Promo MyProtein      Tous les codes promo                         Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/tennis/article/2022/01/16/tennis-novak-djokovic-bientot-fixe-sur-son-sort-en-australie_6109663_1616659.html"},"headline":"Expuls\u00e9, Novak Djokovic quitte l\u2019Australie sans gloire","dateCreated":"2022-01-16T01:46:16+01:00","datePublished":"2022-01-16T01:46:16+01:00","dateModified":"2022-01-16T18:50:00+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Tennis","Tennis"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Australie","Sport","Tennis"],"description":"Le joueur de tennis serbe, non vaccin\u00e9 contre le Covid-19, ne pourra pas disputer l\u2019Open d\u2019Australie, qui commence lundi. Le gouvernement australien s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 de sa victoire.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/15/125/0/3000/1500/1342/696/60/0/02bb920_f53b0edbbdb243008c3f3c9accac051d-f53b0edbbdb243008c3f3c9accac051d-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Tennis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tennis/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/16/19-7">
<filnamedate="20220116"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220116"><AAMMJJHH="2022011619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤ Le leader parisien s’est imposé dans la soirée 2-0 grâce notamment à un but de Kylian Mbappé. En fin d’après-midi, la lanterne rouge Saint-Etienne a concédé une sixième défaite d’affilée en championnat (2-1), contre Lens qui pointe en quatrième position.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe sanitaire    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Jean-Luc Mélenchon plaide la « clarté » et « l’unité populaire » plutôt que l’« union » à gauche                   Politique Université : Yannick Jadot taxe Emmanuel Macron de « président le plus antijeunes de la Ve République »                   Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?                   Élection présidentielle 2022 Anne Hidalgo réagit à la déclaration de candidature de Christiane Taubira             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Le déficit public de la France ramené à presque 7 % du PIB en 2021                   Économie  Article réservé à nos abonnés Réguler Google, Apple, Facebook, Amazon et les autres géants du numérique : les Etats-Unis vont-ils suivre la voie de l’Europe ?                   Chronique Peut-on mettre un logement à la disposition de son parent ?   Olivier Rozenfeld Président de Fidroit                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La pression sur les dividendes n’a qu’un rôle mineur » sur le manque d’investissement   François Meunier Economiste, professeur affilié à l'Ensae-Institut polytechnique de Paris              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:23    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    11:53    Enquête Notre enquête vidéo sur l’« armée fantôme » de Vladimir Poutine, les mercenaires russes du Groupe Wagner                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial L’acharnement de la junte birmane contre Aung San Suu Kyi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Dominique Méda : « Secteur privé et administrations publiques contribuent tous deux à la création de richesse nationale »   Dominique Méda Professeure de sociologie à l’université Paris-Dauphine                    Tribune Cynthia Fleury : « Concentrons-nous sur le droit d’expérimentation démocratique »   Cynthia Fleury                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : Corona-parents au bord de la crise de nerfs   Nicolas Santolaria               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Marie-Christine Barrault : « Les morts nous apprennent à vivre »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Aux Etats-Unis, qui peut bien vouloir « annuler » Norman Mailer ?                   Culture « L’Homme du président », sur LCP : le secrétaire général de l’Elysée, un homme de l’ombre très puissant                   Enquête  Article réservé à nos abonnés « On s’adaptera. Le pire, c’est de ne pas jouer » : le spectacle vivant au défi du passe vaccinal             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Paris, le métro qui gâche la forêt                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Cuisine : C’est si bon de s’encroûter   Stéphanie Noblet               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                Football       Ligue 1             Ligue 1 : le PSG assure contre Brest, Lens enfonce Saint-Etienne      Le leader parisien s’est imposé dans la soirée 2-0 grâce notamment à un but de Kylian Mbappé. En fin d’après-midi, la lanterne rouge Saint-Etienne a concédé une sixième défaite d’affilée en championnat (2-1), contre Lens qui pointe en quatrième position.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 00h03, mis à jour à 00h13    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     L’attaquant parisien Kylian Mbappé (maillot noir) à la lutte avec le défenseur brestois Christophe Herelle, au Parc des Princes, le 15 janvier 2022.  THOMAS COEX / AFP                 Freiné lors de ses deux derniers matchs de championnat face à Lorient puis Lyon (1-1 à chaque fois), le Paris-Saint-Germain a signé un succès sérieux face à Brest (2-0), samedi 15 janvier, au Parc des Princes, lors de la 21e journée de Ligue 1.            Encore privé de Lionel Messi, qui se remet du Covid, et de Keylor Navas, testé positif dans la matinée, Paris a pu compter sur Kylian Mbappé et Gianluigi Donnarumma pour conforter sa place de leader, à un mois de l’énorme rendez-vous de Ligue des champions contre le Real Madrid. Les Parisiens ont toujours 11 points d’avance sur Nice, vainqueur la veille de Nantes à l’Allianz Riviera (2-1).              Mais Paris a d’abord été bousculé par des Brestois sans complexes, à l’image de Franck Honorat et Irvin Cardona. Sur une frappe à bout portant de ce dernier (9e), Donnarumma a dû sortir une impressionnante parade pour préserver sa cage. Mbappé a lui laissé le gardien brestois Marco Bizot figé sur sa ligne en décochant une frappe à ras de terre, poteau rentrant, pour l’ouverture du score (1-0, 32e). L’enfant de Bondy a fait grimper son compteur personnel à 19 buts en 27 matches sur l’exercice en cours, dont 10 unités en L1, recollant à deux longueurs du Lillois Jonathan David.                              Lire aussi   Ligue 1 : Nice se défait difficilement de Nantes pour conforter sa deuxième place                   En deuxième période, Thilo Kehrer, déjà auteur de l’égalisation face à Lyon dimanche dernier (1-1), a doublé la mise après un numéro dans la surface de Nuno Mendes (2-0, 53e).            « On aurait peut-être aimé gagner avec plus d’écart, a admis l’entraîneur parisien Mauricio Pochettino. Chaque match, chaque compétition est différente. Mais la deuxième période peut nous aider pour avoir plus de confiance. »              Temps fort de la soirée : Sergio Ramos, entré à la 72e, a disputé ses premières minutes comme joueur du PSG sur la pelouse du Parc des Princes. Les trois précédentes apparitions toutes compétitions confondues de l’ex-défenseur du Real Madrid avaient eu lieu à l’extérieur. Seule ombre au tableau, la sortie sur blessure du milieu néerlandais Georginio Wijnaldum, remplacé à la mi-temps.            Saint-Etienne ne s’en sort pas                          Le Lensois Seko Fofana encore décisif, à Saint-Etienne, le 15 janvier 2022.  JEAN-PHILIPPE KSIAZEK / AFP                 Lens a ruiné les espoirs de victoire de la lanterne rouge Saint-Etienne. L’équipe de Pascal Dupraz, diminuée par les absences liées au Covid et à la CAN, a pourtant cru tenir son troisième succès de la saison, le premier depuis deux mois.            Un but de Ryad Boudebouz est d’abord venu récompenser une première période dominée par les Verts. Le milieu offensif, aligné en faux 9, a ouvert la marque juste avant la pause en concluant un contre éclair d’une belle reprise, après un service d’Adil Aouchiche (1-0, 38e).              Mais l’entrant lensois Florian Sotoca a trompé le nouveau gardien stéphanois Paul Bernardoni, prêté par Angers, d’une tête décroisée (1-1, 77e), sur un centre de Jonathan Clauss, meilleur passeur du championnat avec neuf offrandes.            Déjà héros des Sang et Or lors du match renversant contre Lille à Bollaert en Coupe de France le 4 janvier, Seko Fofana a offert la victoire aux siens dans le temps additionnel d’une superbe frappe enroulée (2-1, 90+5). L’équipe de Franck Haise enchaîne après son succès contre Rennes (1-0) et se hisse provisoirement à la 4e place, à trois points de Marseille et du podium.                              Lire aussi   Ligue 1 : Pascal Dupraz devient le nouvel entraîneur de Saint-Etienne                   Avec une sixième défaite de rang, Saint-Etienne reste scotché à la dernière place. Mais Dupraz n’a « pas vu une formation qui a abdiqué ». « Nous irons vers des jours meilleurs si nous gardons ces attitudes mais il faut faire vite », a insisté l’entraîneur arrivé mi-décembre au chevet des Verts. Le prochain adversaire de Saint-Etienne n’est autre que le rival historique et géographique, l’Olympique lyonnais, vendredi 21 janvier.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                             Édition du jour Daté du lundi 17 janvier   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur          Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes                                                                  Services                    Codes promo avec Savings United        Codes Promo MyProtein       Codes Promo Nutrimuscle       Codes Promo Zalando Privé       Codes Promo Amazon       Codes Promo Vans       Codes Promo Adidas       Codes Promo Foot Locker      Tous les codes promo           Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Islam  Testez gratuitement                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/01/16/ligue-1-le-psg-assure-contre-brest-lens-enfonce-saint-etienne_6109659_1616938.html"},"headline":"Ligue 1\u00a0: le PSG assure contre Brest, Lens enfonce Saint-Etienne","dateCreated":"2022-01-16T00:03:56+01:00","datePublished":"2022-01-16T00:03:56+01:00","dateModified":"2022-01-16T00:13:24+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Ligue 1"],"keywords":["Sport","Football","Ligue 1"],"description":"Le leader parisien s\u2019est impos\u00e9 dans la soir\u00e9e 2-0 gr\u00e2ce notamment \u00e0 un but de Kylian Mbapp\u00e9. En fin d\u2019apr\u00e8s-midi, la lanterne rouge Saint-Etienne a conc\u00e9d\u00e9 une sixi\u00e8me d\u00e9faite d\u2019affil\u00e9e en championnat (2-1), contre Lens qui pointe en quatri\u00e8me position.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/15/97/4/3275/1633/1342/696/60/0/9bfd718_5340385-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ligue 1","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ligue-1/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/16/19-8">
<filnamedate="20220116"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220116"><AAMMJJHH="2022011619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤ Après leur victoire contre la Croatie, jeudi, les joueurs de Guillaume Gille ont signé leur deuxième succès en autant de rencontres.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe sanitaire    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Jean-Luc Mélenchon plaide la « clarté » et « l’unité populaire » plutôt que l’« union » à gauche                   Politique Université : Yannick Jadot taxe Emmanuel Macron de « président le plus antijeunes de la Ve République »                   Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?                   Élection présidentielle 2022 Anne Hidalgo réagit à la déclaration de candidature de Christiane Taubira             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Le déficit public de la France ramené à presque 7 % du PIB en 2021                   Économie  Article réservé à nos abonnés Réguler Google, Apple, Facebook, Amazon et les autres géants du numérique : les Etats-Unis vont-ils suivre la voie de l’Europe ?                   Chronique Peut-on mettre un logement à la disposition de son parent ?   Olivier Rozenfeld Président de Fidroit                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La pression sur les dividendes n’a qu’un rôle mineur » sur le manque d’investissement   François Meunier Economiste, professeur affilié à l'Ensae-Institut polytechnique de Paris              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:23    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    11:53    Enquête Notre enquête vidéo sur l’« armée fantôme » de Vladimir Poutine, les mercenaires russes du Groupe Wagner                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial L’acharnement de la junte birmane contre Aung San Suu Kyi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Dominique Méda : « Secteur privé et administrations publiques contribuent tous deux à la création de richesse nationale »   Dominique Méda Professeure de sociologie à l’université Paris-Dauphine                    Tribune Cynthia Fleury : « Concentrons-nous sur le droit d’expérimentation démocratique »   Cynthia Fleury                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : Corona-parents au bord de la crise de nerfs   Nicolas Santolaria               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Marie-Christine Barrault : « Les morts nous apprennent à vivre »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Aux Etats-Unis, qui peut bien vouloir « annuler » Norman Mailer ?                   Culture « L’Homme du président », sur LCP : le secrétaire général de l’Elysée, un homme de l’ombre très puissant                   Enquête  Article réservé à nos abonnés « On s’adaptera. Le pire, c’est de ne pas jouer » : le spectacle vivant au défi du passe vaccinal             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Paris, le métro qui gâche la forêt                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Cuisine : C’est si bon de s’encroûter   Stéphanie Noblet               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                Sport       Handball             Euro 2022 de handball : les Bleus battent largement l’Ukraine      Après leur victoire contre la Croatie, jeudi, les joueurs de Guillaume Gille ont signé leur deuxième succès en autant de rencontres.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 20h22    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Valentin Porte et Nicolas Tournat après la victoire des Bleus contre l’Ukraine, samedi 15 janvier.  TIBOR ILLYES / AP                 Les handballeurs français se sont rapprochés de la qualification pour le tour principal de l’Euro 2022 en battant l’Ukraine 36 à 23, samedi 15 janvier, en début de soirée à Szeged (Hongrie).            Les joueurs de Guillaume Gille ont signé un deuxième succès en autant de rencontres, après leur victoire initiale contre la Croatie (27-22), jeudi.                              Lire aussi   Euro de handball : la France se rassure en battant nettement la Croatie                   En cas de victoire ou de match nul samedi soir (20 h 30) de la Serbie contre la Croatie, touchée par de nombreux cas de Covid-19, les Français seront mathématiquement qualifiés pour le tour principal.              Les champions olympiques en titre affronteront la Serbie dans leur troisième match du premier tour lundi soir (20 h 30) toujours à Szeged. Les coéquipiers de Valentin Porte devront alors faire le plein de points, car les résultats de la première phase seront conservés pour la suite de la compétition.            Premiers pas de Thibaud Briet            L’absence de Nikola Karabatic, laissé au repos après avoir disputé les trois quarts du match contre la Croatie, a permis à Thibaud Briet de faire ses premiers pas dans une grande compétition. L’arrière de Nantes a réalisé une très belle première période (3 buts).            Les Bleus ont rapidement pris les commandes du match, et Guillaume Gille a pu faire tourner son effectif, notamment Ludovic Fabregas, le pivot le plus utilisé il y a deux jours contre la Croatie, derrière Nikola Karabatic.              Privés, dès la 34e minute, de leur meilleur joueur, Dmytro Horiha (7 buts), sanctionné d’un carton rouge, les Ukrainiens ont sombré dans les vingt dernières minutes de la seconde période.                              Lire aussi   Une équipe de handball de France affaiblie et expérimentale à l’Euro                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                         Guides d’achat                        Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                              Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                              Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                              Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                               Édition du jour Daté du lundi 17 janvier   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur          Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes                                                                  Services                    Codes promo avec Savings United        Codes Promo Amazon       Codes Promo MyProtein       Codes Promo Nutrimuscle       Codes Promo Foot Locker       Codes Promo Vans       Codes Promo Adidas       Codes Promo Zalando Privé      Tous les codes promo           Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Islam  Testez gratuitement                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/01/15/euro-2022-de-handball-les-bleus-battent-largement-l-ukraine_6109652_3242.html"},"headline":"Euro 2022 de handball\u00a0: les Bleus battent largement l\u2019Ukraine","dateCreated":"2022-01-15T20:22:24+01:00","datePublished":"2022-01-15T20:22:24+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Handball"],"keywords":["Sport","Handball"],"description":"Apr\u00e8s leur victoire contre la Croatie, jeudi, les joueurs de Guillaume Gille ont sign\u00e9 leur deuxi\u00e8me succ\u00e8s en autant de rencontres.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/15/356/0/5221/2610/1342/696/60/0/2e3af26_cc9b5aac36c74e6496be04271f7102b3-cc9b5aac36c74e6496be04271f7102b3-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Handball","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/handball/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/16/19-9">
<filnamedate="20220116"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220116"><AAMMJJHH="2022011619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤ L’Olympique de Marseille et le joueur, suspendu quatre mois, devraient faire appel de cette décision de la FIFA, survenue à la suite d’un litige avec le club britannique de Watford, que Pape Gueye devait rejoindre.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe sanitaire    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Jean-Luc Mélenchon plaide la « clarté » et « l’unité populaire » plutôt que l’« union » à gauche                   Politique Université : Yannick Jadot taxe Emmanuel Macron de « président le plus antijeunes de la Ve République »                   Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?                   Élection présidentielle 2022 Anne Hidalgo réagit à la déclaration de candidature de Christiane Taubira             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Le déficit public de la France ramené à presque 7 % du PIB en 2021                   Économie  Article réservé à nos abonnés Réguler Google, Apple, Facebook, Amazon et les autres géants du numérique : les Etats-Unis vont-ils suivre la voie de l’Europe ?                   Chronique Peut-on mettre un logement à la disposition de son parent ?   Olivier Rozenfeld Président de Fidroit                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La pression sur les dividendes n’a qu’un rôle mineur » sur le manque d’investissement   François Meunier Economiste, professeur affilié à l'Ensae-Institut polytechnique de Paris              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:23    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    11:53    Enquête Notre enquête vidéo sur l’« armée fantôme » de Vladimir Poutine, les mercenaires russes du Groupe Wagner                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial L’acharnement de la junte birmane contre Aung San Suu Kyi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Dominique Méda : « Secteur privé et administrations publiques contribuent tous deux à la création de richesse nationale »   Dominique Méda Professeure de sociologie à l’université Paris-Dauphine                    Tribune Cynthia Fleury : « Concentrons-nous sur le droit d’expérimentation démocratique »   Cynthia Fleury                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : Corona-parents au bord de la crise de nerfs   Nicolas Santolaria               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Marie-Christine Barrault : « Les morts nous apprennent à vivre »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Aux Etats-Unis, qui peut bien vouloir « annuler » Norman Mailer ?                   Culture « L’Homme du président », sur LCP : le secrétaire général de l’Elysée, un homme de l’ombre très puissant                   Enquête  Article réservé à nos abonnés « On s’adaptera. Le pire, c’est de ne pas jouer » : le spectacle vivant au défi du passe vaccinal             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Paris, le métro qui gâche la forêt                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Cuisine : C’est si bon de s’encroûter   Stéphanie Noblet               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                Sport       FIFA             Transfert de Pape Gueye : l’OM interdit de recrutement pour un an      L’Olympique de Marseille et le joueur, suspendu quatre mois, devraient faire appel de cette décision de la FIFA, survenue à la suite d’un litige avec le club britannique de Watford, que Pape Gueye devait rejoindre.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 14h48    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Le milieu de terrain Pape Gueye, lors d’un match entre l’Olympique de Marseille et le RC Lens, au Stade-Vélodrome de Marseille, le 26 septembre 2021.  CHRISTOPHE SIMON / AFP                 L’Olympique de Marseille (OM) a été interdit de recrutement pendant un an par la FIFA dans le cadre du transfert du milieu de terrain sénégalais Pape Gueye, a appris l’Agence France-Presse, samedi 15 janvier, de source ayant connaissance du dossier, confirmant une information du quotidien L’Equipe.            Le club phocéen devrait faire appel de cette décision prise par la chambre de résolution des litiges de la FIFA. La procédure avait été ouverte par le club anglais de Watford, avec lequel le joueur Pape Gueye s’était engagé avant de se dédire et de rejoindre le club français. Dans la même procédure, l’OM a reçu une amende d’« un peu plus de deux millions d’euros », selon la même source.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pablo Longoria, le président « romantique » qui veut rallumer la flamme du club de Marseille                   Pape Gueye suspendu pour quatre mois            Le footballeur a, de son côté, été suspendu pour quatre mois de toutes compétitions officielles, avec l’OM comme avec le Sénégal. Vendredi, il n’avait pas pu jouer avec sa sélection contre la Guinée (0-0) en Coupe d’Afrique des nations.              « Il a eu des problèmes extra équipe nationale avec Marseille. Sur un transfert, il y a eu des problèmes entre Marseille et Watford. La FIFA l’a suspendu », avait déclaré son sélectionneur, Aliou Cissé. Le joueur comme l’OM devraient faire appel devant le Tribunal arbitral du sport, sur le fond de la décision et dans le but d’obtenir un effet suspensif de la sanction.            Avant de rejoindre l’Olympique de Marseille, en 2021, Pape Gueye, formé au Havre, avait signé un précontrat avec Watford. A la fin du mois d’avril 2020, le club anglais avait annoncé sa signature pour cinq ans, à partir du 1er juillet suivant. Mais dans l’intervalle, Gueye a rompu le contrat unilatéralement pour des vices de forme.            Né en France, le milieu de terrain a joué avec les Bleuets U18 et U19, avant d’opter pour le Sénégal, pays d’origine de ses parents, en octobre 2021. Il a signé son premier contrat professionnel au Havre en 2017.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  CAN 2022 : Aliou Cissé veut entraîner l’équipe du Sénégal vers les sommets africains                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                         Guides d’achat                        Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                              Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                              Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                              Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                               Édition du jour Daté du lundi 17 janvier   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur          Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes                                                                  Services      Codes promo avec Savings United        Codes Promo Nutrimuscle       Codes Promo Amazon       Codes Promo Zalando Privé       Codes Promo Adidas       Codes Promo Foot Locker       Codes Promo MyProtein       Codes Promo Vans      Tous les codes promo                         Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Islam  Testez gratuitement                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/01/15/transfert-de-pape-gueye-l-om-interdit-de-recrutement-pour-un-an_6109630_3242.html"},"headline":"Transfert de Pape Gueye\u00a0: l\u2019OM interdit de recrutement pour un an","dateCreated":"2022-01-15T14:48:59+01:00","datePublished":"2022-01-15T14:48:59+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","FIFA"],"keywords":["FIFA","Sport","Football"],"description":"L\u2019Olympique de Marseille et le joueur, suspendu quatre mois, devraient faire appel de cette d\u00e9cision de la FIFA, survenue \u00e0 la suite d\u2019un litige avec le club britannique de Watford, que Pape Gueye devait rejoindre.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/14/849/0/1699/849/1342/696/60/0/0ddaa8f_5333548-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"FIFA","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/corruption-a-la-fifa/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/16/19-10">
<filnamedate="20220116"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220116"><AAMMJJHH="2022011619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤ Quinze des vingt-quatre sélections nationales en lice dans la Coupe d’Afrique des nations sont dirigées par un sélectionneur africain. Un changement significatif.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe sanitaire    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Jean-Luc Mélenchon plaide la « clarté » et « l’unité populaire » plutôt que l’« union » à gauche                   Politique Université : Yannick Jadot taxe Emmanuel Macron de « président le plus antijeunes de la Ve République »                   Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?                   Élection présidentielle 2022 Anne Hidalgo réagit à la déclaration de candidature de Christiane Taubira             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Le déficit public de la France ramené à presque 7 % du PIB en 2021                   Économie  Article réservé à nos abonnés Réguler Google, Apple, Facebook, Amazon et les autres géants du numérique : les Etats-Unis vont-ils suivre la voie de l’Europe ?                   Chronique Peut-on mettre un logement à la disposition de son parent ?   Olivier Rozenfeld Président de Fidroit                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La pression sur les dividendes n’a qu’un rôle mineur » sur le manque d’investissement   François Meunier Economiste, professeur affilié à l'Ensae-Institut polytechnique de Paris              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:23    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    11:53    Enquête Notre enquête vidéo sur l’« armée fantôme » de Vladimir Poutine, les mercenaires russes du Groupe Wagner                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial L’acharnement de la junte birmane contre Aung San Suu Kyi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Dominique Méda : « Secteur privé et administrations publiques contribuent tous deux à la création de richesse nationale »   Dominique Méda Professeure de sociologie à l’université Paris-Dauphine                    Tribune Cynthia Fleury : « Concentrons-nous sur le droit d’expérimentation démocratique »   Cynthia Fleury                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : Corona-parents au bord de la crise de nerfs   Nicolas Santolaria               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Marie-Christine Barrault : « Les morts nous apprennent à vivre »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Aux Etats-Unis, qui peut bien vouloir « annuler » Norman Mailer ?                   Culture « L’Homme du président », sur LCP : le secrétaire général de l’Elysée, un homme de l’ombre très puissant                   Enquête  Article réservé à nos abonnés « On s’adaptera. Le pire, c’est de ne pas jouer » : le spectacle vivant au défi du passe vaccinal             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Paris, le métro qui gâche la forêt                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Cuisine : C’est si bon de s’encroûter   Stéphanie Noblet               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                 Le Monde Afrique        CAN 2022             CAN 2022 : les équipes africaines de football privilégient de plus en plus les sélectionneurs locaux      Quinze des vingt-quatre sélections nationales en lice dans la Coupe d’Afrique des nations sont dirigées par un sélectionneur africain. Un changement significatif.          Par Alexis Billebault         Publié hier à 09h00    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.              Les récents limogeages et remplacements des entraîneurs allemand Gernot Rohr et français Hubert Velud et Didier Six, quelques semaines avant la Coupe d’Afrique des nations (CAN) de football, ont confirmé une tendance de ces derniers mois. Plutôt que de faire appel à un étranger, les fédérations de football nigériane, soudanaise et guinéenne ont nommé respectivement le Nigérian Augustine Eguavoen, le Soudanais Burhan Tia et le Guinéen Kaba Diawara.            La présence de ces trois techniciens au Cameroun, où a lieu la 33e édition de la CAN, prouve que les fédérations africaines font davantage confiance à des locaux : quinze des vingt-quatre sélections nationales qualifiées pour le tournoi sont dirigées par un sélectionneur africain. Lors de la précédente édition, en 2019 en Egypte, ce n’était le cas que pour onze des vingt-quatre équipes.                              Lire aussi   Suivez l’actualité de la CAN 2022 sur WhatsApp                   Mais la finale avait opposé l’Algérie, dirigée par l’Algérien Djamel Belmadi, au Sénégal, mené par le Sénégalais Aliou Cissé. La victoire de l’Algérie (1-0) avait permis à Djamel Belmadi d’être le premier sélectionneur local à mener son équipe au sommet, depuis le Nigeria de Stephen Keshi en 2013.              « Je pense que cela a eu un certain impact, même si Belmadi est né en France, donc binational, et a passé ses diplômes d’entraîneur en France, ce qui est aussi le cas de Cissé, relève Ali Fergani, ancien international algérien (72 sélections entre 1973-1986) devenu sélectionneur des Fennecs (1995-1996 et 2004-2005). Désormais, des fédérations africaines veulent davantage faire confiance à des locaux pour entraîner les sélections. »                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  CAN 2022 : Aliou Cissé veut entraîner l’équipe du Sénégal vers les sommets africains                   « L‘émergence d’une génération incarnée par Cissé et Belmadi a forcément créé un élan », appuie Michel Dussuyer. Pour l’ex-sélectionneur français du Bénin, également passé sur les bancs de la Guinée et de la Côte d’Ivoire, « il est tout à fait normal que les Africains soient plus nombreux à entraîner sur leur continent, surtout quand ils ont les compétences pour le faire ».             « Débat réactif »            « Le niveau de formation s’est beaucoup amélioré ces dernières années », poursuit Ali Fergani, qui « salue l’initiative de la CAF [Confédération africaine de football] d’ouvrir des formations aux entraîneurs africains, dont certains ont dirigé de grands clubs avant d’être sélectionneurs ». La CAF a décidé de créer une formation spécifique pour les entraîneurs africains sous l’appellation « licence CAF », afin d’« élever le niveau des techniciens locaux », comme l’avait précisé l’Angolais Raul Chipenda, alors directeur du développement de l’instance.              Ce recours accru à des sélectionneurs originaires du pays concerné peut cependant aussi avoir un caractère « conjoncturel ». Une fédération peut ainsi être tentée de répondre à une certaine pression des supporteurs et de la presse. D’autant plus quand les résultats ne sont pas à la hauteur des attentes, alors que la sélection est dirigée par un étranger.            « Il y a toujours un débat réactif par rapport aux performances d’une sélection. Il faudra donc observer s’il s’agit d’un phénomène durable ou momentané », souligne Michel Dussuyer. « Ce qui compte, c’est la compétence. Si des techniciens africains ont le niveau, il faut leur donner leur chance. Mais mettre un local qui ne l’a pas, uniquement pour faire plaisir à certains, cela n’a pas d’intérêt », affirme, pour sa part, Ferdinand Coly, l’ancien défenseur de l’équipe du Sénégal (28 sélections).                             Lire la chronique de Mabrouck Rachedi :  « Malgré des joueurs impressionnants, le football africain est pris de haut »                   « Il faut se rappeler que des sélectionneurs étrangers ont beaucoup fait progresser certaines équipes », insiste-t-il également, citant, dans le cas du Sénégal, « le Français Bruno Metsu, qui [leur] a permis d’atteindre en 2002 la finale de la CAN face au Cameroun [défaite 0-0, 2-3 t.a.b.] et les quarts de finale de la Coupe du monde la même année contre la Turquie [défaite 0-1] ».              Ali Fergani tient le même discours. S’il estime « qu’il y avait peut-être trop de sélectionneurs étrangers en Afrique à un moment », l’ancien milieu de terrain des Fennecs ne veut pas minimiser l’apport de certains d’entre eux : « Ils ont pu amener leur expérience, leur expertise, parce qu’ils ont reçu une formation de qualité, notamment en Europe. Comme beaucoup d’entre eux avaient des adjoints locaux, ces derniers ont pu apprendre. »             Métier particulièrement exposé            Etre sélectionneur d’une équipe nationale lorsque l’on est originaire du pays peut toutefois impliquer quelques différences de « traitement ». Notamment pour ce qui concerne le salaire. « Un local, c’est souvent moins cher. On ne va pas verser la même chose à un Français qui a un palmarès et des références qu’à un local qui n’a pas le même vécu, précise un agent, sous le couvert de l’anonymat. A compétences plus ou moins égales, quand un étranger va gagner par exemple 20 000 euros, le national va toucher la moitié, et même moins. »            « La nomination d’un Africain peut sans doute être motivée, dans certains cas, par des questions économiques », suppose Ferdinand Coly. Ce sont souvent les gouvernements qui prennent en charge, avec de l’argent public, le salaire de l’entraîneur, puisque de nombreuses fédérations ne disposent pas d’une autonomie financière totale. « A compétences égales, le salaire doit être le même », plaide Michel Dussuyer.                              Lire aussi   CAN 2022 : Islam Slimani, la carte maîtresse de l’Algérie                   Pour un entraîneur du cru, il faut aussi être prêt à « gérer la pression, les critiques, les gens qui tentent de se mêler de votre travail », souligne Ferdinand Coly. C’est vrai dans n’importe quel pays du monde où le football occupe une place importante dans la société. Mais encore plus en Afrique, où le métier de sélectionneur est particulièrement exposé. « Pour un Africain, qui vit dans son pays, c’est plus difficile que pour un étranger qui n’est que de passage. On ne lui fera aucun cadeau sous prétexte qu’il est du coin », poursuit Ferdinand Coly.              « C’est pour ces raisons qu’une formation est nécessaire : avoir été joueur, même international, ne fera pas de vous un bon sélectionneur, explique Michel Dussuyer. Un joueur ne doit penser qu’à lui-même, alors qu’un coach doit s’occuper d’un effectif, d’un staff technique, de tout un environnement, rester attentif quant à sa liberté de travailler. Et tout ça s’apprend lors des formations. »            En 2019, les semaines qui avaient suivi la CAN avaient été marquées par de nombreux changements de sélectionneur. La vague n’avait épargné ni les locaux ni les expatriés. Il faudra voir si l’édition 2022 suit un cours différent.                 Alexis Billebault           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                             Édition du jour Daté du lundi 17 janvier   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Islam  Testez gratuitement                                                           Services                                     Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Islam  Testez gratuitement                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/01/15/can-2022-les-equipes-africaines-de-football-privilegient-de-plus-en-plus-les-selectionneurs-locaux_6109585_3212.html"},"headline":"CAN\u00a02022\u00a0: les \u00e9quipes africaines de football privil\u00e9gient de plus en plus les s\u00e9lectionneurs locaux","dateCreated":"2022-01-15T09:00:09+01:00","datePublished":"2022-01-15T09:00:09+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","CAN 2022"],"keywords":["S\u00e9n\u00e9gal","Alg\u00e9rie","Cameroun","Guin\u00e9e","Soudan","Nigeria","Sport","Sport","Football","Le Monde Afrique","CAN 2022"],"description":"Quinze des vingt-quatre s\u00e9lections nationales en lice dans la Coupe d\u2019Afrique des nations sont dirig\u00e9es par un s\u00e9lectionneur africain. Un changement significatif.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexis Billebault"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/14/75/0/2870/1435/1342/696/60/0/84e16e2_412962818-000-9vy7vg.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"CAN 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/can-2022/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/16/19-11">
<filnamedate="20220116"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220116"><AAMMJJHH="2022011619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤ Le numéro un mondial du tennis, non vacciné contre le Covid-19, a obtenu la suspension de son expulsion du pays après l’annulation de son visa. C’est la justice fédérale australienne qui est désormais chargée du dossier.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe sanitaire    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Jean-Luc Mélenchon plaide la « clarté » et « l’unité populaire » plutôt que l’« union » à gauche                   Politique Université : Yannick Jadot taxe Emmanuel Macron de « président le plus antijeunes de la Ve République »                   Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?                   Élection présidentielle 2022 Anne Hidalgo réagit à la déclaration de candidature de Christiane Taubira             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Le déficit public de la France ramené à presque 7 % du PIB en 2021                   Économie  Article réservé à nos abonnés Réguler Google, Apple, Facebook, Amazon et les autres géants du numérique : les Etats-Unis vont-ils suivre la voie de l’Europe ?                   Chronique Peut-on mettre un logement à la disposition de son parent ?   Olivier Rozenfeld Président de Fidroit                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La pression sur les dividendes n’a qu’un rôle mineur » sur le manque d’investissement   François Meunier Economiste, professeur affilié à l'Ensae-Institut polytechnique de Paris              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:23    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    11:53    Enquête Notre enquête vidéo sur l’« armée fantôme » de Vladimir Poutine, les mercenaires russes du Groupe Wagner                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial L’acharnement de la junte birmane contre Aung San Suu Kyi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Dominique Méda : « Secteur privé et administrations publiques contribuent tous deux à la création de richesse nationale »   Dominique Méda Professeure de sociologie à l’université Paris-Dauphine                    Tribune Cynthia Fleury : « Concentrons-nous sur le droit d’expérimentation démocratique »   Cynthia Fleury                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : Corona-parents au bord de la crise de nerfs   Nicolas Santolaria               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Marie-Christine Barrault : « Les morts nous apprennent à vivre »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Aux Etats-Unis, qui peut bien vouloir « annuler » Norman Mailer ?                   Culture « L’Homme du président », sur LCP : le secrétaire général de l’Elysée, un homme de l’ombre très puissant                   Enquête  Article réservé à nos abonnés « On s’adaptera. Le pire, c’est de ne pas jouer » : le spectacle vivant au défi du passe vaccinal             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Paris, le métro qui gâche la forêt                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Cuisine : C’est si bon de s’encroûter   Stéphanie Noblet               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                Tennis              Novak Djokovic placé de nouveau en rétention en Australie, en attendant une décision de justice sur son sort      Le numéro un mondial du tennis, non vacciné contre le Covid-19, a obtenu la suspension de son expulsion du pays après l’annulation de son visa. C’est la justice fédérale australienne qui est désormais chargée du dossier.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 01h25, mis à jour hier à 10h10    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Novak Djokovic à l’entraînement, le 12 janvier 2022, à Melbourne.  MARK BAKER / AP                 Le dénouement du feuilleton Novak Djokovic en Australie se rapproche. Dans l’attente d’une décision de justice sur son cas, le numéro un mondial du tennis, qui n’est pas vacciné contre le Covid-19 et dont le visa a été annulé une seconde fois, a été renvoyé en rétention administrative dans un centre de Melbourne, samedi 15 janvier.            Des audiences en référé sont prévues samedi et dimanche devant une cour fédérale, et les autorités ont fait savoir, vendredi soir, qu’elles n’expulseraient pas le tennisman d’Australie avant que les juges se soient prononcés. Le joueur n’est autorisé à quitter le centre de rétention que pour suivre, en ligne, les audiences judiciaires le concernant depuis les bureaux de ses avocats, et sous la surveillance d’agents de la police aux frontières.              C’est la deuxième fois que le gouvernement australien tente d’expulser Djokovic du pays. Le joueur, vaccinosceptique, avait été bloqué à son arrivée en Australie, le 5 janvier, et placé une première fois en rétention administrative. Il espérait bénéficier d’une exemption pour entrer dans le pays sans être vacciné, après avoir contracté le virus en décembre, mais les autorités n’ont pas accepté cette explication.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le séjour australien de Novak Djokovic pourrait lui coûter cher                   Djokovic a admis avoir rempli incorrectement sa déclaration d’entrée en Australie, et n’avoir pas respecté les règles d’isolement après avoir été testé positif. Le champion, vu en Serbie et en Espagne dans les deux semaines précédant son arrivée, contrairement à ce qu’il a déclaré dans le formulaire d’immigration à son arrivée, a plaidé « l’erreur humaine ».            Samedi, le tennisman espagnol Rafael Nadal s’en est pris à son rival, estimant que « l’Open d’Australie est bien plus important que n’importe quel joueur », tout en disant ne pas être « d’accord avec beaucoup de choses qu’il a faites ces deux dernières semaines ».            La crainte d’encourager un sentiment antivaccination            La passe d’armes entre Djokovic et l’Australie a déplacé l’actualité du tournoi sur le terrain politique. Le gouvernement australien a subi un humiliant revers le 10 janvier quand un juge a bloqué l’expulsion de Djokovic, rétabli son visa et ordonné sa libération immédiate. Le Serbe a alors pu reprendre son entraînement en vue de sa participation à l’Open d’Australie. Finalement, le ministre de l’immigration, Alex Hawke, faisant usage de son pouvoir discrétionnaire en la matière, a annulé une nouvelle fois le visa de Djokovic, vendredi, « sur des bases sanitaires et d’ordre public », une mesure difficile à contester en justice.              Dans ses conclusions déposées samedi devant la cour, le ministre a soutenu que la présence de Novak Djokovic dans le pays « est susceptible de représenter un risque sanitaire pour la communauté australienne », car elle encourage, selon lui, le sentiment antivaccination et pourrait dissuader les Australiens de se faire injecter leurs doses de rappel alors que le variant Omicron continue à se répandre à grande vitesse.                              Lire aussi   « Il y a un sentiment de toute-puissance chez Novak Djokovic »                   Tout en admettant que le risque pour que Djokovic contamine lui-même des Australiens est « négligeable », le ministre a estimé que son « mépris » passé pour les règles sanitaires contre le Covid-19 constitue un mauvais exemple, et donc un risque pour la santé publique. Le ministre « ne cite aucune preuve » à l’appui de ses arguments, ont rétorqué les avocats du joueur.            Le tournoi débute lundi            Le joueur de 34 ans vise un 10e titre à l’Open d’Australie, qui démarre lundi, et une 21e victoire en Grand Chelem, ce qui serait un record. Il est censé affronter au premier tour son compatriote Miomir Kecmanovic. L’annulation de son visa, si elle est confirmée par la justice, implique que Djokovic sera interdit d’entrée dans le pays pendant trois ans, sauf circonstances exceptionnelles.              Ce feuilleton à rebondissements autour du champion de tennis se déroule dans un pays dont les habitants ont enduré pendant près de deux ans des restrictions anti-Covid parmi les plus strictes au monde, et où des élections sont prévues d’ici à mai. La pression s’est intensifiée autour du premier ministre conservateur, Scott Morrison, accusé d’« incompétence » par l’opposition travailliste.                              Lire aussi   Les Serbes se mobilisent pour leur star Novak Djokovic, en rétention en Australie                   La saga est aussi suivie assidûment en Serbie, où des responsables politiques érigent la star en héros national. Vendredi, le président du pays, Aleksandar Vucic, a de nouveau apporté son soutien au joueur, accusant l’Australie de « maltraiter » ce dernier.                           « Djokogate » : deux semaines d’imbroglio       4 janvier : Novak Djokovic, qui n’a alors jamais communiqué sur son statut vaccinal, annonce sur les réseaux sociaux qu’il s’envole pour l’Australie, bénéficiant d’une « dérogation » pour participer à l’Open d’Australie (17-30 janvier), où il vise une 10e victoire et un 21e sacre dans un tournoi du Grand Chelem, un record.         5 janvier : Le Serbe est bloqué par la police aux frontières à son arrivée à l’aéroport de Melbourne et il voit son visa annulé pour avoir échoué à fournir « les preuves appropriées » pour entrer en Australie.         6 janvier : Djokovic dépose un recours en justice contre l’annulation de son visa et son expulsion. Cette dernière est suspendue et le joueur est placé dans un centre de rétention.         8 janvier : Ses avocats font savoir qu’il a obtenu une exemption de vaccination de la part de la Fédération australienne de tennis et de l’Etat de Victoria car il a été testé positif au Covid-19 le 16 décembre.         10 janvier : Un juge ordonne la libération immédiate de Novak Djokovic du centre de rétention, estimant que l’annulation de son visa par les autorités fédérales n’était pas légale.         14 janvier : Le ministre de l’immigration australien, Alex Hawke, annonce qu’il a annulé le visa du numéro un mondial « sur des bases sanitaires et d’ordre public, au motif qu’il était dans l’intérêt public de le faire ». Le Serbe doit retourner en rétention administrative.         16 janvier : La cour fédérale australienne rejette le recours de Novak Djokovic contre l’annulation de son visa. Le joueur serbe doit être expulsé et ne défendra donc pas son titre à l’Open d’Australie, qui commence le lendemain, lundi 17 janvier.                             Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                             Édition du jour Daté du lundi 17 janvier   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur          Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes                                                                  Services                     Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Islam  Testez gratuitement             Codes promo avec Savings United        Codes Promo Adidas       Codes Promo Zalando Privé       Codes Promo Foot Locker       Codes Promo MyProtein       Codes Promo Vans       Codes Promo Amazon       Codes Promo Nutrimuscle      Tous les codes promo                         Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/tennis/article/2022/01/15/novak-djokovic-place-de-nouveau-en-retention-en-australie_6109556_1616659.html"},"headline":"Novak Djokovic plac\u00e9 de nouveau en r\u00e9tention en Australie, en attendant une d\u00e9cision de justice sur son sort","dateCreated":"2022-01-15T01:25:54+01:00","datePublished":"2022-01-15T01:25:54+01:00","dateModified":"2022-01-15T10:10:31+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Tennis","Tennis"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Australie","Sport","Tennis"],"description":"Le num\u00e9ro\u00a0un mondial du tennis, non vaccin\u00e9 contre le Covid-19, a obtenu la suspension de son expulsion du pays apr\u00e8s l\u2019annulation de son visa. C\u2019est la justice f\u00e9d\u00e9rale australienne qui est d\u00e9sormais charg\u00e9e du dossier.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/15/109/0/3517/1748/1342/696/60/0/1d2e065_250a4cbb7205489d8eb63b0f035214cf-250a4cbb7205489d8eb63b0f035214cf-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Tennis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tennis/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/16/19-12">
<filnamedate="20220116"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220116"><AAMMJJHH="2022011619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤ Les Aiglons ont battu les Canaris 2 buts à 1, vendredi soir pour l’ouverture de la 21e journée. Ils restent loin du leader parisien, mais sont bien installés sur le podium.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe sanitaire    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Jean-Luc Mélenchon plaide la « clarté » et « l’unité populaire » plutôt que l’« union » à gauche                   Politique Université : Yannick Jadot taxe Emmanuel Macron de « président le plus antijeunes de la Ve République »                   Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?                   Élection présidentielle 2022 Anne Hidalgo réagit à la déclaration de candidature de Christiane Taubira             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Le déficit public de la France ramené à presque 7 % du PIB en 2021                   Économie  Article réservé à nos abonnés Réguler Google, Apple, Facebook, Amazon et les autres géants du numérique : les Etats-Unis vont-ils suivre la voie de l’Europe ?                   Chronique Peut-on mettre un logement à la disposition de son parent ?   Olivier Rozenfeld Président de Fidroit                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La pression sur les dividendes n’a qu’un rôle mineur » sur le manque d’investissement   François Meunier Economiste, professeur affilié à l'Ensae-Institut polytechnique de Paris              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:23    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    11:53    Enquête Notre enquête vidéo sur l’« armée fantôme » de Vladimir Poutine, les mercenaires russes du Groupe Wagner                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial L’acharnement de la junte birmane contre Aung San Suu Kyi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Dominique Méda : « Secteur privé et administrations publiques contribuent tous deux à la création de richesse nationale »   Dominique Méda Professeure de sociologie à l’université Paris-Dauphine                    Tribune Cynthia Fleury : « Concentrons-nous sur le droit d’expérimentation démocratique »   Cynthia Fleury                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : Corona-parents au bord de la crise de nerfs   Nicolas Santolaria               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Marie-Christine Barrault : « Les morts nous apprennent à vivre »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Aux Etats-Unis, qui peut bien vouloir « annuler » Norman Mailer ?                   Culture « L’Homme du président », sur LCP : le secrétaire général de l’Elysée, un homme de l’ombre très puissant                   Enquête  Article réservé à nos abonnés « On s’adaptera. Le pire, c’est de ne pas jouer » : le spectacle vivant au défi du passe vaccinal             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Paris, le métro qui gâche la forêt                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Cuisine : C’est si bon de s’encroûter   Stéphanie Noblet               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                Football       Ligue 1             Ligue 1 : Nice se défait difficilement de Nantes pour conforter sa deuxième place      Les Aiglons ont battu les Canaris 2 buts à 1, vendredi soir pour l’ouverture de la 21e journée. Ils restent loin du leader parisien, mais sont bien installés sur le podium.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 00h36, mis à jour hier à 08h40    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     La frappe victorieuse de Khéphren Thuram, qui résiste au tacle de Fabio, permet à Nice de s’imposer 2-1 face à Nantes, le 14 janvier 2022 à l’Allianz Riviera.  DANIEL COLE / AP                 C’est une claque qui a sûrement fait du bien. Depuis que Strasbourg l’a humiliée (3-0) sur sa pelouse le 5 décembre, l’équipe de Nice a enchaîné quatre succès consécutifs en Ligue 1. Après Rennes, Lens et Brest, les hommes de Christophe Galtier sont venus à bout de Nantes, vendredi 14 janvier, dans leur enceinte de l’Allianz Riviera, sur le score de 2 buts à 1, grâce à un exploit individuel de Khéphren Thuram, en ouverture de la 21e journée.            Avec 39 points, Nice réalise ainsi une très belle opération comptable : Nantes, auteur d’une première partie de saison prometteuse, est relégué en 9e position à 10 points, et Marseille, troisième, sera dans l’obligation de battre Lille dimanche soir pour recoller.              Pourtant, cette victoire a été laborieuse et acquise après un match maîtrisé sur certaines périodes seulement. Jusqu’au bout, les Canaris ont d’ailleurs poussé pour égaliser, sans succès. Il a fallu attendre une superbe chevauchée de Khéphren Thuram, parti de son camp pour battre Alban Lafont du gauche après un relais avec Amine Gouiri (2-1, 56e), pour voir les Rouge et Noir reprendre l’avantage et l’emporter.            Disposé en 5-4-1 avec le seul Randal Kolo Muani en pointe, Nantes avait, au départ, pour objectif d’attendre en bloc et de contrer. Malgré un bon début niçois, cela a rapidement failli fonctionner à la suite d’un mauvais contrôle de Dante. Kolo Muani en a profité pour chiper le ballon au défenseur central brésilien. Mais c’était compter sans le bon retour du revenant Jordan Amavi, titulaire avec Nice pour la première fois depuis son départ à Aston Villa à l’été 2015. Et surtout sur la solide sortie de Walter Benitez dans les pieds du Nantais (16e).                              Lire aussi   Football : à Nice, le projet Ineos prend forme sous la houlette de Christophe Galtier                   Deuxième but de l’année de Dolberg            Avec plus de 70 % de possession du ballon, les Aiglons n’ont pas arrêté d’attaquer. Ils ont logiquement été récompensés lorsque, pour ses débuts en Ligue 1, Abdoulaye Sylla, 21 ans, a contré de la main et dans la surface une tête de Dante au deuxième poteau, sur un corner de Justin Kluivert (20e). Kasper Dolberg en a profité pour sanctionner les Nantais et inscrire son sixième but de la saison en championnat, son deuxième en deux matchs en 2022 (1-0, 21e).              En revanche, l’international danois, qui s’est retourné, a été fautif dans le mur niçois, lors de l’égalisation sur coup franc d’Andrei Girotto juste avant la pause (1-1, 45e). C’est surtout la grosse faute de main de Benitez qui a permis à Nantes de rentrer au vestiaire sur cette égalisation.            Après avoir mené, Nice avait arrêté de jouer en première période, causant la frustration de l’entraîneur sudiste, Christophe Galtier : « C’est agaçant de voir un tel relâchement. Dès qu’on a marqué, il y en a eu un total relâchement. On a laissé Nantes jouer. J’ai senti de la crispation et des excès de zèle. »            Si le début de seconde mi-temps a été différent, l’animation offensive a laissé à désirer, jusqu’à ce que Thuram, excellent, se distingue (56e) et offre un précieux succès aux siens. Et des regrets aux Nantais, qui s’inclinent pour la première fois en cinq matchs. « On a fait ce qu’il fallait pour marquer, mais le haut niveau, c’est l’efficacité. J’espère que ce match nous permettra d’apprendre et de grandir », a consenti Antoine Kombouaré, l’entraîneur des Canaris.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Ligue 1 : qui est Jim Ratcliffe, le milliardaire qui prend le contrôle de l’OGC Nice ?                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                             Édition du jour Daté du lundi 17 janvier   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur          Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes                                                                  Services      Codes promo avec Savings United        Codes Promo Nutrimuscle       Codes Promo Zalando Privé       Codes Promo Vans       Codes Promo Amazon       Codes Promo Adidas       Codes Promo MyProtein       Codes Promo Foot Locker      Tous les codes promo                         Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Islam  Testez gratuitement                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/01/15/ligue-1-nice-se-defait-difficilement-de-nantes-pour-conforter-sa-deuxieme-place_6109555_1616938.html"},"headline":"Ligue 1\u00a0: Nice se d\u00e9fait difficilement de Nantes pour conforter sa deuxi\u00e8me place","dateCreated":"2022-01-15T00:36:18+01:00","datePublished":"2022-01-15T00:36:18+01:00","dateModified":"2022-01-15T08:40:00+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Ligue 1"],"keywords":["Sport","Football","Ligue 1"],"description":"Les Aiglons ont battu les Canaris 2 buts \u00e0 1, vendredi soir pour l\u2019ouverture de la 21e journ\u00e9e. Ils restent loin du leader parisien, mais sont bien install\u00e9s sur le podium.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/14/507/0/4845/2415/1342/696/60/0/7ef8bf6_2255c2b925ad4db2a9984b9551ad6aa7-2255c2b925ad4db2a9984b9551ad6aa7-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ligue 1","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ligue-1/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/16/19-13">
<filnamedate="20220116"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220116"><AAMMJJHH="2022011619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤ Les Bleues signent leur deuxième succès en trois courses cette saison et se positionnent comme des prétendantes sérieuses au titre olympique à Pékin, en février.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe sanitaire    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Jean-Luc Mélenchon plaide la « clarté » et « l’unité populaire » plutôt que l’« union » à gauche                   Politique Université : Yannick Jadot taxe Emmanuel Macron de « président le plus antijeunes de la Ve République »                   Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?                   Élection présidentielle 2022 Anne Hidalgo réagit à la déclaration de candidature de Christiane Taubira             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Le déficit public de la France ramené à presque 7 % du PIB en 2021                   Économie  Article réservé à nos abonnés Réguler Google, Apple, Facebook, Amazon et les autres géants du numérique : les Etats-Unis vont-ils suivre la voie de l’Europe ?                   Chronique Peut-on mettre un logement à la disposition de son parent ?   Olivier Rozenfeld Président de Fidroit                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La pression sur les dividendes n’a qu’un rôle mineur » sur le manque d’investissement   François Meunier Economiste, professeur affilié à l'Ensae-Institut polytechnique de Paris              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:23    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    11:53    Enquête Notre enquête vidéo sur l’« armée fantôme » de Vladimir Poutine, les mercenaires russes du Groupe Wagner                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial L’acharnement de la junte birmane contre Aung San Suu Kyi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Dominique Méda : « Secteur privé et administrations publiques contribuent tous deux à la création de richesse nationale »   Dominique Méda Professeure de sociologie à l’université Paris-Dauphine                    Tribune Cynthia Fleury : « Concentrons-nous sur le droit d’expérimentation démocratique »   Cynthia Fleury                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : Corona-parents au bord de la crise de nerfs   Nicolas Santolaria               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Marie-Christine Barrault : « Les morts nous apprennent à vivre »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Aux Etats-Unis, qui peut bien vouloir « annuler » Norman Mailer ?                   Culture « L’Homme du président », sur LCP : le secrétaire général de l’Elysée, un homme de l’ombre très puissant                   Enquête  Article réservé à nos abonnés « On s’adaptera. Le pire, c’est de ne pas jouer » : le spectacle vivant au défi du passe vaccinal             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Paris, le métro qui gâche la forêt                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Cuisine : C’est si bon de s’encroûter   Stéphanie Noblet               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                Sport       Biathlon             Biathlon : victoire de l’équipe de France au relais féminin de Ruhpolding      Les Bleues signent leur deuxième succès en trois courses cette saison et se positionnent comme des prétendantes sérieuses au titre olympique à Pékin, en février.       Le Monde avec AFP     Publié le 14 janvier 2022 à 16h27 - Mis à jour le 14 janvier 2022 à 16h35        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     L’équipe de France célèbre sa victoire au relais 4 x 6 km féminin lors de la Coupe du monde de biathlon, à Ruhpolding, en Allemagne, le 14 janvier 2022.  CHRISTOF STACHE / AFP                 L’équipe de France, composée d’Anaïs Chevalier-Bouchet, Chloé Chevalier, Justine Braisaz-Bouchet et Julia Simon, a remporté, vendredi 14 janvier, le relais de Ruhpolding en Allemagne, comptant pour la Coupe du monde de biathlon.            Les Bleues signent leur deuxième succès en trois courses cette saison et se positionnent comme des prétendantes sérieuses au titre olympique à Pékin, en février.            Belle efficacité au tir            Les Françaises ont devancé de 35,1 secondes la Suède (Johanna Skottheim, Stina Nilsson, Mona Brorsson, Anna Magnusson) et de 1 minute et 12,2 secondes la Russie (Valeriia Vasnetcova, Svetlana Mironova, Irina Kazakevich, Kristina Reztsova).              Même si elles ont profité de l’absence de plusieurs cadors du circuit, notamment des sœurs suédoises Hanna et Elvira Oeberg, ménagées dans l’optique des Jeux olympiques d’hiver, l’équipe de France a affiché une belle efficacité au tir avec seulement quatre balles de pioche au total.                          La Française Justine Braisaz-Bouchet (à gauche) et la Suédoise Mona Brorsson participent à l’épreuve de relais 4 x 6 km féminin de la Coupe du monde de biathlon, à Ruhpolding, en Allemagne, le 14 janvier 2022.  CHRISTOF STACHE / AFP                 Aux avant-postes de bout en bout, les Bleues se sont définitivement détachées à la mi-course à partir du relais assuré par Justine Braisaz-Bouchet. Il reste encore un relais au programme de la Coupe du monde, le 22 janvier, à Anterselva (Italie), avant la course olympique prévue pour le 16 février.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                         Guides d’achat                        Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                              Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                              Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                              Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                               Édition du jour Daté du lundi 17 janvier   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur          Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes                                                                  Services                     Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Islam  Testez gratuitement             Codes promo avec Savings United        Codes Promo Adidas       Codes Promo Zalando Privé       Codes Promo Nutrimuscle       Codes Promo Foot Locker       Codes Promo Vans       Codes Promo Amazon       Codes Promo MyProtein      Tous les codes promo                         Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/01/14/biathlon-victoire-de-l-equipe-de-france-au-relais-feminin-de-ruhpolding_6109511_3242.html"},"headline":"Biathlon\u00a0: victoire de l\u2019\u00e9quipe de France au relais f\u00e9minin de Ruhpolding","dateCreated":"2022-01-14T16:27:57+01:00","datePublished":"2022-01-14T16:27:57+01:00","dateModified":"2022-01-14T16:35:33+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Biathlon"],"keywords":["Sport","Ski","Biathlon"],"description":"Les Bleues signent leur deuxi\u00e8me succ\u00e8s en trois\u00a0courses cette saison et se positionnent comme des pr\u00e9tendantes s\u00e9rieuses au titre olympique \u00e0 P\u00e9kin, en f\u00e9vrier.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/14/376/0/4480/2240/1342/696/60/0/23d9b4d_5332589-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Biathlon","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/biathlon/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/16/19-14">
<filnamedate="20220116"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220116"><AAMMJJHH="2022011619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤ Le numéro un mondial a vu son recours contre l’annulation de son visa rejeté, il ne pourra pas disputer l’Open d’Australie, qui débute lundi. Le joueur serbe a perdu gros.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe sanitaire    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Jean-Luc Mélenchon plaide la « clarté » et « l’unité populaire » plutôt que l’« union » à gauche                   Politique Université : Yannick Jadot taxe Emmanuel Macron de « président le plus antijeunes de la Ve République »                   Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?                   Élection présidentielle 2022 Anne Hidalgo réagit à la déclaration de candidature de Christiane Taubira             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Le déficit public de la France ramené à presque 7 % du PIB en 2021                   Économie  Article réservé à nos abonnés Réguler Google, Apple, Facebook, Amazon et les autres géants du numérique : les Etats-Unis vont-ils suivre la voie de l’Europe ?                   Chronique Peut-on mettre un logement à la disposition de son parent ?   Olivier Rozenfeld Président de Fidroit                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La pression sur les dividendes n’a qu’un rôle mineur » sur le manque d’investissement   François Meunier Economiste, professeur affilié à l'Ensae-Institut polytechnique de Paris              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:23    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    11:53    Enquête Notre enquête vidéo sur l’« armée fantôme » de Vladimir Poutine, les mercenaires russes du Groupe Wagner                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial L’acharnement de la junte birmane contre Aung San Suu Kyi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Dominique Méda : « Secteur privé et administrations publiques contribuent tous deux à la création de richesse nationale »   Dominique Méda Professeure de sociologie à l’université Paris-Dauphine                    Tribune Cynthia Fleury : « Concentrons-nous sur le droit d’expérimentation démocratique »   Cynthia Fleury                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : Corona-parents au bord de la crise de nerfs   Nicolas Santolaria               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Marie-Christine Barrault : « Les morts nous apprennent à vivre »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Aux Etats-Unis, qui peut bien vouloir « annuler » Norman Mailer ?                   Culture « L’Homme du président », sur LCP : le secrétaire général de l’Elysée, un homme de l’ombre très puissant                   Enquête  Article réservé à nos abonnés « On s’adaptera. Le pire, c’est de ne pas jouer » : le spectacle vivant au défi du passe vaccinal             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Paris, le métro qui gâche la forêt                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Cuisine : C’est si bon de s’encroûter   Stéphanie Noblet               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                                     Tennis              Le séjour australien de Novak Djokovic pourrait lui coûter cher      Le numéro un mondial a vu son recours contre l’annulation de son visa rejeté, il ne pourra pas disputer l’Open d’Australie, qui débute lundi. Le joueur serbe a perdu gros.          Par Elisabeth Pineau         Publié le 14 janvier 2022 à 15h33, mis à jour à 09h56    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Novak Djokovic durant un entraînement à Melbourne, le 14 janvier 2022.  MARTIN KEEP / AFP               Personne ne ressortira gagnant de l’imbroglio politico-judiciaro-sanitaire aux antipodes qui aura défrayé la chronique douze jours durant. Ni le gouvernement australien, accusé de l’avoir instrumentalisé à des fins politiques, ni Tennis Australia – la Fédération australienne de tennis, montrée du doigt pour sa désinvolture –, et encore moins Novak Djokovic.          Dimanche 16 janvier, à moins de vingt-quatre heures du début de l’Open d’Australie (du 17 au 30 janvier), le numéro un mondial a vu son ultime recours contre la deuxième annulation de son visa rejeté par la justice australienne. Son aller-retour en terre australe lui aura sportivement coûté cher.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Fin de partie pour Novak Djokovic en Australie ?                 Expulsé, Novak Djokovic risque jusqu’à trois ans d’interdiction d’entrée sur le territoire. Autant dire une quasi-fin de carrière dans un tournoi où il est presque chez lui : neuf fois vainqueur (un record) et triple tenant du titre. Dans un message posté sur ses réseaux sociaux lundi après qu’un juge a rendu caduque la première annulation de son visa, l’intéressé avait affiché sa détermination : « En dépit de tout ce qui s’est passé, je veux rester et tenter de participer à l’Open d’Australie. Je reste concentré là-dessus. » Le tout accompagné d’une photo prise sur son terrain de jeu favori, où il s’est entraîné pendant ces derniers jours comme si de rien n’était.          Le Serbe manque également une nouvelle occasion d’écrire l’histoire, alors qu’un 21e titre du Grand Chelem, qui lui permettrait enfin de dépasser au compteur ses deux rivaux historiques, Roger Federer et Rafael Nadal, lui tendait les bras. La saison dernière, le Serbe était passé à une victoire – battu en finale de l’US Open par le Russe Daniil Medvedev – d’assouvir cette quête obsessionnelle qui ferait de lui le seul maître de la planète tennis. Un sacre qui l’aurait vu du même coup réussir le Grand Chelem calendaire, à savoir remporter les quatre tournois majeurs sur une année civile.          Dégâts pour son image          Sans compter que sa non-participation à la quinzaine australienne peut lui être préjudiciable au classement : suivant les résultats à Melbourne de ses dauphins Daniil Medvedev (no 2) et Alexander Zverev (no 3), il pourrait céder sa place sur le trône à l’issue du tournoi.          Mais cette déchéance serait sans doute anecdotique en regard des dégâts pour son image. Son comportement peu responsable au milieu d’une pandémie et les zones d’ombre qui entourent les circonstances ayant conduit le Serbe, non vacciné contre le Covid-19, à obtenir sa dérogation médicale de la part de Tennis Australia et de l’Etat du Victoria laisseront probablement des traces dans une carrière déjà ponctuée de polémiques.        Il vous reste 55.1% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/tennis/article/2022/01/14/tennis-un-sejour-australien-qui-pourrait-couter-cher-a-novak-djokovic_6109501_1616659.html"},"headline":"Le s\u00e9jour australien de Novak Djokovic pourrait lui co\u00fbter cher","dateCreated":"2022-01-14T15:33:18+01:00","datePublished":"2022-01-14T15:33:18+01:00","dateModified":"2022-01-16T09:56:33+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Tennis","Tennis"],"keywords":["Sport","Tennis"],"description":"Le num\u00e9ro un mondial a vu son recours contre l\u2019annulation de son visa rejet\u00e9, il ne pourra pas disputer l\u2019Open d\u2019Australie, qui d\u00e9bute lundi. Le joueur serbe a perdu gros.","author":[{"@type":"Person","name":"Elisabeth Pineau"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/14/182/0/2183/1091/1342/696/60/0/64436e6_5330628-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Tennis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tennis/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/16/19-15">
<filnamedate="20220116"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220116"><AAMMJJHH="2022011619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤ La compétition, marquée par une explosion survenue à la fin de décembre sur le parcours qui embarrasse l’Arabie saoudite, a été endeuillée par la mort d’un chef mécanicien français dans un accident de la route.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe sanitaire    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Jean-Luc Mélenchon plaide la « clarté » et « l’unité populaire » plutôt que l’« union » à gauche                   Politique Université : Yannick Jadot taxe Emmanuel Macron de « président le plus antijeunes de la Ve République »                   Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?                   Élection présidentielle 2022 Anne Hidalgo réagit à la déclaration de candidature de Christiane Taubira             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Le déficit public de la France ramené à presque 7 % du PIB en 2021                   Économie  Article réservé à nos abonnés Réguler Google, Apple, Facebook, Amazon et les autres géants du numérique : les Etats-Unis vont-ils suivre la voie de l’Europe ?                   Chronique Peut-on mettre un logement à la disposition de son parent ?   Olivier Rozenfeld Président de Fidroit                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La pression sur les dividendes n’a qu’un rôle mineur » sur le manque d’investissement   François Meunier Economiste, professeur affilié à l'Ensae-Institut polytechnique de Paris              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:23    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    11:53    Enquête Notre enquête vidéo sur l’« armée fantôme » de Vladimir Poutine, les mercenaires russes du Groupe Wagner                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial L’acharnement de la junte birmane contre Aung San Suu Kyi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Dominique Méda : « Secteur privé et administrations publiques contribuent tous deux à la création de richesse nationale »   Dominique Méda Professeure de sociologie à l’université Paris-Dauphine                    Tribune Cynthia Fleury : « Concentrons-nous sur le droit d’expérimentation démocratique »   Cynthia Fleury                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : Corona-parents au bord de la crise de nerfs   Nicolas Santolaria               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Marie-Christine Barrault : « Les morts nous apprennent à vivre »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Aux Etats-Unis, qui peut bien vouloir « annuler » Norman Mailer ?                   Culture « L’Homme du président », sur LCP : le secrétaire général de l’Elysée, un homme de l’ombre très puissant                   Enquête  Article réservé à nos abonnés « On s’adaptera. Le pire, c’est de ne pas jouer » : le spectacle vivant au défi du passe vaccinal             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Paris, le métro qui gâche la forêt                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Cuisine : C’est si bon de s’encroûter   Stéphanie Noblet               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                Sport              Dakar : le Qatari Nasser Al-Attiyah remporte son quatrième rallye en auto, Sam Sunderland double la mise en moto      La compétition, marquée par une explosion survenue à la fin de décembre sur le parcours qui embarrasse l’Arabie saoudite, a été endeuillée par la mort d’un chef mécanicien français dans un accident de la route.       Le Monde avec AFP     Publié le 14 janvier 2022 à 14h08 - Mis à jour le 14 janvier 2022 à 14h18    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Le Qatari Nasser Al-Attiyah et son copilote français, Mathieu Baumel, se sont imposés dans la catégorie auto sur le Dakar, qui se déroulait en Arabie saoudite, le 14 janvier 2022.  FRANCK FIFE / AFP                 Et de quatre. Après s’être imposé en 2011, 2015 et 2019, le Qatari Nasser Al-Attiyah a remporté, vendredi 14 janvier, l’édition 2022 du Dakar dans la catégorie auto.            Vainqueur du prologue et d’une étape, Nasser Al-Attiyah devance le Français Sébastien Loeb (Prodrive) de 27 minutes et 46 secondes, et le Saoudien Yazeed Al-Rajhi (Toyota) de 1 heure 1 minute et 13 secondes. En tête depuis la première étape, Al-Attiyah a compté jusqu’à quarante-huit minutes d’avance avant les derniers jours, où il a piloté tout en contrôle.              En binôme avec le copilote français Mathieu Baumel, pour qui il s’agit du troisième sacre dans le mythique rallye-raid, le Qatari de 51 ans, également médaillé olympique dans l’épreuve de skeet (le nom officiel du ball-trap aux Jeux olympiques), n’a jamais été inquiété, lors de cette édition marquée par une explosion survenue, à la fin de décembre sur le parcours, qui a grièvement blessé un participant français et mis l’Arabie saoudite dans l’« embarras ». La compétition a également été endeuillée par la mort d’un chef mécanicien français âgé de 20 ans, Quentin Lavallée, qui a perdu la vie dans un accident de la route, a-t-on appris vendredi.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Avec le Dakar, l’Arabie saoudite affiche ses ambitions sportives et touristiques                   Al-Attiyah, âgé de 51 ans, a ainsi accumulé 44 victoires d’étape, sur trois continents (Afrique, Amérique du Sud, Asie), mais il n’avait pas encore réussi à s’imposer en Arabie saoudite, où l’épreuve se déroule depuis 2020 : deux fois deuxième, battu par deux monstres sacrés, Carlos Sainz et Stéphane Peterhansel.            Depuis son premier Dakar, disputé dans l’anonymat – il a fini à la dixième place en 2004 au Sénégal au volant d’un Mitsubishi Pajero –, Al-Attiyah s’est imposé quatre fois, pour trois constructeurs différents : d’abord Volkswagen (2011), puis Mini (2015) et donc Toyota (2019 et 2022). Et il a aussi piloté pour BMW et Hummer.            Sam Sunderland passe la seconde            Côté moto, le Britannique Sam Sunderland (KTM), âgé de 32 ans, a remporté son deuxième rallye-raid Dakar à Djedda (Arabie saoudite), après un premier succès en 2017 en Amérique du Sud.              Il devance de 3 minutes et 27 secondes le Chilien Pablo Quintanilla (Honda), vainqueur de la 12e et dernière étape, et de 6 min 47 s l’Autrichien Matthias Walkner (KTM). Le Français Adrien Van Beveren (Yamaha) termine au pied du podium, 4e à 18 min 41 s.            Premier motard britannique vainqueur du Dakar, Sunderland avait déjà failli doubler la mise en 2019, mais il avait terminé 3e derrière ses équipiers Toby Price et Matthias Walkner, et encore en 2021, quand il avait de nouveau fini 3e dans le sillage de Kevin Benavides et Ricky Brabec.                              Lire aussi   Rallye : derrière la rupture du duo Sébastien Loeb-Daniel Elena, l’antagonisme entre copilote et navigateur                   Cette année, dans une édition particulièrement mouvementée, Sunderland, leader du général pendant la première semaine, a animé les passes d’armes des derniers jours pour finalement ne reprendre la première place à son beau-frère Van Beveren - il est marié à la sœur cadette du pilote français - que la veille de l’arrivée.              Enfin, Alexandre Giroud (Yamaha) est devenu le premier vainqueur français du rallye-raid Dakar en quad à l’issue de la 12e et dernière étape à Jeddah (Arabie saoudite).            Le pilote de 40 ans, dont le meilleur résultat en six participations depuis 2018 était jusque-là une quatrième place en 2019, remporte l’édition 2022, 25 ans après que son père Daniel soit devenu le premier à rallier l’arrivée sur ce type de véhicule.                          French quad rider Alexander Giroud celebrates his win of Dakar 2022 at the end of the last stage between Bisha and Jeddah in Saudi Arabia, on January 14, 2022. (Photo by FRANCK FIFE / AFP)  FRANCK FIFE / AFP                 Explosion et soupçons d’attentat            Lors de cette édition 2022, l’explosion d’un véhicule, blessant gravement un participant français, a mis l’Arabie saoudite dans l’embarras, au moment où le royaume conservateur cherche à s’imposer comme une place forte du sport mondial, selon les experts.              La justice française a ouvert une enquête pour « tentative d’assassinats en relation avec une entreprise terroriste », après l’explosion survenue le 30 décembre à Jeddah (ouest), qui a gravement blessé le conducteur Philippe Boutron, 61 ans, rapatrié après avoir été opéré en Arabie saoudite.            « Nous avons pensé que peut-être cela valait le coup de renoncer à cette manifestation sportive », a même reconnu le ministre français des affaires étrangères Jean-Yves Le Drian, avant que son entourage ne précise ses propos : « La question qui se pose porte sur ce qu’il s’est passé et non sur la suspension éventuelle du Dakar-2022. »            Quoi qu’il en soit, « c’est un coup dur pour les organisateurs et pour l’Arabie saoudite », estime Pascal Boniface, directeur de l’Institut de relations internationales et stratégiques (IRIS) et spécialiste de la géopolitique du sport.              « Le Dakar n’est plus à Dakar pour éviter des problèmes de menace d’attentats et de sécurité. Et là de nouveau les questions de sécurité s’introduisent, venant rappeler la fragilité d’une organisation d’une course de ce type y compris dans un pays que l’on pouvait penser sécurisé », dit-il à l’AFP.            La course endeuillée            Avant d’être déplacé en Amérique du Sud (en 2009) puis en Arabie saoudite, le rallye-raid traversait notamment le Sahel. Un déménagement destiné à l’éloigner de la menace terroriste ou des conflits armés, qui ont coûté la vie à deux participants dans les années 1990.            En marge de la compétition, un chef mécanicien français âgé de 20 ans, Quentin Lavallée, a perdu la vie dans un accident de la route en Arabie saoudite, ont annoncé les organisateurs dans un communiqué vendredi.              « Son passager, Maxime Frère, de nationalité belge, a été blessé et transporté conscient au National Guards Hospital de Jeddah (ouest) où un bilan complet est en cours », est-il précisé.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                         Guides d’achat                        Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                              Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                              Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                              Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                               Édition du jour Daté du lundi 17 janvier   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur          Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes                                                                  Services       Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Islam  Testez gratuitement                           Codes promo avec Savings United        Codes Promo Nutrimuscle       Codes Promo Adidas       Codes Promo Amazon       Codes Promo Zalando Privé       Codes Promo Foot Locker       Codes Promo MyProtein       Codes Promo Vans      Tous les codes promo                         Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/01/14/dakar-le-qatarien-nasser-al-attiyah-remporte-son-quatrieme-rallye-en-auto-sam-sunderland-double-la-mise-en-moto_6109490_3242.html"},"headline":"Dakar\u00a0: le Qatari Nasser Al-Attiyah remporte son quatri\u00e8me rallye en auto, Sam Sunderland double la mise en moto","dateCreated":"2022-01-14T14:08:30+01:00","datePublished":"2022-01-14T14:08:30+01:00","dateModified":"2022-01-14T14:18:05+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Rallye"],"keywords":["International","Proche-Orient","Arabie saoudite","Sports m\u00e9caniques","Rallye","Sport"],"description":"La comp\u00e9tition, marqu\u00e9e par une explosion survenue \u00e0 la fin de d\u00e9cembre sur le parcours qui embarrasse l\u2019Arabie saoudite, a \u00e9t\u00e9 endeuill\u00e9e par la mort d\u2019un chef m\u00e9canicien fran\u00e7ais dans un accident de la route.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/14/434/0/5000/2500/1342/696/60/0/93b3fe3_5330879-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Rallye","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/rallye/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/16/19-16">
<filnamedate="20220116"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220116"><AAMMJJHH="2022011619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤ En poste depuis 2015, le sélectionneur et ancien international a réussi à hisser les Lions de la Teranga parmi les formations les plus prometteuses du continent.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe sanitaire    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Jean-Luc Mélenchon plaide la « clarté » et « l’unité populaire » plutôt que l’« union » à gauche                   Politique Université : Yannick Jadot taxe Emmanuel Macron de « président le plus antijeunes de la Ve République »                   Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?                   Élection présidentielle 2022 Anne Hidalgo réagit à la déclaration de candidature de Christiane Taubira             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Le déficit public de la France ramené à presque 7 % du PIB en 2021                   Économie  Article réservé à nos abonnés Réguler Google, Apple, Facebook, Amazon et les autres géants du numérique : les Etats-Unis vont-ils suivre la voie de l’Europe ?                   Chronique Peut-on mettre un logement à la disposition de son parent ?   Olivier Rozenfeld Président de Fidroit                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La pression sur les dividendes n’a qu’un rôle mineur » sur le manque d’investissement   François Meunier Economiste, professeur affilié à l'Ensae-Institut polytechnique de Paris              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:23    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    11:53    Enquête Notre enquête vidéo sur l’« armée fantôme » de Vladimir Poutine, les mercenaires russes du Groupe Wagner                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial L’acharnement de la junte birmane contre Aung San Suu Kyi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Dominique Méda : « Secteur privé et administrations publiques contribuent tous deux à la création de richesse nationale »   Dominique Méda Professeure de sociologie à l’université Paris-Dauphine                    Tribune Cynthia Fleury : « Concentrons-nous sur le droit d’expérimentation démocratique »   Cynthia Fleury                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : Corona-parents au bord de la crise de nerfs   Nicolas Santolaria               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Marie-Christine Barrault : « Les morts nous apprennent à vivre »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Aux Etats-Unis, qui peut bien vouloir « annuler » Norman Mailer ?                   Culture « L’Homme du président », sur LCP : le secrétaire général de l’Elysée, un homme de l’ombre très puissant                   Enquête  Article réservé à nos abonnés « On s’adaptera. Le pire, c’est de ne pas jouer » : le spectacle vivant au défi du passe vaccinal             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Paris, le métro qui gâche la forêt                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Cuisine : C’est si bon de s’encroûter   Stéphanie Noblet               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                                      Le Monde Afrique        CAN 2022             CAN 2022 : Aliou Cissé veut entraîner l’équipe du Sénégal vers les sommets africains      En poste depuis 2015, le sélectionneur et ancien international a réussi à hisser les Lions de la Teranga parmi les formations les plus prometteuses du continent.          Par Théa Ollivier(Dakar, correspondance)         Publié le 14 janvier 2022 à 11h00    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                  Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                          Le sélectionneur de l’équipe sénégalaise de football, Aliou Cissé, lors d’une conférence de presse au Caire (Egypte), en juillet 2019, pendant la Coupe d’Afrique des nations.  JAVIER SORIANO / AFP               Il est attendu au tournant. Il le sait. « Cette année tous les Sénégalais ont envie de gagner, ça tombe bien, moi aussi », lance Aliou Cissé. Visage encadré de longues dreadlocks, lunettes carrées sur le nez, ce Sénégalais de 45 ans, à la tête de l’équipe nationale de football de son pays depuis 2015, en est à sa troisième Coupe d’Afrique des nations (CAN) « en tant qu’entraîneur ». Et l’ancien joueur international l’admet lui-même : il « cour[t] derrière cette victoire ».           Lui et ses Lions de la Teranga ne sont pas passés loin lors de l’édition 2019 de la CAN, en Egypte, battus seulement en finale par l’Algérie. Pour son entrée dans l’édition 2022 de la compétition, lundi 10 janvier à Bafoussam (Cameroun), le Sénégal a battu de justesse (1-0) le Zimbabwe. L’équipe espère faire mieux pour son deuxième match de poule, vendredi 14, face à la Guinée.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  CAN 2022 : « Un sacre à domicile est au Cameroun ce qu’une victoire est pour le Sénégal »                 « Nous sommes meilleurs qu’en 2019 », assure Aliou Cissé, n’hésitant pas à mettre en avant les statistiques de son équipe en 2021 : sept matchs gagnés, trois nuls, zéro défaite, 21 buts marqués, seulement six encaissés… « Depuis six ans, nous obtenons des résultats qu’aucun sélectionneur n’a eus ici au Sénégal », se targue-t-il.          « Nous l’avons choisi car nous avions senti qu’en tant que Sénégalais, il allait pouvoir restaurer la confiance et une dynamique de groupe », explique Mayacine Mar, directeur technique national, pour qui les Lions sont désormais sur une bonne trajectoire.          Une riche carrière de joueur          De fait, l’entraîneur a réussi en quelques années à faire remonter l’équipe sénégalaise parmi celles les plus en vue du continent africain. « Il fait partie de cette nouvelle génération de sélectionneurs, comme Djamel Belmadi en Algérie, qui ont à la fois une vision européenne grâce à leur carrière internationale et un ancrage local qui permet une gestion humaine du groupe », analyse le journaliste Mansour Loum, spécialiste du football africain.          Natif de Ziguinchor, en Casamance (sud), Aliou Cissé a derrière lui une riche carrière de défenseur et milieu de terrain qui l’a vu passer par Lille, Paris, Birmingham et Portsmouth. Mais il a surtout été capitaine de l’équipe nationale en 2002, quand le Sénégal a battu la France, alors championne du monde en titre, lors du match d’ouverture de la Coupe du monde au Japon et en Corée du Sud. « En tant que capitaine, j’ai récupéré le drapeau du Sénégal de la main du président de la République, c’est une tradition très importante », se souvient-il, encore ému.        Il vous reste 46.79% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/01/14/can-2022-aliou-cisse-veut-entrainer-l-equipe-du-senegal-vers-les-sommets-africains_6109448_3212.html"},"headline":"CAN 2022\u00a0: Aliou Ciss\u00e9 veut entra\u00eener l\u2019\u00e9quipe du S\u00e9n\u00e9gal vers les sommets africains","dateCreated":"2022-01-14T11:00:10+01:00","datePublished":"2022-01-14T11:00:10+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","CAN 2022"],"keywords":["International","Sport","Football","Sport","CAN 2022","Le Monde Afrique","S\u00e9n\u00e9gal"],"description":"En poste depuis 2015, le s\u00e9lectionneur et ancien international a r\u00e9ussi \u00e0 hisser les Lions de la Teranga parmi les formations les plus prometteuses du continent.","author":[{"@type":"Person","name":"Th\u00e9a Ollivier","description":"Dakar, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/04/967/0/2323/1149/1342/696/60/0/148a2a8_856855766-000-1iw1je.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"CAN 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/can-2022/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/16/19-17">
<filnamedate="20220116"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220116"><AAMMJJHH="2022011619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤ Le numéro un mondial du tennis a finalement vu son visa annulé une deuxième fois, « sur des bases sanitaires et d’ordre public ».
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe sanitaire    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Jean-Luc Mélenchon plaide la « clarté » et « l’unité populaire » plutôt que l’« union » à gauche                   Politique Université : Yannick Jadot taxe Emmanuel Macron de « président le plus antijeunes de la Ve République »                   Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?                   Élection présidentielle 2022 Anne Hidalgo réagit à la déclaration de candidature de Christiane Taubira             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Le déficit public de la France ramené à presque 7 % du PIB en 2021                   Économie  Article réservé à nos abonnés Réguler Google, Apple, Facebook, Amazon et les autres géants du numérique : les Etats-Unis vont-ils suivre la voie de l’Europe ?                   Chronique Peut-on mettre un logement à la disposition de son parent ?   Olivier Rozenfeld Président de Fidroit                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La pression sur les dividendes n’a qu’un rôle mineur » sur le manque d’investissement   François Meunier Economiste, professeur affilié à l'Ensae-Institut polytechnique de Paris              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:23    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    11:53    Enquête Notre enquête vidéo sur l’« armée fantôme » de Vladimir Poutine, les mercenaires russes du Groupe Wagner                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial L’acharnement de la junte birmane contre Aung San Suu Kyi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Dominique Méda : « Secteur privé et administrations publiques contribuent tous deux à la création de richesse nationale »   Dominique Méda Professeure de sociologie à l’université Paris-Dauphine                    Tribune Cynthia Fleury : « Concentrons-nous sur le droit d’expérimentation démocratique »   Cynthia Fleury                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : Corona-parents au bord de la crise de nerfs   Nicolas Santolaria               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Marie-Christine Barrault : « Les morts nous apprennent à vivre »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Aux Etats-Unis, qui peut bien vouloir « annuler » Norman Mailer ?                   Culture « L’Homme du président », sur LCP : le secrétaire général de l’Elysée, un homme de l’ombre très puissant                   Enquête  Article réservé à nos abonnés « On s’adaptera. Le pire, c’est de ne pas jouer » : le spectacle vivant au défi du passe vaccinal             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Paris, le métro qui gâche la forêt                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Cuisine : C’est si bon de s’encroûter   Stéphanie Noblet               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                                     Sport       Tennis             Fin de partie pour Novak Djokovic en Australie ?      Le numéro un mondial du tennis a finalement vu son visa annulé une deuxième fois, « sur des bases sanitaires et d’ordre public ».          Par Elisabeth Pineau et Isabelle Dellerba(Sydney, correspondance)         Publié le 14 janvier 2022 à 10h12 - Mis à jour le 14 janvier 2022 à 11h45    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Novak Djokovic lors d’un entraînement à Melbourne, le 11 janvier 2022.  KELLY DEFINA / AP               Retour à la case zéro pour Novak Djokovic. Pour la seconde fois en neuf jours, le numéro un mondial du tennis, non vacciné, devrait être placé en rétention migratoire par les autorités australiennes. Le gouvernement conservateur, victime d’un camouflet en mondovision, lundi 10 janvier, quand le tribunal fédéral de Melbourne avait donné raison au Serbe en rendant caduque l’annulation de son visa, a lancé une nouvelle procédure d’expulsion vendredi 14 janvier.                           Lire les dernières informations :  Le visa de Novak Djokovic, non vacciné contre le Covid-19, de nouveau annulé par l’Australie                 Mais, cette fois-ci, c’est le ministre de l’immigration, Alex Hawke, qui est passé à l’offensive en usant de son pouvoir discrétionnaire d’annuler un visa : « Aujourd’hui, j’ai exercé mon pouvoir (…) sur des bases sanitaires et de respect de l’ordre, au motif qu’il était dans l’intérêt général de le faire », a expliqué Alex Hawke dans un communiqué.          Novak Djokovic devrait faire appel. Le temps presse pour le nonuple vainqueur de l’Open d’Australie : le premier Grand Chelem de l’année débute lundi à Melbourne. S’il ne dépose pas de recours, il pourrait être expulsé rapidement.          Ces derniers jours, des révélations embarrassantes sont venues fragiliser sa défense. Avant d’embarquer pour Melbourne, le no 1 mondial a fêté Noël à Belgrade puis fait un crochet par Marbella (Espagne) pour s’entraîner – comme en attestent des images publiées sur les réseaux sociaux –, un détour qu’il n’a pas précisé dans le formulaire d’entrée sur le territoire australien, rendu public mardi. Mercredi, dans un communiqué publié sur Instagram, le Serbe a expliqué que son agent avait rempli le document en commettant une « erreur humaine, certainement pas délibérée ».           Non-respect des règles d’isolement          Autre élément dérangeant : une enquête de l’hebdomadaire allemand Der Spiegel publiée mardi est venue jeter le doute sur la date du test positif de Djokovic, émettant l’hypothèse qu’il n’aurait pas eu lieu le 16 décembre mais le 26 décembre.          Les autorités australiennes ont pris le temps de creuser ces deux pistes auxquelles s’en est ajoutée une troisième : le non-respect des règles d’isolement, en Serbie, dans la foulée de son test PCR du 16 décembre. Car le numéro un mondial a agi au mépris des règles sanitaires. Ce jour-là, Djokovic s’est affiché sans masque lors de la présentation d’un timbre à son effigie par la poste serbe. Le lendemain, il a remis des trophées à des jeunes dans son académie à Belgrade, posant au milieu d’eux une fois encore non masqué. « J’étais asymptomatique (…) et n’ai reçu l’information de mon test PCR positif qu’une fois cet événement terminé », s’est justifié mercredi le joueur, qui a admis une « erreur de jugement » en recevant un journaliste et un photographe du quotidien L’Equipe le 18 décembre.        Il vous reste 59.48% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                 Guides d’achat                         Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                              Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                              Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                              Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                          Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/01/14/tennis-fin-de-partie-pour-novak-djokovic-en-australie_6109434_3242.html"},"headline":"Fin de partie pour Novak Djokovic en Australie\u00a0?","dateCreated":"2022-01-14T10:12:58+01:00","datePublished":"2022-01-14T10:12:58+01:00","dateModified":"2022-01-14T11:45:56+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Tennis"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Australie","Sport","Tennis"],"description":"Le num\u00e9ro un mondial du tennis a finalement vu son visa annul\u00e9 une deuxi\u00e8me fois, \u00ab\u00a0sur des bases sanitaires et d\u2019ordre public\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Elisabeth Pineau"}
,{"@type":"Person","name":"Isabelle Dellerba","description":"Sydney, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/14/416/0/5000/2500/1342/696/60/0/fe4b62c_21ec5a8388f641138f51b3a783b10b41-21ec5a8388f641138f51b3a783b10b41-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tennis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tennis/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/16/19-18">
<filnamedate="20220116"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220116"><AAMMJJHH="2022011619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤ Le numéro un mondial du tennis, qui n’est pas vacciné contre le Covid-19, pourrait retourner en rétention samedi après son interrogatoire.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe sanitaire    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Jean-Luc Mélenchon plaide la « clarté » et « l’unité populaire » plutôt que l’« union » à gauche                   Politique Université : Yannick Jadot taxe Emmanuel Macron de « président le plus antijeunes de la Ve République »                   Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?                   Élection présidentielle 2022 Anne Hidalgo réagit à la déclaration de candidature de Christiane Taubira             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Le déficit public de la France ramené à presque 7 % du PIB en 2021                   Économie  Article réservé à nos abonnés Réguler Google, Apple, Facebook, Amazon et les autres géants du numérique : les Etats-Unis vont-ils suivre la voie de l’Europe ?                   Chronique Peut-on mettre un logement à la disposition de son parent ?   Olivier Rozenfeld Président de Fidroit                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La pression sur les dividendes n’a qu’un rôle mineur » sur le manque d’investissement   François Meunier Economiste, professeur affilié à l'Ensae-Institut polytechnique de Paris              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:23    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    11:53    Enquête Notre enquête vidéo sur l’« armée fantôme » de Vladimir Poutine, les mercenaires russes du Groupe Wagner                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial L’acharnement de la junte birmane contre Aung San Suu Kyi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Dominique Méda : « Secteur privé et administrations publiques contribuent tous deux à la création de richesse nationale »   Dominique Méda Professeure de sociologie à l’université Paris-Dauphine                    Tribune Cynthia Fleury : « Concentrons-nous sur le droit d’expérimentation démocratique »   Cynthia Fleury                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : Corona-parents au bord de la crise de nerfs   Nicolas Santolaria               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Marie-Christine Barrault : « Les morts nous apprennent à vivre »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Aux Etats-Unis, qui peut bien vouloir « annuler » Norman Mailer ?                   Culture « L’Homme du président », sur LCP : le secrétaire général de l’Elysée, un homme de l’ombre très puissant                   Enquête  Article réservé à nos abonnés « On s’adaptera. Le pire, c’est de ne pas jouer » : le spectacle vivant au défi du passe vaccinal             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Paris, le métro qui gâche la forêt                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Cuisine : C’est si bon de s’encroûter   Stéphanie Noblet               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                International       Tennis             Novak Djokovic, dont le visa a été de nouveau annulé par l’Australie, obtient la suspension de son expulsion      Le numéro un mondial du tennis, qui n’est pas vacciné contre le Covid-19, pourrait retourner en rétention samedi après son interrogatoire.       Le Monde avec AP     Publié le 14 janvier 2022 à 08h19 - Mis à jour le 14 janvier 2022 à 20h24    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Novak Djokovic au Melbourne Park, en Australie, le 13 janvier 2022.  LOREN ELLIOTT / REUTERS                 Le ministre de l’immigration australien, Alex Hawke, a finalement usé de son pouvoir discrétionnaire pour annuler, vendredi 14 janvier, le visa du numéro un mondial du tennis, Novak Djokovic, jugeant que le fait que le joueur serbe ne soit pas vacciné contre le Covid-19 pourrait représenter un risque pour la communauté. Le gouvernement australien a cependant accepté de surseoir à son expulsion du pays jusqu’à ce que la justice ait statué sur son cas.            Le joueur serbe pourrait retourner en rétention samedi après son interrogatoire par les services d’immigration, deux jours avant le début de l’Open d’Australie. « Nous sommes très préoccupés par le temps », a précisé Nick Wood, l’avocat du numéro un mondial du tennis.              Le président serbe, Aleksandar Vucic, a fustigé vendredi le premier ministre australien, affirmant que les autorités du pays « maltrait[ai]ent » la star du tennis. « Pourquoi le maltraitez-vous, pourquoi vous en prenez-vous non seulement à lui, mais aussi à sa famille et à toute la nation », s’est insurgé M. Vucic sur les réseaux sociaux.            Antony Kelly, le juge de l’Etat de Victoria chargé d’examiner le recours de Novak Djokovic contre l’annulation de son visa, a par ailleurs annoncé vendredi qu’il se dessaisissait au profit de la justice fédérale australienne, ce qui pourrait retarder le dénouement de l’affaire.                             Lire l’analyse :  Article réservé à nos abonnés  Fin de partie pour Novak Djokovic en Australie ?                   « Sacrifices »            Lundi, le tribunal fédéral de Melbourne avait donné raison au Serbe en rendant caduque l’annulation de son visa, un camouflet pour le gouvernement australien. Cette deuxième annulation de son visa implique, pour le tennisman, l’interdiction d’entrée dans le pays pendant trois ans, sauf dans certaines circonstances.              « Les Australiens ont fait de nombreux sacrifices pendant cette pandémie, et souhaitent à juste titre que le résultat de ces sacrifices soit protégé », a réagi le premier ministre, Scott Morrison. Cette saga autour du champion de tennis a, en effet, une forte connotation politique en Australie, dont les habitants ont enduré pendant près de deux ans des restrictions pour lutter contre l’épidémie de SARS-CoV-2 parmi les plus strictes au monde, et où des élections sont prévues d’ici à mai.                          La Rod Laver Arena, où se déroule l’Open d’Australie.  PAUL CROCK / AFP                 Au cours des derniers jours, des révélations embarrassantes sont venues fragiliser la défense de Novak Djokovic, qui visait, en participant à l’Open d’Australie (17-30 janvier), un record – celui d’un 21e titre dans un tournoi du Grand Chelem. Avant d’embarquer pour Melbourne, le numéro un mondial a fêté Noël à Belgrade puis fait un crochet par Marbella (Espagne) pour s’entraîner – comme l’attestent des images publiées sur les réseaux sociaux –, ce qu’il n’a pas précisé dans le formulaire d’entrée sur le territoire australien, rendu public mardi.            « Erreur humaine »            Le joueur a admis ne pas avoir rempli correctement sa déclaration d’entrée en Australie, et ne pas avoir respecté les règles d’isolement après avoir été testé positif au Covid-19 en décembre – une contamination dont il espérait qu’elle lui permettrait de bénéficier d’une exemption pour entrer en Australie sans être vacciné.              Mercredi, dans un communiqué publié sur Instagram, le Serbe a expliqué que son agent avait rempli le document en commettant une « erreur humaine, certainement pas délibérée ». Une enquête de l’hebdomadaire allemand Der Spiegel publiée mardi est également venue jeter le doute sur la date du test PCR positif présenté par Novak Djokovic, émettant l’hypothèse qu’il n’aurait pas eu lieu le 16 décembre mais le 26 décembre…            Par ailleurs, si ce test PCR avait bien eu lieu le 16 décembre et si celui-ci s’était révélé positif, alors le tennisman n’aurait pas respecté les règles d’isolement en Serbie. Ce jour-là, Novak Djokovic s’est affiché sans masque lors de la présentation d’un timbre à son effigie par la poste serbe. Le lendemain, il a remis des trophées à des jeunes dans son académie à Belgrade, posant au milieu d’eux une fois encore non masqué.            « J’étais asymptomatique (…) et n’ai reçu l’information de mon test PCR positif qu’une fois cet événement terminé », s’est justifié mercredi le joueur, qui a admis une « erreur de jugement » en recevant également un journaliste et un photographe du quotidien sportif L’Equipe le 18 décembre.                           « Djokogate » : deux semaines d’imbroglio       4 janvier : Novak Djokovic, qui n’a alors jamais communiqué sur son statut vaccinal, annonce sur les réseaux sociaux qu’il s’envole pour l’Australie, bénéficiant d’une « dérogation » pour participer à l’Open d’Australie (17-30 janvier), où il vise une 10e victoire et un 21e sacre dans un tournoi du Grand Chelem, un record.         5 janvier : Le Serbe est bloqué par la police aux frontières à son arrivée à l’aéroport de Melbourne et il voit son visa annulé pour avoir échoué à fournir « les preuves appropriées » pour entrer en Australie.         6 janvier : Djokovic dépose un recours en justice contre l’annulation de son visa et son expulsion. Cette dernière est suspendue et le joueur est placé dans un centre de rétention.         8 janvier : Ses avocats font savoir qu’il a obtenu une exemption de vaccination de la part de la Fédération australienne de tennis et de l’Etat de Victoria car il a été testé positif au Covid-19 le 16 décembre.         10 janvier : Un juge ordonne la libération immédiate de Novak Djokovic du centre de rétention, estimant que l’annulation de son visa par les autorités fédérales n’était pas légale.         14 janvier : Le ministre de l’immigration australien, Alex Hawke, annonce qu’il a annulé le visa du numéro un mondial « sur des bases sanitaires et d’ordre public, au motif qu’il était dans l’intérêt public de le faire ». Le Serbe doit retourner en rétention administrative.         16 janvier : La cour fédérale australienne rejette le recours de Novak Djokovic contre l’annulation de son visa. Le joueur serbe doit être expulsé et ne défendra donc pas son titre à l’Open d’Australie, qui commence le lendemain, lundi 17 janvier.                             Le Monde avec AP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                             Édition du jour Daté du lundi 17 janvier   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Islam  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures enceintes pour ordinateur          Les meilleures coques pour iPhone          Les meilleurs micro casques avec ou sans fil                                       Services                                                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/01/14/le-visa-de-novak-djokovic-de-nouveau-annule-par-l-australie_6109427_3210.html"},"headline":"Novak Djokovic voit son visa de nouveau annul\u00e9 par l\u2019Australie","dateCreated":"2022-01-14T08:19:57+01:00","datePublished":"2022-01-14T08:19:57+01:00","dateModified":"2022-01-14T20:24:11+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Tennis"],"keywords":["Asie-Pacifique","Australie","International","Sport","Tennis"],"description":"Le num\u00e9ro un mondial du tennis, qui n\u2019est pas vaccin\u00e9 contre le Covid-19, pourrait retourner en r\u00e9tention samedi apr\u00e8s son interrogatoire.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/14/291/0/3500/1750/1342/696/60/0/a464ab3_fw1-tennis-australia-djokovic-hotmic-0113-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tennis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tennis/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/16/19-19">
<filnamedate="20220116"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220116"><AAMMJJHH="2022011619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤ Le cursus d’« opérateur cycle », proposé par diverses institutions sur une durée de vingt jours, attire des profils de tous horizons. Avec l’essor de la pratique du vélo, les débouchés ne manquent pas.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe sanitaire    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Jean-Luc Mélenchon plaide la « clarté » et « l’unité populaire » plutôt que l’« union » à gauche                   Politique Université : Yannick Jadot taxe Emmanuel Macron de « président le plus antijeunes de la Ve République »                   Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?                   Élection présidentielle 2022 Anne Hidalgo réagit à la déclaration de candidature de Christiane Taubira             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Le déficit public de la France ramené à presque 7 % du PIB en 2021                   Économie  Article réservé à nos abonnés Réguler Google, Apple, Facebook, Amazon et les autres géants du numérique : les Etats-Unis vont-ils suivre la voie de l’Europe ?                   Chronique Peut-on mettre un logement à la disposition de son parent ?   Olivier Rozenfeld Président de Fidroit                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La pression sur les dividendes n’a qu’un rôle mineur » sur le manque d’investissement   François Meunier Economiste, professeur affilié à l'Ensae-Institut polytechnique de Paris              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:23    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    11:53    Enquête Notre enquête vidéo sur l’« armée fantôme » de Vladimir Poutine, les mercenaires russes du Groupe Wagner                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial L’acharnement de la junte birmane contre Aung San Suu Kyi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Dominique Méda : « Secteur privé et administrations publiques contribuent tous deux à la création de richesse nationale »   Dominique Méda Professeure de sociologie à l’université Paris-Dauphine                    Tribune Cynthia Fleury : « Concentrons-nous sur le droit d’expérimentation démocratique »   Cynthia Fleury                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : Corona-parents au bord de la crise de nerfs   Nicolas Santolaria               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Marie-Christine Barrault : « Les morts nous apprennent à vivre »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Aux Etats-Unis, qui peut bien vouloir « annuler » Norman Mailer ?                   Culture « L’Homme du président », sur LCP : le secrétaire général de l’Elysée, un homme de l’ombre très puissant                   Enquête  Article réservé à nos abonnés « On s’adaptera. Le pire, c’est de ne pas jouer » : le spectacle vivant au défi du passe vaccinal             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Paris, le métro qui gâche la forêt                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Cuisine : C’est si bon de s’encroûter   Stéphanie Noblet               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                                      M Campus        Formation             Les candidats se bousculent pour se former à la réparation de vélos      Le cursus d’« opérateur cycle », proposé par diverses institutions sur une durée de vingt jours, attire des profils de tous horizons. Avec l’essor de la pratique du vélo, les débouchés ne manquent pas.          Par Margherita Nasi         Publié le 14 janvier 2022 à 07h00    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Les effectifs de la formation « opérateur cycle » du CNPC, dans la Seine-Saint-Denis, ont quasiment doublé entre 2019 et 2021.  IVAN MATHIE/CNPC               C’est ce qu’on appelle un profil atypique. Moniteur poids lourd dans une auto-école, Nicolas Hémard, 33 ans, se forme en parallèle aux bases de la réparation de vélos. « On a tendance à opposer les automobilistes aux cyclistes, comme si on devait choisir son camp », regrette-t-il. Cet hiver, Nicolas Hémard est inscrit à la formation « opérateur cycle » labellisée par l’Académie des métiers du vélo. Un cursus proposé sur douze sites en France, qu’il suit au CNPC, une école de commerce du sport qui possède un campus à Saint-Denis (Seine-Saint-Denis), l’une des institutions aptes à délivrer ce diplôme.          Ce nouveau programme de vingt jours, lancé avec le soutien de la Fédération française des usagers de la bicyclette (FUB), vise à répondre à une demande croissante de réparations. L’objectif est de former 1 250 personnes d’ici à 2023. Et les candidats ne manquent pas : dès l’ouverture des inscriptions en ligne, chaque campus du CNPC a enregistré une demande quatre fois plus importante que la capacité d’accueil – soit en moyenne 50 candidatures pour 12 places disponibles par session.          La formation coûte 2 633 euros, et son financement est dégressif : les personnes inscrites à la première vague de formation, entre novembre 2020 et octobre 2021, ont bénéficié d’une prise en charge à 100 %. Les vagues successives, qui vont jusqu’en juin 2023, seront prises en charge à hauteur de 75 %, puis de 40 %, et enfin de 15 %.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La réparation de vélos, un marché qui se développe à grande vitesse                 Dans la salle, le tableau blanc jouxte des tiroirs remplis de pinces, clés, manivelles et démonte-pneu. Des cycles sont accrochés sur des supports muraux. « On les appelle les vélos martyrs : ils ont été mis en panne et réparés des dizaines de fois », précise François Weiser, le formateur, professeur d’histoire-géographie en disponibilité de l’éducation nationale.          Aucune bécane franchissant le seuil de l’école ne repart sans s’être fait une beauté. Celle de la journaliste ne fait pas exception, et se retrouve suspendue à un grand pied d’atelier. « On commence toujours par la roue avant, on vérifie le serrage, l’état du moyeu, la pression des pneus, les rayons. Ah, le freinage n’est pas symétrique, il y aura un réglage sur le frein avant », débite le formateur. Ses mains, déjà noircies par le cambouis, parcourent la petite reine et s’arrêtent sur le jeu de direction : « Il s’entretient tous les cinq ans. Celui-ci n’a pas vu de graisse depuis une bonne décennie. »           Les questions fusent parmi les douze élèves : et si la cliente préfère acheter un vélo neuf qui lui coûtera autant que l’intervention ? « Ce n’est pas écologique, encore moins économique : le vélo n’est pas un objet jetable. Bien entretenu, il a une durée de vie de soixante-dix ans », souligne François Weiser. « Personne n’est ici par opportunisme, il s’agit de passionnés », assure-t-il.         Il vous reste 55.63% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/campus/article/2022/01/14/les-candidats-se-bousculent-pour-se-former-a-la-reparation-de-velos_6109422_4401467.html"},"headline":"Les candidats se bousculent pour se former \u00e0 la r\u00e9paration de v\u00e9los","dateCreated":"2022-01-14T07:00:06+01:00","datePublished":"2022-01-14T07:00:06+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M Campus","Formation"],"keywords":["\u00c9conomie","Emploi","Autres formations du sup\u00e9rieur","\u00c9tudes sup","Sport","Formation","M Campus"],"description":"Le cursus d\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9rateur cycle\u00a0\u00bb, propos\u00e9 par diverses institutions sur une dur\u00e9e de vingt jours, attire des profils de tous horizons. Avec l\u2019essor de la pratique du v\u00e9lo, les d\u00e9bouch\u00e9s ne manquent pas.","author":[{"@type":"Person","name":"Margherita Nasi"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/11/205/0/3543/1767/1342/696/60/0/9b0a1f1_776809755-cnpc-sport-ivan-mathie-5.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M Campus","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/campus/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Formation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/formation/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/16/19-20">
<filnamedate="20220116"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220116"><AAMMJJHH="2022011619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤ Malgré de nombreux absents, les champions olympiques ont battu les Croates 27 à 22 pour leur premier match de l’Euro.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe sanitaire    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Jean-Luc Mélenchon plaide la « clarté » et « l’unité populaire » plutôt que l’« union » à gauche                   Politique Université : Yannick Jadot taxe Emmanuel Macron de « président le plus antijeunes de la Ve République »                   Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?                   Élection présidentielle 2022 Anne Hidalgo réagit à la déclaration de candidature de Christiane Taubira             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Le déficit public de la France ramené à presque 7 % du PIB en 2021                   Économie  Article réservé à nos abonnés Réguler Google, Apple, Facebook, Amazon et les autres géants du numérique : les Etats-Unis vont-ils suivre la voie de l’Europe ?                   Chronique Peut-on mettre un logement à la disposition de son parent ?   Olivier Rozenfeld Président de Fidroit                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La pression sur les dividendes n’a qu’un rôle mineur » sur le manque d’investissement   François Meunier Economiste, professeur affilié à l'Ensae-Institut polytechnique de Paris              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:23    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    11:53    Enquête Notre enquête vidéo sur l’« armée fantôme » de Vladimir Poutine, les mercenaires russes du Groupe Wagner                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial L’acharnement de la junte birmane contre Aung San Suu Kyi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Dominique Méda : « Secteur privé et administrations publiques contribuent tous deux à la création de richesse nationale »   Dominique Méda Professeure de sociologie à l’université Paris-Dauphine                    Tribune Cynthia Fleury : « Concentrons-nous sur le droit d’expérimentation démocratique »   Cynthia Fleury                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Parentologie : Corona-parents au bord de la crise de nerfs   Nicolas Santolaria               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Marie-Christine Barrault : « Les morts nous apprennent à vivre »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Aux Etats-Unis, qui peut bien vouloir « annuler » Norman Mailer ?                   Culture « L’Homme du président », sur LCP : le secrétaire général de l’Elysée, un homme de l’ombre très puissant                   Enquête  Article réservé à nos abonnés « On s’adaptera. Le pire, c’est de ne pas jouer » : le spectacle vivant au défi du passe vaccinal             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Paris, le métro qui gâche la forêt                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Cuisine : C’est si bon de s’encroûter   Stéphanie Noblet               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                Sport       Handball             Euro de handball : la France se rassure en battant nettement la Croatie      Malgré de nombreux absents, les champions olympiques ont battu les Croates 27 à 22 pour leur premier match de l’Euro.          Par Jérôme Porier         Publié le 14 janvier 2022 à 00h46 - Mis à jour le 14 janvier 2022 à 07h49    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     L’arrière Dika Mem a terminé meilleur marqueur du match France-Croatie, remporté 27 à 22 par l’équipe tricolore.  ATTILA KISBENEDEK / AFP                 Les handballeurs français ont idéalement lancé leur championnat d’Europe, en dominant la Croatie (27-22), jeudi 13 janvier, en Hongrie. Au terme d’un match maîtrisé, l’équipe de France est venue à bout d’un adversaire, comme elle, affaibli par de nombreux forfaits.            Les confrontations entre la France et la Croatie ne sont plus aussi épiques qu’à l’époque des « Costauds » et des « Experts », les générations précédentes de handballeurs français, mais la rivalité entre ces deux grandes nations du handball reste forte. L’ambiance dans la Pick Arena de Szeged était d’autant plus survoltée que les supporteurs croates s’étaient déplacés en nombre – la Croatie est un pays frontalier de la Hongrie – et que la France avait éliminé la Croatie lors des éliminatoires pour les Jeux olympiques de Tokyo, en mars 2021.              « On a bien démarré, puis on s’est compliqué le match avec des pertes de balle. Dans les buts, Vincent Gérard [le gardien de but] a sorti un gros match. On a joué intelligemment en attaque. Dans l’ensemble, nous avons bien maîtrisé ce match », a déclaré l’arrière gauche de l’équipe de France, Nikola Karabatic, au micro de BeIN Sports après la rencontre.                              Lire aussi   Une équipe de handball de France affaiblie et expérimentale à l’Euro                   Une défense bleue convaincante            La principale satisfaction française est venue de la défense. Tout au long de la rencontre, les joueurs au damier rouge et blanc ont eu du mal à trouver des positions de tir favorables. Aux côtés de Ludovic Fabregas, Karl Konan, l’arrière gauche d’Aix, qui dispute sa première compétition internationale, a été convaincant.            Il était très attendu car il remplace Luka Karabatic, blessé à la cuisse droite et forfait pour l’Euro. Le frère cadet de Nikola Karabatic était un pilier de la défense des Bleus lors des Jeux olympiques de Tokyo.              Bien aidé par ses deux tours de la défense, le gardien Vincent Gérard a multiplié les prouesses dans les cages tricolores, avec quatorze parades. Le portier du Paris-SG avait pourtant manqué en grande partie la préparation des Bleus en raison d’un drame familial avant Noël.            En attaque, Dika Mem, la star de Barcelone, a été un danger permanent à 9 mètres. Hugo Descat à l’aile gauche a également été efficace. Les deux joueurs terminent meilleurs marqueurs de la rencontre. Seul bémol, la relative faiblesse du banc, les joueurs qui sont entrés en jeu côté français ont eu du mal à se mettre au niveau des titulaires.                              Lire aussi   Euro de handball : Valentin Porte, au service des Bleus                   « Un bon premier pas »            Les Bleus ont réalisé un bon début de match, emmenés par Dika Mem, en feu. La défense croate prenant l’eau, le sélectionneur des Rouge et Blanc demandait un premier temps mort au bout de neuf minutes alors que la France menait 7 à 2.              Le vent allait cependant tourner en fin de première période lorsque le gardien croate Ivan Pesic, futur joueur du HBC Nantes, remportait plusieurs face-à-face. L’avantage de cinq buts avait fondu à deux buts à la pause.            Au retour du vestiaire, Mem et Fabregas permettaient aux Bleus de reprendre quatre buts d’avance, obligeant les Croates à tenter le tout pour le tout en sacrifiant leur gardien pour jouer à sept joueurs de champ en attaque. A un quart d’heure de la fin, l’écart n’était plus que de deux buts (21-19).            Mais le match basculait lorsque les Croates étaient sanctionnés de deux exclusions temporaires et d’un carton rouge à la suite d’une agression de David Mandic sur Kentin Mahé. Les bouteilles et les briquets pleuvaient sur le parquet de la Pick Arena, mais les Français gardaient leur calme dans la tempête.              A cinq minutes de la fin, le premier but du capitaine Valentin Porte (25-20), sorti de sa quarantaine après avoir été touché par le Covid-19, scellait définitivement le sort de la rencontre.                              Lire aussi   Handball : l’international français Elohim Prandi hospitalisé après une agression au couteau                   « C’est un bon premier pas, nous sommes entrés de plain-pied dans la compétition. Nous avons su rester calmes quand ça soufflait fort sur le parquet et dans les tribunes. C’était loin d’être un match parfait, il y a eu beaucoup de pertes de balle, mais tout le monde a apporté sa pierre à l’édifice », a déclaré le sélectionneur, Guillaume Gille, au micro de BeIN Sports à l’issue de la rencontre.            Les Français inscrivent deux points et prennent la tête de leur groupe, à égalité avec la Serbie, vainqueur de l’Ukraine 31 à 23, qu’ils rencontreront le 17 janvier. Avant cela, ils affronteront, le 15 janvier, l’Ukraine, un adversaire a priori d’un niveau inférieur.                 Jérôme Porier           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                         Guides d’achat                        Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                              Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                              Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                              Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                               Édition du jour Daté du lundi 17 janvier   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur          Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes                                                                  Services                     Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Islam  Testez gratuitement             Codes promo avec Savings United        Codes Promo Foot Locker       Codes Promo Adidas       Codes Promo MyProtein       Codes Promo Amazon       Codes Promo Vans       Codes Promo Nutrimuscle       Codes Promo Zalando Privé      Tous les codes promo                         Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/01/14/euro-de-handball-la-france-se-rassure-en-battant-nettement-la-croatie_6109394_3242.html"},"headline":"Euro de handball\u00a0: la France se rassure en battant nettement la Croatie","dateCreated":"2022-01-14T00:46:45+01:00","datePublished":"2022-01-14T00:46:45+01:00","dateModified":"2022-01-14T07:49:07+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Handball"],"keywords":["Sport","Handball"],"description":"Malgr\u00e9 de nombreux absents, les champions olympiques ont battu les Croates 27 \u00e0 22 pour leur premier match de l\u2019Euro.","author":[{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00f4me Porier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/43/0/4480/2236/1342/696/60/0/c4a59da_5327712-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Handball","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/handball/"}}
       

       
