<FILE-date="2022/01/31/19">

<article-nb="2022/01/31/19-1">
<filnamedate="20220131"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220131"><AAMMJJHH="2022013119">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-1"> ¤ Le tribunal administratif de Montreuil donne quarante jours aux maires de Seine-Saint-Denis pour appliquer la loi.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-1"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Primaire populaire    Crise ukrainienne    Élection présidentielle 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    CAN 2022    Climat    Affaire Maëlys    Passe vaccinal    Éducation    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique La gauche loin de l’union après la victoire de Taubira, Jadot pour une « autonomie » de la Corse… Les infos politiques du jour   Service politique                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Qotmii, l’application qui fait rêver les militants d’Eric Zemmour                    Live  Article se déroulant en direct  Le SMS de Mélenchon à Taubira, plainte pour viols contre un membre de l’équipe de Zemmour… Suivez l’actualité politique en direct                   Élection présidentielle 2022 Yannick Jadot prône une « autonomie de plein droit » pour la Corse             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Ehpad : Orpea limoge son directeur général et nomme un nouveau PDG                   Économie  Article réservé à nos abonnés Derrière le succès ahurissant d’Apple, Tim Cook, orfèvre de la production et habile diplomate                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Puces électroniques : « Les industriels sur lesquels Bruxelles compte pour rattraper son retard n’ont ni les moyens ni l’envie de se lancer dans cette course »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Chili : « Le principe de la fiscalité progressive, c’est permettre à une majorité populaire et démocratique de refonder le pacte fiscal »   Ricardo Martner Economiste et membre de la Commission indépendante sur la réforme de la fiscalité internationale des entreprises (ICRICT)              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     08:30    Société Sommes-nous plus efficaces en télétravail ?                    08:03    Planète Se débarrasser du Covid-19 ? Les trois scénarios de fin de la pandémie                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Après la Primaire populaire, la gauche dans l’impasse                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Eglise catholique s’interroge sur l’opportunité de l’assistance au suicide »   Marie-Jo Thiel Professeure d’éthique à l’université de Strasbourg                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La nouvelle gouvernance de l’islam en France se présente comme une opération médiatique pour Emmanuel Macron »   Franck Frégosi Politiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réinventer le Liban, avec autant de lucidité que d’espoir »   Michel Helou Homme politique libanais              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Même les véritables mafieux s’inspirent du mythe du “Parrain” et de “Scarface” »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pierre Lemaitre, peintre à fresque                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Particules élémentaires », sur France 2 : un requiem pour la masculinité d’après Michel Houellebecq                   Musiques Au cœur d’une polémique, Spotify annonce des mesures contre la désinformation             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Lola Gonzàlez, vidéaste : « Mon travail est un prétexte pour ne pas être seule »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Poétesse, peintre, prostituée… A la redécouverte de Grisélidis Réal                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Nouvel An lunaire : trois recettes pour faire la fête             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                                     Politique       Justice             La justice recadre les maires qui refusent les 35 heures      Le tribunal administratif de Montreuil donne quarante jours aux maires de Seine-Saint-Denis pour appliquer la loi.          Par Denis Cosnard         Publié aujourd’hui à 19h10, mis à jour à 19h23    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Pas question d’échapper à la loi, même si on en conteste le fondement. Le tribunal administratif de Montreuil (Seine-Saint-Denis) n’a pas fléchi devant les arguments des cinq maires communistes du département qui refusaient de faire travailler leurs agents municipaux au moins 35 heures par semaine, comme les y oblige, depuis le 1er janvier, la loi du 6 août 2019 sur la transformation de la fonction publique. Dans une ordonnance rendue le 31 janvier 2022, le tribunal ordonne aux maires concernés de faire adopter une délibération sur le temps de travail de leurs agents dans un délai de quarante jours.          La décision du tribunal administratif, la première rendue en France dans ce cadre, constitue une victoire pour le gouvernement. De façon symbolique, elle marque l’entrée en vigueur concrète de la loi sur les 35 heures dans la fonction publique territoriale, et l’échec des opposants. Malgré les nombreuses contestations dont ce texte a fait l’objet, tous les fonctionnaires doivent désormais travailler au moins 1 607 heures par an, y compris dans les collectivités locales. C’est la fin des régimes dérogatoires, plus favorables aux agents, qui avaient été mis en place dans certaines villes, à l’image de Bobigny, où le personnel communal travaille en moyenne 1 544 heures par an, soit 63 heures de moins que la nouvelle obligation légale.          « Une terrible loi de régression sociale »          Le verdict de Montreuil était très attendu, même s’il ne s’agit que d’une ordonnance prise en référé. « En faisant assigner par le préfet cinq maires de Seine-Saint-Denis, le gouvernement avait lancé un ballon d’essai, estime Denis Oztorun, le maire communiste de Bonneuil-sur-Marne (Seine-et-Marne), qui s’oppose, lui aussi, aux 35 heures. L’Etat n’avait sans doute pas envie de commencer par la Seine-et-Marne, le département d’où est partie la contestation, et où les élus sont très mobilisés. Mais maintenant, je m’attends à me retrouver moi aussi assigné très vite au tribunal. »                             Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La nouvelle bataille des 35 heures, cette fois dans les mairies                 Face à la pression conjuguée du gouvernement et de la justice, les maires récalcitrants n’ont à présent plus guère le choix. Pour la plupart d’entre eux, ils s’apprêtent d’ailleurs à appliquer la loi, tout en essayant de pénaliser le moins possible leur personnel. « Je ne suis pas un délinquant, explique Denis Oztorun. Donc si j’y suis contraint, j’appliquerai cette loi, et les agents municipaux consacreront à la commune une heure trente supplémentaire par semaine. Ils pourront, par exemple, participer à des ateliers sportifs ou culturels. S’ils veulent faire du yoga ou de la boxe, pourquoi pas ? » De même, à Montreuil, les heures supplémentaires imposées aux fonctionnaires pourraient être employées à des formations, du sport, ou de la musculation pour les éboueurs.        Il vous reste 55.44% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/01/31/la-justice-recadre-les-maires-qui-refusent-les-35-heures_6111756_823448.html"},"headline":"La justice recadre les maires qui refusent les 35\u00a0heures","dateCreated":"2022-01-31T19:10:35+01:00","datePublished":"2022-01-31T19:10:35+01:00","dateModified":"2022-01-31T19:23:26+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Justice"],"keywords":["\u00c9conomie","Emploi","Conditions de travail","Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice","Politique"],"description":"Le tribunal administratif de Montreuil donne quarante\u00a0jours aux maires de Seine-Saint-Denis pour appliquer la loi.","author":[{"@type":"Person","name":"Denis Cosnard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/31/464/0/5568/2784/1342/696/60/0/3fdd17a_571760231-000-96b9ad.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/31/19-2">
<filnamedate="20220131"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220131"><AAMMJJHH="2022013119">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-2"> ¤ Une étude américaine montre qu’une somme équivalant à 300 euros attribuée mensuellement à des jeunes mères en difficulté augmente l’activité cérébrale de leur nourrisson.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-2"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Primaire populaire    Crise ukrainienne    Élection présidentielle 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    CAN 2022    Climat    Affaire Maëlys    Passe vaccinal    Éducation    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique La gauche loin de l’union après la victoire de Taubira, Jadot pour une « autonomie » de la Corse… Les infos politiques du jour   Service politique                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Qotmii, l’application qui fait rêver les militants d’Eric Zemmour                    Live  Article se déroulant en direct  Le SMS de Mélenchon à Taubira, plainte pour viols contre un membre de l’équipe de Zemmour… Suivez l’actualité politique en direct                   Élection présidentielle 2022 Yannick Jadot prône une « autonomie de plein droit » pour la Corse             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Ehpad : Orpea limoge son directeur général et nomme un nouveau PDG                   Économie  Article réservé à nos abonnés Derrière le succès ahurissant d’Apple, Tim Cook, orfèvre de la production et habile diplomate                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Puces électroniques : « Les industriels sur lesquels Bruxelles compte pour rattraper son retard n’ont ni les moyens ni l’envie de se lancer dans cette course »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Chili : « Le principe de la fiscalité progressive, c’est permettre à une majorité populaire et démocratique de refonder le pacte fiscal »   Ricardo Martner Economiste et membre de la Commission indépendante sur la réforme de la fiscalité internationale des entreprises (ICRICT)              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     15:03    Économie Faut-il supprimer l’héritage ?                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    11:53    Enquête Notre enquête vidéo sur l’« armée fantôme » de Vladimir Poutine, les mercenaires russes du Groupe Wagner                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Après la Primaire populaire, la gauche dans l’impasse                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Eglise catholique s’interroge sur l’opportunité de l’assistance au suicide »   Marie-Jo Thiel Professeure d’éthique à l’université de Strasbourg                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La nouvelle gouvernance de l’islam en France se présente comme une opération médiatique pour Emmanuel Macron »   Franck Frégosi Politiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réinventer le Liban, avec autant de lucidité que d’espoir »   Michel Helou Homme politique libanais              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Même les véritables mafieux s’inspirent du mythe du “Parrain” et de “Scarface” »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pierre Lemaitre, peintre à fresque                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Particules élémentaires », sur France 2 : un requiem pour la masculinité d’après Michel Houellebecq                   Musiques Au cœur d’une polémique, Spotify annonce des mesures contre la désinformation             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Lola Gonzàlez, vidéaste : « Mon travail est un prétexte pour ne pas être seule »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Poétesse, peintre, prostituée… A la redécouverte de Grisélidis Réal                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Nouvel An lunaire : trois recettes pour faire la fête             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                                     Sciences       Biologie             Un peu d’argent donné à la mère suffirait à favoriser le développement cérébral de l’enfant      Une étude américaine montre qu’une somme équivalant à 300 euros attribuée mensuellement à des jeunes mères en difficulté augmente l’activité cérébrale de leur nourrisson.          Par Pascale Santi         Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h28    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Un enfant sur une aire de jeux, à San Diego, en Californie, en février 2020.  DEEPOL BY PLAINPICTURE               Les enfants sont les principales victimes de la pauvreté. Il est connu que les difficultés économiques vécues dans la petite enfance retentissent sur le développement cognitif, les résultats scolaires… Les neurosciences ont précisé qu’elles peuvent retarder le développement cérébral, avec des effets sur la surface du cortex, notamment dans des zones impliquées dans le langage.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La pauvreté nuit gravement au cerveau dès la naissance                 A l’inverse, donner de l’argent chaque mois à des mères ayant un faible revenu, dès la naissance, peut-il avoir un effet bénéfique sur l’activité cérébrale du nourrisson et le développement de compétences cognitives dès le premier anniversaire de l’enfant ? La réponse est oui, selon une étude de six universités américaines publiée en ligne dans les comptes rendus de l’académie américaine des sciences (PNAS), le 24 janvier. Appelée « Baby’s for Years », l’étude a porté sur près de 1 000 mères vivant dans la pauvreté et ayant récemment donné naissance à un enfant, issues de quatre régions des Etats-Unis. Elle a pour caractéristique, selon les chercheurs, d’être le premier essai contrôlé randomisé sur cette thématique, apportant un niveau de preuve inédit.          Recrutées en 2018 et 2019, les familles ont reçu, par tirage au sort, soit une somme mensuelle de 333 dollars (298 euros), soit 20 dollars par mois (17,92 euros). Libre à elles de dépenser cet argent comme elles le souhaitaient. Pour celles qui ont reçu le plus, cela représentait une hausse d’environ 20 % du revenu annuel, ce dernier étant un peu supérieur à 20 000 dollars (17 940 euros) au cours de l’année civile précédant la naissance.          Des conséquences rapides          Si 931 mères ont finalement répondu à l’enquête un an après la naissance de leur enfant, seulement 605 ont été interrogées à domicile, en raison de la pandémie de Covid-19. De même, au premier anniversaire de l’enfant, l’activité cérébrale a été mesurée au domicile de 435 enfants, à l’aide d’une électroencéphalographie (EEG) au repos, la totalité des nourrissons n’ayant pu être vus, là encore en raison de la pandémie. Ces dons en espèces vont se poursuivre jusqu’aux 4 ans et 4 mois de l’enfant.          Conclusion de l’étude : les nourrissons des mères ayant reçu plus d’argent ont eu une activité cérébrale à des fréquences plus élevées que les autres. « L’EEG mesure l’activité électrique du cerveau. Bien sûr, nous ne sommes pas des médiums et nous ne savons pas ce que les enfants pensent, mais nous pouvons mesurer la vitesse des signaux que les cellules du cerveau s’envoient entre elles », nous explique Kimberly Noble, autrice principale de l’étude, professeure de neurosciences et d’éducation au Teachers College de l’université Columbia de New York, qui dirige le Neurocognitive Early Experience and Development Lab (NEED Lab) à l’université Columbia.        Il vous reste 67.26% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/article/2022/01/31/un-peu-d-argent-suffirait-a-favoriser-le-developpement-cerebral-de-l-enfant_6111748_1650684.html"},"headline":"Un peu d\u2019argent donn\u00e9 \u00e0 la m\u00e8re suffirait \u00e0 favoriser le d\u00e9veloppement c\u00e9r\u00e9bral de l\u2019enfant","dateCreated":"2022-01-31T18:00:20+01:00","datePublished":"2022-01-31T18:00:20+01:00","dateModified":"2022-01-31T18:28:20+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sciences","Biologie"],"keywords":["Biologie","Soci\u00e9t\u00e9","M\u00e9decine","Sciences"],"description":"Une \u00e9tude am\u00e9ricaine montre qu\u2019une somme \u00e9quivalant \u00e0 300\u00a0euros attribu\u00e9e mensuellement \u00e0 des jeunes m\u00e8res en difficult\u00e9 augmente l\u2019activit\u00e9 c\u00e9r\u00e9brale de leur nourrisson.","author":[{"@type":"Person","name":"Pascale Santi"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/31/68/0/2803/1398/1342/696/60/0/a92056f_435166813-plainpicture-p1166m2159558.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sciences","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Biologie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/biologie/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/31/19-3">
<filnamedate="20220131"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220131"><AAMMJJHH="2022013119">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-3"> ¤ Prise en charge à domicile, hébergement en Ehpad, colocations… Racontez-nous les réflexions, discussions et décisions qu’imposent l’isolement ou la perte d’autonomie des personnes âgées de votre entourage.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-3"> ¤                                  Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Primaire populaire    Crise ukrainienne    Élection présidentielle 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    CAN 2022    Climat    Affaire Maëlys    Passe vaccinal    Éducation    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique La gauche loin de l’union après la victoire de Taubira, Jadot pour une « autonomie » de la Corse… Les infos politiques du jour   Service politique                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Qotmii, l’application qui fait rêver les militants d’Eric Zemmour                    Live  Article se déroulant en direct  Le SMS de Mélenchon à Taubira, plainte pour viols contre un membre de l’équipe de Zemmour… Suivez l’actualité politique en direct                   Élection présidentielle 2022 Yannick Jadot prône une « autonomie de plein droit » pour la Corse             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Ehpad : Orpea limoge son directeur général et nomme un nouveau PDG                   Économie  Article réservé à nos abonnés Derrière le succès ahurissant d’Apple, Tim Cook, orfèvre de la production et habile diplomate                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Puces électroniques : « Les industriels sur lesquels Bruxelles compte pour rattraper son retard n’ont ni les moyens ni l’envie de se lancer dans cette course »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Chili : « Le principe de la fiscalité progressive, c’est permettre à une majorité populaire et démocratique de refonder le pacte fiscal »   Ricardo Martner Economiste et membre de la Commission indépendante sur la réforme de la fiscalité internationale des entreprises (ICRICT)              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     08:30    Société Sommes-nous plus efficaces en télétravail ?                    08:03    Planète Se débarrasser du Covid-19 ? Les trois scénarios de fin de la pandémie                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Après la Primaire populaire, la gauche dans l’impasse                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Eglise catholique s’interroge sur l’opportunité de l’assistance au suicide »   Marie-Jo Thiel Professeure d’éthique à l’université de Strasbourg                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La nouvelle gouvernance de l’islam en France se présente comme une opération médiatique pour Emmanuel Macron »   Franck Frégosi Politiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réinventer le Liban, avec autant de lucidité que d’espoir »   Michel Helou Homme politique libanais              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Même les véritables mafieux s’inspirent du mythe du “Parrain” et de “Scarface” »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pierre Lemaitre, peintre à fresque                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Particules élémentaires », sur France 2 : un requiem pour la masculinité d’après Michel Houellebecq                   Musiques Au cœur d’une polémique, Spotify annonce des mesures contre la désinformation             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Lola Gonzàlez, vidéaste : « Mon travail est un prétexte pour ne pas être seule »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Poétesse, peintre, prostituée… A la redécouverte de Grisélidis Réal                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Nouvel An lunaire : trois recettes pour faire la fête             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                   Société    Dépendance      Vieillissement : vous cherchez une solution de prise en charge pour vous ou pour un proche âgé, en Ehpad ou dans une autre structure ? Témoignez  Appel à témoignages Prise en charge à domicile, hébergement en Ehpad, colocations… Racontez-nous les réflexions, discussions et décisions qu’imposent l’isolement ou la perte d’autonomie des personnes âgées de votre entourage.   Publié aujourd’hui à 16h25     Lecture : 1 min         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé              Les révélations sur le groupe Orpea, leader mondial des Ehpad et des cliniques, ont relancé un débat récurrent sur la qualité de la prise en charge des pensionnaires des Ehpad et posent la question, plus large, de l’accompagnement des personnes âgées en perte d’autonomie.         Vous êtes dans la situation de réfléchir, pour vous-même ou pour l’un ou l’une de vos proches âgés, à une solution d’accompagnement, qu’il s’agisse de la prise en charge à domicile, de l’hébergement en résidence autonomie, en Ehpad, ou autre. Comment abordez-vous cette problématique ? Quelles sont vos questions, vos options, vos inquiétudes et vos contraintes ? Si vous envisagez l’hébergement en Ehpad, avez-vous des appréhensions ? Si vous avez la possibilité de choisir d’autres modes de prise en charge, quels sont-ils ? Racontez-nous ces réflexions, ces discussions et ces décisions qu’imposent l’isolement ou la perte d’autonomie des personnes âgées de votre entourage.         Votre témoignage, que nous lirons avec attention, pourra être utilisé dans le cadre d’un article à paraître dans Le Monde sur ce sujet. N’oubliez pas de mentionner un numéro de téléphone ainsi qu’une adresse e-mail que vous consultez souvent, nous pourrions être amenés à vous contacter pour des précisions. Votre anonymat pourra être préservé, si vous en faites la demande.         VOTRE TÉMOIGNAGE Titre :  Saisissez votre texte (1200 caractères restants)* :  Prénom* :   Nom* :   Adresse email* :   Votre adresse e-mail ne sera pas publiée et ne sera utilisée que dans le cadre exclusif de cet appel à témoignage.  Vous pouvez préciser votre âge, ville de résidence, profession…   « Je certifie être l’auteur de ce contenu et j’accepte l’ensemble du règlement des dépôts accessible ci-dessous »  Envoyer votre témoignage   RÈGLEMENT DES DÉPÔTS DE TÉMOIGNAGE  La Société éditrice du Monde souhaite présenter dans ses publications une sélection de témoignages, sous forme d’écrits, de photographies et de vidéos (ci-après désignés ensemble ou séparément "Contribution(s)") qui lui sont soumis librement par les internautes. Contenu de la Contribution  Votre Contribution doit respecter la législation en vigueur, notamment la loi du 29 juillet 1881 sur la liberté de la presse, les articles 9 et 9-1 du code civil sur le droit à la vie privée et au respect de la présomption d’innocence et les dispositions du code de la propriété intellectuelle. Aucune Contribution contraire à la loi ne pourra être publiée. Une orthographe et une mise en forme soignées sont exigées (pas de textes en lettres capitales, pas d'abréviations ou d'écrits de type "SMS"). Vous devez être l’auteur des textes, photographies et vidéos que vous proposez dans le cadre de votre Contribution, ou avoir l’autorisation de leur auteur pour leur publication dans les conditions ici définies. Le nom de l'auteur doit toujours être mentionné, de même que la date et le lieu où ont été pris vos documents photographiques ou vidéo et rédiger une légende descriptive. Votre Contribution doit être signée de vos prénom et nom. Les demandes d’anonymat en cas de publication seront examinées par la rédaction de la Société éditrice du Monde au cas par cas. La Société éditrice du Monde se réserve le droit de refuser toute Contribution, ou d’effacer toute Contribution préalablement publiée, pour quelque cause que ce soit, notamment si :  elle est contraire à la loi (racisme, appel à la violence ou à la haine, diffamation, pornographie, pédophilie, sexisme, homophobie, ...). elle est contraire aux règles de conduite du Monde.fr et des autres publications concernées (mauvaise orthographe, propos non conforme au sujet demandé, forme peu soignée, ...). son sujet ou sa forme présente peu d'intérêt pour les lecteurs, la Société éditrice du Monde étant seule décisionnaire à ce titre. elle a déjà été proposée et publiée ou elle est similaire à un témoignage récemment publié. elle contient la représentation ou la désignation d'une personne physique pouvant être identifiée, en particulier une personne mineure. elle contient la représentation d'une œuvre pouvant relever du droit d'auteur d’un tiers sans l’autorisation de celui-ci. elle contient des photographies ou vidéos dont la qualité technique est insuffisante (photos floues, vidéos illisibles ou de mauvaise définition, bande son inaudible, ...), la Société éditrice du Monde étant seule décisionnaire à ce titre.   Règles applicables à la Contribution  En participant à cet appel à témoignages, vous autorisez la publication totale ou partielle de votre Contribution sur le site Le Monde.fr, dans le quotidien Le Monde, dans M le Magazine du Monde et/ou sur toute autre publication ou site où la Société éditrice du Monde publie du contenu éditorial (Facebook, Twitter, Digiteka, Instagram, etc., dans le monde entier, pour la durée d’exploitation de la publication concernée. La Société éditrice du Monde est libre de publier ou non les Contributions qui lui sont proposées. Votre réponse à l’appel à témoignages, ainsi que votre autorisation pour l’exploitation éventuelle de votre Contribution, sont accordées à titre gracieux et ne peuvent donner lieu à une quelconque rétribution ou gratification ou versement de quelque nature que ce soit, à quelque titre que ce soit. Les informations recueillies dans le questionnaire sont enregistrées dans un fichier informatisé par la Société éditrice du Monde, et communiquées aux seuls journalistes à l’origine de l’appel à témoignage et aux équipes techniques en charge de la gestion du traitement. Elles ne seront utilisées que dans le cadre de cet appel à témoignages. Les données associées à une Contribution sont conservées pour une durée maximale de deux ans. Vous pouvez accéder aux données vous concernant, les rectifier, demander leur effacement ou exercer votre droit à la limitation du traitement de vos données, retirer à tout moment votre consentement au traitement de vos données. Pour exercer ces droits ou pour toute question sur le traitement de vos données dans ce dispositif, vous pouvez contacter dpo@groupelemonde.fr Consultez le site cnil.fr pour plus d’informations sur vos droits.                 Dans la même rubrique                                                             Édition du jour Daté du mardi 1 février   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La chauve-souris, à tire d’aile  Testez gratuitement                                                        Services       Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La chauve-souris, à tire d’aile  Testez gratuitement                                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                     Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"NewsArticle","url":"https://www.lemonde.fr/societe/appel-temoignages/2022/01/31/vieillissement-vous-cherchez-une-solution-de-prise-en-charge-pour-vous-ou-pour-un-proche-age-en-ehpad-ou-dans-une-autre-structure-temoignez_6111737_3224.html","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/appel-temoignages/2022/01/31/vieillissement-vous-cherchez-une-solution-de-prise-en-charge-pour-vous-ou-pour-un-proche-age-en-ehpad-ou-dans-une-autre-structure-temoignez_6111737_3224.html"},"dateCreated":"2022-01-31T16:25:02+01:00","datePublished":"2022-01-31T16:25:02+01:00","headline":"Vieillissement\u00a0: vous cherchez une solution de prise en charge pour vous ou pour un proche \u00e2g\u00e9, en Ehpad ou dans une autre structure\u00a0? T\u00e9moignez","articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","D\u00e9pendance"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Famille","Sant\u00e9","D\u00e9pendance"],"description":"Prise en charge \u00e0 domicile, h\u00e9bergement en Ehpad, colocations\u2026 Racontez-nous les r\u00e9flexions, discussions et d\u00e9cisions qu\u2019imposent l\u2019isolement ou la perte d\u2019autonomie des personnes \u00e2g\u00e9es de votre entourage.","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"author":{"@type":"Person","name":"Le Monde"},"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/31/0/0/5568/3712/696/348/3/0/b0e0c48_5432996-01-06.jpg","width":"696","height":"348"}
 
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"D\u00e9pendance","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/dependance/"}}
    

       

<article-nb="2022/01/31/19-4">
<filnamedate="20220131"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220131"><AAMMJJHH="2022013119">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-4"> ¤ Le conseiller conteste ces accusations et parle d’« un coup monté », pour salir et troubler la campagne du candidat d’extrême droite.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Primaire populaire    Crise ukrainienne    Élection présidentielle 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    CAN 2022    Climat    Affaire Maëlys    Passe vaccinal    Éducation    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique La gauche loin de l’union après la victoire de Taubira, Jadot pour une « autonomie » de la Corse… Les infos politiques du jour   Service politique                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Qotmii, l’application qui fait rêver les militants d’Eric Zemmour                    Live  Article se déroulant en direct  Le SMS de Mélenchon à Taubira, plainte pour viols contre un membre de l’équipe de Zemmour… Suivez l’actualité politique en direct                   Élection présidentielle 2022 Yannick Jadot prône une « autonomie de plein droit » pour la Corse             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Ehpad : Orpea limoge son directeur général et nomme un nouveau PDG                   Économie  Article réservé à nos abonnés Derrière le succès ahurissant d’Apple, Tim Cook, orfèvre de la production et habile diplomate                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Puces électroniques : « Les industriels sur lesquels Bruxelles compte pour rattraper son retard n’ont ni les moyens ni l’envie de se lancer dans cette course »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Chili : « Le principe de la fiscalité progressive, c’est permettre à une majorité populaire et démocratique de refonder le pacte fiscal »   Ricardo Martner Economiste et membre de la Commission indépendante sur la réforme de la fiscalité internationale des entreprises (ICRICT)              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     08:03    Planète Se débarrasser du Covid-19 ? Les trois scénarios de fin de la pandémie                    09:51    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Après la Primaire populaire, la gauche dans l’impasse                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Eglise catholique s’interroge sur l’opportunité de l’assistance au suicide »   Marie-Jo Thiel Professeure d’éthique à l’université de Strasbourg                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La nouvelle gouvernance de l’islam en France se présente comme une opération médiatique pour Emmanuel Macron »   Franck Frégosi Politiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réinventer le Liban, avec autant de lucidité que d’espoir »   Michel Helou Homme politique libanais              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Même les véritables mafieux s’inspirent du mythe du “Parrain” et de “Scarface” »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pierre Lemaitre, peintre à fresque                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Particules élémentaires », sur France 2 : un requiem pour la masculinité d’après Michel Houellebecq                   Musiques Au cœur d’une polémique, Spotify annonce des mesures contre la désinformation             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Lola Gonzàlez, vidéaste : « Mon travail est un prétexte pour ne pas être seule »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Poétesse, peintre, prostituée… A la redécouverte de Grisélidis Réal                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Nouvel An lunaire : trois recettes pour faire la fête             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                Société       Police et justice             Olivier Ubéda, directeur des événements de la campagne d’Eric Zemmour, visé par une plainte pour viols      Le conseiller conteste ces accusations et parle d’« un coup monté », pour salir et troubler la campagne du candidat d’extrême droite.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h21, mis à jour à 18h54    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Le parquet de Paris a confirmé, lundi 31 janvier au Monde, l’ouverture d’une enquête à la suite d’une plainte pour viols à l’encontre d’Olivier Ubéda, directeur des événements de la campagne d’Eric Zemmour et proche conseiller du candidat d’extrême droite.            Selon une information de BFM-TV, cette enquête a été ouverte le 10 décembre 2021, en raison d’une plainte déposée la veille par un jeune homme de 18 ans qui a travaillé à ses côtés en qualité de stagiaire, au moment où M. Ubéda rejoignait l’équipe du candidat d’extrême droite, au printemps 2021. Ce dernier va être entendu dans les prochains jours par la police judiciaire de Paris.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Olivier Ubéda, le maître image d’Eric Zemmour                   Contacté par BFM-TV, le conseiller d’Eric Zemmour conteste ces accusations, parle d’« un coup monté comme on en fait en campagne », pour salir et troubler la campagne du candidat d’extrême droite. Selon les déclarations de l’entourage du candidat à l’Agence France-Presse, Eric Zemmour et Olivier Ubéda se sont entretenus au téléphone dans la journée et ce dernier reste en poste « pour l’instant ».            Auditionné mardi 1er février par la police            M. Ubéda a également réagi sur le réseau social Twitter en niant les faits : « Travailler pour “Z” [Zemmour] : un, on vire ton épouse de son job ; deux, le fisc fait du zèle ; trois, on t’accuse de viol… rien que ça. Le scénario est bien foutu. Ça ne repose sur rien de réel. Les médias adorent. » Dans un second tweet, il s’est indigné de cette « dénonciation calomnieuse », a fait savoir qu’il « ne réagirai[t] que quand [il] saurai[t] de quoi et de qui on parle » et que son audition aurait lieu « demain », soit mardi 1er février. « Vouloir casser ce qui marche. Salir pour empêcher. A vomir. Qui est dupe ? A qui le tour ? », a-t-il ajouté.              Agé de 51 ans, Olivier Ubéda figure dans l’organigramme de la campagne d’Eric Zemmour comme « directeur des événements ». Ce communicant est chargé de l’organisation et de la scénographie des meetings, comme celui du 5 décembre à Villepinte ou celui prévu samedi 5 février à Lille.            Il avait déjà assuré la communication d’Eric Zemmour durant la précampagne du polémiste, autour de son livre La France n’a pas dit son dernier mot. Ancien de l’Union pour un mouvement populaire, Olivier Ubéda est une personnalité bien connue à droite, pour laquelle il a régulièrement organisé des meetings, notamment pour Nicolas Sarkozy.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                             Édition du jour Daté du mardi 1 février   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La chauve-souris, à tire d’aile  Testez gratuitement                                                        Services       Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La chauve-souris, à tire d’aile  Testez gratuitement                                                    Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/01/31/olivier-ubeda-directeur-des-evenements-de-la-campagne-d-eric-zemmour-vise-par-une-plainte-pour-viols_6111736_3224.html"},"headline":"Olivier Ub\u00e9da, directeur des \u00e9v\u00e9nements de la campagne d\u2019Eric Zemmour, vis\u00e9 par une plainte pour viols","dateCreated":"2022-01-31T16:21:02+01:00","datePublished":"2022-01-31T16:21:02+01:00","dateModified":"2022-01-31T18:54:02+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice"],"keywords":["Politique","Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Police"],"description":"Le conseiller conteste ces accusations et parle d\u2019\u00ab\u00a0un coup mont\u00e9\u00a0\u00bb, pour salir et troubler la campagne du candidat d\u2019extr\u00eame droite.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/31/67/0/5490/2742/1342/696/60/0/30d106b_844968270-000-9nu6bh.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/31/19-5">
<filnamedate="20220131"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220131"><AAMMJJHH="2022013119">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-5"> ¤ Les enquêteurs ont arrêté deux hommes âgés de 38 et 32 ans lors de deux interventions distinctes, lundi en fin d’après-midi.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Primaire populaire    Crise ukrainienne    Élection présidentielle 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    CAN 2022    Climat    Affaire Maëlys    Passe vaccinal    Éducation    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique La victoire de Taubira ne provoque aucune union à gauche, Jadot pour une « autonomie » de la Corse… Les infos politiques du jour   Service politique                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Qotmii, l’application qui fait rêver les militants d’Eric Zemmour                    Live  Article se déroulant en direct  Le Pen demande à Bay de « s’exprimer clairement » sur un possible soutien à Zemmour, le SMS de Mélenchon à Taubira… Suivez l’actualité politique en direct                   Élection présidentielle 2022 Yannick Jadot prône une « autonomie de plein droit » pour la Corse             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Ehpad : Orpea limoge son directeur général et nomme un nouveau PDG                   Économie  Article réservé à nos abonnés Derrière le succès ahurissant d’Apple, Tim Cook, orfèvre de la production et habile diplomate                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Puces électroniques : « Les industriels sur lesquels Bruxelles compte pour rattraper son retard n’ont ni les moyens ni l’envie de se lancer dans cette course »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Chili : « Le principe de la fiscalité progressive, c’est permettre à une majorité populaire et démocratique de refonder le pacte fiscal »   Ricardo Martner Economiste et membre de la Commission indépendante sur la réforme de la fiscalité internationale des entreprises (ICRICT)              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    09:51    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?                    08:03    Planète Se débarrasser du Covid-19 ? Les trois scénarios de fin de la pandémie                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Après la Primaire populaire, la gauche dans l’impasse                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Eglise catholique s’interroge sur l’opportunité de l’assistance au suicide »   Marie-Jo Thiel Professeure d’éthique à l’université de Strasbourg                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La nouvelle gouvernance de l’islam en France se présente comme une opération médiatique pour Emmanuel Macron »   Franck Frégosi Politiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réinventer le Liban, avec autant de lucidité que d’espoir »   Michel Helou Homme politique libanais              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Même les véritables mafieux s’inspirent du mythe du “Parrain” et de “Scarface” »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pierre Lemaitre, peintre à fresque                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Particules élémentaires », sur France 2 : un requiem pour la masculinité d’après Michel Houellebecq                   Musiques Au cœur d’une polémique, Spotify annonce des mesures contre la désinformation             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Lola Gonzàlez, vidéaste : « Mon travail est un prétexte pour ne pas être seule »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Poétesse, peintre, prostituée… A la redécouverte de Grisélidis Réal                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Nouvel An lunaire : trois recettes pour faire la fête             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                International       Allemagne             Deux policiers abattus en Allemagne, deux suspects interpellés      Les enquêteurs ont arrêté deux hommes âgés de 38 et 32 ans lors de deux interventions distinctes, lundi en fin d’après-midi.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h57, mis à jour à 19h22    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     La police allemande était à la recherche des meurtriers de deux policiers, lundi 31 janvier.  ANDREAS BUERGER / REUTERS                 Deux policiers ont été tués par balle en Allemagne, lundi 31 janvier au petit matin, pendant un contrôle routier sur une route de campagne près de Kusel, une commune située non loin de Kaiserslautern, dans l’Etat régional de Rhénanie-Palatinat (Ouest).            Lundi après-midi, les enquêteurs ont arrêté deux suspects, des hommes âgés de 38 et 32 ans, lors de deux interventions distinctes. Le plus âgé était visé par un avis de recherche de la police et du parquet. Il réside dans la Sarre, région voisine des lieux du meurtre, selon les autorités, et a été interpellé à environ 8 kilomètres de son domicile. Les services d’enquête n’ont, pour l’heure, pas donné plus de précisions.              La dirigeante de la région de Rhénanie-Palatinat, Malu Dreyer, s’est dite « profondément bouleversée » par cet « acte épouvantable », tandis que le ministre régional de l’intérieur, Roger Lewentz, insistait sur « la grande brutalité » avec laquelle les deux victimes ont été abattues.            Message radio            Selon le site du quotidien Bild, les policiers, un homme de 29 ans et une femme de 24 ans, ont été tués de balles dans la tête vers 4h20. Ils ont envoyé un message radio peu avant d’être abattus pour signaler qu’ils avaient arrêté un véhicule suspect transportant du gibier mort dans le coffre.            « Les collègues ont signalé que des coups de feu avaient été tirés », a expliqué sur la chaîne Welt un porte-parole de la police du Palatinat occidental, Bernhard Christian Erfort. « Puis nous avons perdu le contact radio (…). Les forces d’intervention se sont alors rendues sur les lieux et ont trouvé les collègues, l’un blessé, l’autre morte », a-t-il ajouté, sans confirmer les informations sur d’éventuels braconniers.              La jeune policière n’a même pas eu le temps de dégainer son arme, a poursuivi Bild, citant des sources proches de l’enquête. L’autre policier a tiré des coups de feu avant d’être blessé et de succomber à ses blessures peu après. L’agente était en cours de formation, a précisé le ministère régional de l’intérieur.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                             Édition du jour Daté du mardi 1 février   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La chauve-souris, à tire d’aile  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures coques pour iPhone          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleures enceintes pour ordinateur                                       Services                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/01/31/deux-policiers-abattus-en-allemagne-les-auteurs-en-fuite_6111732_3210.html"},"headline":"Deux policiers abattus en Allemagne, deux\u00a0suspects interpell\u00e9s","dateCreated":"2022-01-31T15:57:03+01:00","datePublished":"2022-01-31T15:57:03+01:00","dateModified":"2022-01-31T19:22:16+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Allemagne"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Police","International","Europe","Allemagne"],"description":"Les enqu\u00eateurs ont arr\u00eat\u00e9 deux\u00a0hommes \u00e2g\u00e9s de 38 et 32\u00a0ans lors de deux\u00a0interventions distinctes, lundi en fin d\u2019apr\u00e8s-midi.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/31/267/0/2654/1327/1342/696/60/0/614bc68_joh100r-germany-crime-0131-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/31/19-6">
<filnamedate="20220131"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220131"><AAMMJJHH="2022013119">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-6"> ¤ L’ancien maître-chien, âgé de 38 ans, est jugé pour l’enlèvement, la séquestration et le meurtre de Maëlys de Araujo, 8 ans. Le verdict est attendu autour du 18 février.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-6"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Primaire populaire    Crise ukrainienne    Élection présidentielle 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    CAN 2022    Climat    Affaire Maëlys    Passe vaccinal    Éducation    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique La victoire de Taubira ne provoque aucune union à gauche, Jadot pour une « autonomie » de la Corse… Les infos politiques du jour   Service politique                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Qotmii, l’application qui fait rêver les militants d’Eric Zemmour                    Live  Article se déroulant en direct  Le Pen demande à Bay de « s’exprimer clairement » sur un possible soutien à Zemmour, le SMS de Mélenchon à Taubira… Suivez l’actualité politique en direct                   Élection présidentielle 2022 Yannick Jadot prône une « autonomie de plein droit » pour la Corse             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Ehpad : Orpea limoge son directeur général et nomme un nouveau PDG                   Économie  Article réservé à nos abonnés Derrière le succès ahurissant d’Apple, Tim Cook, orfèvre de la production et habile diplomate                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Puces électroniques : « Les industriels sur lesquels Bruxelles compte pour rattraper son retard n’ont ni les moyens ni l’envie de se lancer dans cette course »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Chili : « Le principe de la fiscalité progressive, c’est permettre à une majorité populaire et démocratique de refonder le pacte fiscal »   Ricardo Martner Economiste et membre de la Commission indépendante sur la réforme de la fiscalité internationale des entreprises (ICRICT)              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     15:03    Économie Faut-il supprimer l’héritage ?                    09:51    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Après la Primaire populaire, la gauche dans l’impasse                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Eglise catholique s’interroge sur l’opportunité de l’assistance au suicide »   Marie-Jo Thiel Professeure d’éthique à l’université de Strasbourg                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La nouvelle gouvernance de l’islam en France se présente comme une opération médiatique pour Emmanuel Macron »   Franck Frégosi Politiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réinventer le Liban, avec autant de lucidité que d’espoir »   Michel Helou Homme politique libanais              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Même les véritables mafieux s’inspirent du mythe du “Parrain” et de “Scarface” »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pierre Lemaitre, peintre à fresque                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Particules élémentaires », sur France 2 : un requiem pour la masculinité d’après Michel Houellebecq                   Musiques Au cœur d’une polémique, Spotify annonce des mesures contre la désinformation             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Lola Gonzàlez, vidéaste : « Mon travail est un prétexte pour ne pas être seule »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Poétesse, peintre, prostituée… A la redécouverte de Grisélidis Réal                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Nouvel An lunaire : trois recettes pour faire la fête             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                Société       Affaire Maëlys             Nordahl Lelandais reconnaît avoir « bien donné la mort à Maëlys » et s’excuse      L’ancien maître-chien, âgé de 38 ans, est jugé pour l’enlèvement, la séquestration et le meurtre de Maëlys de Araujo, 8 ans. Le verdict est attendu autour du 18 février.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h10, mis à jour à 18h48    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Jennifer Cleyet-Marrel, la mère de Maëlys, le 31 janvier 2022.  JEAN-PHILIPPE KSIAZEK / AFP                 Au premier jour de son procès, lundi 31 janvier à Grenoble, Nordahl Lelandais a reconnu avoir « donné la mort » à la jeune Maëlys de Araujo, 8 ans, en août 2017, avant de présenter ses excuses à sa famille. L’ancien maître-chien âgé de 38 ans est jugé pour le meurtre précédé de l’enlèvement et de la séquestration de Maëlys.            L’accusé s’est présenté lundi légèrement barbu, les cheveux grisonnants coupés ras, vêtu d’une chemise bleue et d’un pantalon beige, a ôté son masque. Il a requis l’autorisation de se tourner vers la famille de la victime. La présidente lui a demandé de s’adresser plutôt à la cour.              « Je veux leur présenter mes excuses, j’ai bien donné la mort à Maëlys. Je ne voulais pas lui donner la mort, je vais m’expliquer sur les faits au cours de l’audience », a-t-il déclaré depuis le box en réprimant des sanglots, avant que l’audience ne soit suspendue.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Nordahl Lelandais devant la cour d’assises pour le meurtre de Maëlys                   « Scepticisme »            L’avocat de la mère et de la sœur de Maëlys, Fabien Rajon, a fait part du « scepticisme » de ses clientes après ces déclarations. « On a eu droit à une larme de Nordahl Lelandais, on a eu droit à des excuses, mais ça ne valait très clairement pas grand-chose », a-t-il lancé. « On ne compte pas sur Nordahl Lelandais, on compte sur un dossier qui fait 23 000 pages, sur une instruction qui a établi la personnalité et la dangerosité de cet individu », a poursuivi Me Rajon. « Nous verrons le degré de participation d’un accusé qui a eu quatre longues années pour se préparer », a noté de son côté Laurent Boguet, l’avocat du père de la fillette, Joachim de Araujo.            Maëlys avait disparu vers 3 heures du matin d’une soirée de mariage dans la salle des fêtes de Pont-de-Beauvoisin (Isère) dans la nuit du 26 au 27 août 2017. Sa famille l’avait cherchée durant une heure avant d’alerter les gendarmes.              Rapidement soupçonné malgré ses dénégations, Nordahl Lelandais avait été confondu en février 2018 par la découverte d’une tache de sang dans le coffre de sa voiture. Il avait alors admis l’avoir tuée « involontairement », puis avait conduit les enquêteurs jusqu’aux restes de sa victime, dans le massif de la Chartreuse. Plus de quatre ans après les faits, plusieurs zones d’ombre demeurent : on ignore notamment encore dans quelles conditions la petite fille est montée dans sa voiture, ainsi que les circonstances précises de sa mort.                              Lire aussi   Les affaires dans lesquelles Nordahl Lelandais est ou pourrait être impliqué                   Plusieurs témoins absents            Les parents de Maëlys sont arrivés au palais de justice de Grenoble en portant un grand portrait peint de la fillette. A l’ouverture de l’audience, plusieurs témoins manquaient à l’appel, dont le frère de l’accusé, Sven Lelandais, qui a demandé par courrier à ne pas assister à l’audience, affirmant qu’il n’avait « rien à voir » avec cette affaire et arguant qu’il venait à peine de « difficilement » retrouver du travail comme saisonnier en montagne. Mais la présidente a ordonné qu’il soit « recherché » pour témoigner. Elle a également ordonné la présence d’un ex-codétenu de l’accusé, dont le témoignage avait été jugé peu fiable dans le passé, et de l’une de ses ex-petites amies, pourtant porteuse d’un certificat médical.            En début d’après-midi, la parole a été donnée aux témoins, en premier lieu l’enquêtrice de personnalité Adeline Sendra, qui dit avoir rencontré Nordahl Lelandais à trois reprises. Selon elle, il s’est présenté comme une personne « serviable », tandis que ses proches ont dépeint un homme « secret et peu loquace ». Devraient ensuite être entendues la demi-sœur puis la mère de l’accusé.            Jugé également pour agressions sexuelles            Nordahl Lelandais sera également jugé pour agressions sexuelles à l’encontre de deux petites-cousines âgées à l’époque de 5 et 6 ans, ainsi que pour détention et enregistrement d’images pédopornographiques.              Déjà condamné à Chambéry, en mai 2021, à vingt ans de réclusion pour le meurtre du jeune soldat Arthur Noyer, Nordahl Lelandais n’avait pas fait appel.            Dès le début, il y a quatre ans et demi, ce tragique fait divers avait fasciné le grand public, suscitant compassion pour les parents de la fillette et indignation à l’égard du suspect, perçu comme un manipulateur et un temps soupçonné d’être un tueur en série. Des dizaines de personnes s’étaient présentées très tôt lundi matin devant le palais de justice dans l’espoir d’assister au procès. Nombre d’entre elles n’ont pu accéder à la salle.            Le verdict est attendu autour du 18 février – si la pandémie de Covid-19 ne vient pas brouiller les cartes. Nordahl Lelandais encourt la réclusion criminelle à perpétuité.                                          Écouter aussi    Affaire Maëlys : Nordahl Lelandais face aux juges                        Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                             Édition du jour Daté du mardi 1 février   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La chauve-souris, à tire d’aile  Testez gratuitement                                                        Services       Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La chauve-souris, à tire d’aile  Testez gratuitement                                                    Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/01/31/au-debut-de-son-proces-nordahl-lelandais-reconnait-avoir-tue-maelys-et-presente-ses-excuses_6111727_3224.html"},"headline":"Nordahl Lelandais reconna\u00eet avoir \u00ab\u00a0bien donn\u00e9 la mort \u00e0 Ma\u00eblys\u00a0\u00bb et s\u2019excuse","dateCreated":"2022-01-31T15:10:30+01:00","datePublished":"2022-01-31T15:10:30+01:00","dateModified":"2022-01-31T18:48:41+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Affaire Ma\u00eblys"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Faits divers","Affaire Ma\u00eblys"],"description":"L\u2019ancien ma\u00eetre-chien, \u00e2g\u00e9 de 38\u00a0ans, est jug\u00e9 pour l\u2019enl\u00e8vement, la s\u00e9questration et le meurtre de Ma\u00eblys de Araujo, 8\u00a0ans. Le verdict est attendu autour du 18\u00a0f\u00e9vrier.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/31/343/0/5176/2588/1342/696/60/0/35bcd3b_5434143-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Affaire Ma\u00eblys","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/affaire-maelys/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/31/19-7">
<filnamedate="20220131"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220131"><AAMMJJHH="2022013119">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-7"> ¤ La question de la gratuité et du payant ne se joue pas en noir et blanc et les pratiques réelles sont beaucoup plus nuancées, relève dans une tribune au « Monde », l’universitaire Isabelle Barth, proposant notamment de facturer des frais de scolarité en fonction des revenus des familles
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Primaire populaire    Crise ukrainienne    Élection présidentielle 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    CAN 2022    Climat    Affaire Maëlys    Passe vaccinal    Éducation    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique La victoire de Taubira ne provoque aucune union à gauche, Jadot pour une « autonomie » de la Corse… Les infos politiques du jour   Service politique                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Qotmii, l’application qui fait rêver les militants d’Eric Zemmour                    Live  Article se déroulant en direct  Le Pen demande à Bay de « s’exprimer clairement » sur un possible soutien à Zemmour, le SMS de Mélenchon à Taubira… Suivez l’actualité politique en direct                   Élection présidentielle 2022 Yannick Jadot prône une « autonomie de plein droit » pour la Corse             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Ehpad : Orpea limoge son directeur général et nomme un nouveau PDG                   Économie  Article réservé à nos abonnés Derrière le succès ahurissant d’Apple, Tim Cook, orfèvre de la production et habile diplomate                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Puces électroniques : « Les industriels sur lesquels Bruxelles compte pour rattraper son retard n’ont ni les moyens ni l’envie de se lancer dans cette course »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Chili : « Le principe de la fiscalité progressive, c’est permettre à une majorité populaire et démocratique de refonder le pacte fiscal »   Ricardo Martner Economiste et membre de la Commission indépendante sur la réforme de la fiscalité internationale des entreprises (ICRICT)              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     11:53    Enquête Notre enquête vidéo sur l’« armée fantôme » de Vladimir Poutine, les mercenaires russes du Groupe Wagner                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Après la Primaire populaire, la gauche dans l’impasse                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Eglise catholique s’interroge sur l’opportunité de l’assistance au suicide »   Marie-Jo Thiel Professeure d’éthique à l’université de Strasbourg                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La nouvelle gouvernance de l’islam en France se présente comme une opération médiatique pour Emmanuel Macron »   Franck Frégosi Politiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réinventer le Liban, avec autant de lucidité que d’espoir »   Michel Helou Homme politique libanais              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Même les véritables mafieux s’inspirent du mythe du “Parrain” et de “Scarface” »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pierre Lemaitre, peintre à fresque                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Particules élémentaires », sur France 2 : un requiem pour la masculinité d’après Michel Houellebecq                   Musiques Au cœur d’une polémique, Spotify annonce des mesures contre la désinformation             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Lola Gonzàlez, vidéaste : « Mon travail est un prétexte pour ne pas être seule »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Poétesse, peintre, prostituée… A la redécouverte de Grisélidis Réal                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Nouvel An lunaire : trois recettes pour faire la fête             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                                 Débats       Tribunes         Enseignement supérieur : « Payer ou ne pas payer pour étudier ? »   Tribune        Isabelle Barth  Professeure agrégée, université de Strasbourg, Ex-directrice de l’EM Strasbourg /Université et de l’INSEEC Business School /Privée        La question de la gratuité et du payant ne se joue pas en noir et blanc et les pratiques réelles sont beaucoup plus nuancées, relève dans une tribune au « Monde », l’universitaire Isabelle Barth, proposant notamment de facturer des frais de scolarité en fonction des revenus des familles   Publié aujourd’hui à 14h02    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. Timide entrée en campagne présidentielle d’un sujet jusque-là passé sous le tapis : l’enseignement supérieur ! D’abord, la polémique remise au goût du jour par le président de la République sur la question de la gratuité des études. Ensuite, une demande de la conférence des directeurs des écoles françaises de management (CDEFM) pour une défiscalisation des frais de scolarité des étudiants du privé.          Enfin, quelques articles décrivant « l’insolente santé de l’enseignement supérieur privé » en France (Le Monde « Campus » du 17 janvier 2022), grâce d’une part à l’apprentissage, largement financé par les deniers publics, et de l’autre au dévissage de l’université qui n’a pas su réagir bien et vite à la nouvelle donne imposée par la pandémie et les confinements.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Frais de scolarité : début de fronde chez les étudiants d’écoles de commerce                 Alors : payer ou ne pas payer pour étudier ? Quand on pose la question, la France se divise en deux. Il y a ceux et celles pour qui la gratuité n’est pas négociable, car ils voient l’éducation comme un bien commun. Or, un bien commun n’est pas monnayable : l’éducation, comme la justice, l’eau ou le soleil. Les autres sont prêts à payer car ils voient dans l’éducation un investissement, c’est-à-dire la construction d’un avenir meilleur pour leurs enfants.          Les nombreuses façons de payer les études          La France pratique la gratuité pour le plus grand nombre, d’autres pays ont fait d’autres choix, les Etats-Unis étant l’exemple le plus connu d’une éducation payante avec ces parents qui économisent dès le jardin d’enfants pour payer un bon collège et une bonne université, ou ces étudiants qui s’endettent sur des décennies pour honorer leurs frais de scolarité (on dit que les Obama ont fini de rembourser leurs prêts étudiants à la Maison Blanche).                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  A New York, la gratuité totale des études de médecine fait débat                 Comment ne pas rester bloqué sur des croyances ancrées ou des postures idéologiques ? D’abord, il faut constater que la question de la gratuité et du payant ne se joue pas en noir et blanc et que les pratiques réelles sont beaucoup plus nuancées. Examinons ce que veut dire « payer ses études en France ». Le panel est large, on peut :          - faire des études gratuites (hormis les frais d’inscription à l’université) pendant cinq ou même huit ans ;          - régler des frais de scolarité plein tarif : cinq ans dans certaines écoles de management peuvent coûter jusqu’à 90 000 euros ;          - suivre une formation payante mais prise en charge via l’alternance : contrat d’apprentissage ou de professionnalisation. Ce n’est plus l’apprenant qui paie, mais l’entreprise, elle-même soulagée par des aides publiques ;        Il vous reste 56.26% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/01/31/enseignement-superieur-payer-ou-ne-pas-payer-pour-etudier_6111723_3232.html"},"headline":"Enseignement sup\u00e9rieur\u00a0: \u00ab\u00a0Payer ou ne pas payer pour \u00e9tudier\u00a0?\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-01-31T14:02:24+01:00","datePublished":"2022-01-31T14:02:24+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["Tribunes","D\u00e9bats","Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9ducation","Enseignement sup\u00e9rieur"],"description":"La question de la gratuit\u00e9 et du payant ne se joue pas en noir et blanc et les pratiques r\u00e9elles sont beaucoup plus nuanc\u00e9es, rel\u00e8ve dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, l\u2019universitaire Isabelle Barth, proposant notamment de facturer des frais de scolarit\u00e9 en fonction des revenus des familles","author":[{"@type":"Person","name":"Isabelle Barth","description":"Professeure agr\u00e9g\u00e9e, universit\u00e9 de Strasbourg, Ex-directrice de l\u2019EM Strasbourg \/Universit\u00e9 et de l\u2019INSEEC Business School \/Priv\u00e9e"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/31/915/0/5433/2711/1342/696/60/0/15e4b4e_413376797-hygtfred.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/31/19-8">
<filnamedate="20220131"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220131"><AAMMJJHH="2022013119">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-8"> ¤ Le Synerpa, principale organisation syndicale des Ehpad privés, va notamment se doter dans les prochaines semaines d’une commission d’élaboration d’une « charte éthique », qui associera des intervenants extérieurs.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Primaire populaire    Crise ukrainienne    Élection présidentielle 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    CAN 2022    Climat    Affaire Maëlys    Passe vaccinal    Éducation    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique La victoire de Taubira ne provoque aucune union à gauche, Jadot pour une « autonomie » de la Corse… Les infos politiques du jour   Service politique                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Qotmii, l’application qui fait rêver les militants d’Eric Zemmour                    Live  Article se déroulant en direct  Le Pen demande à Bay de « s’exprimer clairement » sur un possible soutien à Zemmour, le SMS de Mélenchon à Taubira… Suivez l’actualité politique en direct                   Élection présidentielle 2022 Yannick Jadot prône une « autonomie de plein droit » pour la Corse             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Ehpad : Orpea limoge son directeur général et nomme un nouveau PDG                   Économie  Article réservé à nos abonnés Derrière le succès ahurissant d’Apple, Tim Cook, orfèvre de la production et habile diplomate                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Puces électroniques : « Les industriels sur lesquels Bruxelles compte pour rattraper son retard n’ont ni les moyens ni l’envie de se lancer dans cette course »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Chili : « Le principe de la fiscalité progressive, c’est permettre à une majorité populaire et démocratique de refonder le pacte fiscal »   Ricardo Martner Economiste et membre de la Commission indépendante sur la réforme de la fiscalité internationale des entreprises (ICRICT)              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    15:03    Économie Faut-il supprimer l’héritage ?                    11:53    Enquête Notre enquête vidéo sur l’« armée fantôme » de Vladimir Poutine, les mercenaires russes du Groupe Wagner                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Après la Primaire populaire, la gauche dans l’impasse                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Eglise catholique s’interroge sur l’opportunité de l’assistance au suicide »   Marie-Jo Thiel Professeure d’éthique à l’université de Strasbourg                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La nouvelle gouvernance de l’islam en France se présente comme une opération médiatique pour Emmanuel Macron »   Franck Frégosi Politiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réinventer le Liban, avec autant de lucidité que d’espoir »   Michel Helou Homme politique libanais              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Même les véritables mafieux s’inspirent du mythe du “Parrain” et de “Scarface” »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pierre Lemaitre, peintre à fresque                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Particules élémentaires », sur France 2 : un requiem pour la masculinité d’après Michel Houellebecq                   Musiques Au cœur d’une polémique, Spotify annonce des mesures contre la désinformation             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Lola Gonzàlez, vidéaste : « Mon travail est un prétexte pour ne pas être seule »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Poétesse, peintre, prostituée… A la redécouverte de Grisélidis Réal                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Nouvel An lunaire : trois recettes pour faire la fête             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                Société       Santé             Les Ehpad privés se disent prêts à davantage de contrôles après le scandale Orpea      Le Synerpa, principale organisation syndicale des Ehpad privés, va notamment se doter dans les prochaines semaines d’une commission d’élaboration d’une « charte éthique », qui associera des intervenants extérieurs.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h25, mis à jour à 13h01    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Le logo d’Orpea à Neuilly-sur-Seine, le 26 janvier 2022.  ALAIN JOCARD / AFP                 Ils refusent tout amalgame au moment où l’un des géants du secteur, Orpea, est dans la tourmente. Les dirigeants des quelque 2 000 maisons de retraite privées réclament une intensification des contrôles administratifs et une nouvelle procédure de certification qualité.            « Evidemment nous comprenons l’émotion des Français » face aux révélations du livre Les Fossoyeurs sur les établissements d’hébergement pour les personnes âgées dépendantes (Ehpad) d’Orpea, a souligné lors d’un point presse Florence Arnaiz-Maumé, déléguée générale du Synerpa, principale organisation syndicale des Ehpad privés. Et « nous sommes conscients que nous devons restaurer la confiance par la transparence et l’éthique », a-t-elle ajouté. « Cette crise met en avant la nécessité de revoir urgemment les systèmes de contrôle et d’évaluation de la qualité en Ehpad », a poursuivi la responsable, pour qui les dysfonctionnements évoqués dans le livre, « s’ils sont avérés, sont condamnables ».                             Les extraits des « Fossoyeurs » :  Article réservé à nos abonnés  « Déjà, il y avait cette odeur de pisse terrible, dès l’entrée »                   Les maisons de retraite peuvent actuellement être contrôlées par de multiples intervenants : conseils départementaux, agences régionales de santé, services vétérinaires (pour l’hygiène en cuisine), commissions de sécurité incendie, inspection du travail, chambres régionales des comptes, etc., a-t-elle énuméré. Pourtant, « il y a encore trop peu de contrôles inopinés, il faut les renforcer, et, surtout, il faut que les résultats de tous ces contrôles soient mutualisés dans une base de données unique, gérée par un acteur unique », a proposé Mme Arnaiz-Maumé.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Ehpad : Orpea change de patron, après les révélations d’un livre-enquête                   Charte éthique pour les Ehpad            Les processus d’évaluation de la qualité des Ehpad doivent également être revus, selon elle. Actuellement « ce sont les établissements eux-mêmes qui rémunèrent un cabinet d’audit pour les évaluer, et les résultats sont transmis à l’agence régionale de santé et aux départements », a-t-elle expliqué. « Il faudrait plutôt une vraie procédure de certification, menée directement par la Haute Autorité de santé, comme elle le fait pour les cliniques », a-t-elle ajouté.              Le Synerpa se dit également ouvert à une refonte des conseils de vie sociale, ces instances consultatives, qui, au sein de chaque établissement, associent représentants des résidants, des familles et du personnel. Ces conseils pourraient s’ouvrir aux représentants des pouvoirs publics et aux élus, a-t-elle fait valoir. Le Synerpa va se doter dans les prochaines semaines d’une commission d’élaboration d’une « charte éthique », qui associera des intervenants extérieurs, a encore expliqué la déléguée générale du syndicat professionnel.            Dans le secteur de l’accompagnement des personnes âgées, qualité et rentabilité ne sont pas incompatibles, a-t-elle fait valoir. Pour restaurer la confiance, le secteur est d’ailleurs prêt à réfléchir à l’adoption d’un statut d’« entreprises à mission ».                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                             Édition du jour Daté du mardi 1 février   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La chauve-souris, à tire d’aile  Testez gratuitement                                                        Services       Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La chauve-souris, à tire d’aile  Testez gratuitement                                                    Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/01/31/les-ehpad-prives-se-disent-prets-a-davantage-de-controles-apres-le-scandale-orpea_6111710_3224.html"},"headline":"Les Ehpad priv\u00e9s se disent pr\u00eats \u00e0 davantage de contr\u00f4les apr\u00e8s le scandale Orpea","dateCreated":"2022-01-31T12:25:19+01:00","datePublished":"2022-01-31T12:25:19+01:00","dateModified":"2022-01-31T13:01:34+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9"],"keywords":["\u00c9conomie","Entreprises","Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9"],"description":"Le Synerpa, principale organisation syndicale des Ehpad priv\u00e9s, va notamment se doter dans les prochaines semaines d\u2019une commission d\u2019\u00e9laboration d\u2019une \u00ab\u00a0charte \u00e9thique\u00a0\u00bb, qui associera des intervenants ext\u00e9rieurs.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/391/0/4982/2491/1342/696/60/0/9f6fa00_5431795-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sant\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sante/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/31/19-9">
<filnamedate="20220131"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220131"><AAMMJJHH="2022013119">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-9"> ¤ La parution du livre-enquête « Les Fossoyeurs » a causé une onde de choc. Victor Castanet y décrit les nombreuses maltraitances subies dans les Ehpad du groupe Orpea. La Défenseure des droits, Claire Hédon, a répondu à vos questions en direct.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-9"> ¤                                  Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Primaire populaire    Crise ukrainienne    Élection présidentielle 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    CAN 2022    Climat    Affaire Maëlys    Passe vaccinal    Éducation    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique La victoire de Taubira ne provoque aucune union à gauche, Jadot pour une « autonomie » de la Corse… Les infos politiques du jour   Service politique                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Qotmii, l’application qui fait rêver les militants d’Eric Zemmour                    Live  Article se déroulant en direct  Le Pen demande à Bay de « s’exprimer clairement » sur un possible soutien à Zemmour, le SMS de Mélenchon à Taubira… Suivez l’actualité politique en direct                   Élection présidentielle 2022 Yannick Jadot prône une « autonomie de plein droit » pour la Corse             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Ehpad : Orpea limoge son directeur général et nomme un nouveau PDG                   Économie  Article réservé à nos abonnés Derrière le succès ahurissant d’Apple, Tim Cook, orfèvre de la production et habile diplomate                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Puces électroniques : « Les industriels sur lesquels Bruxelles compte pour rattraper son retard n’ont ni les moyens ni l’envie de se lancer dans cette course »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Chili : « Le principe de la fiscalité progressive, c’est permettre à une majorité populaire et démocratique de refonder le pacte fiscal »   Ricardo Martner Economiste et membre de la Commission indépendante sur la réforme de la fiscalité internationale des entreprises (ICRICT)              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    15:03    Économie Faut-il supprimer l’héritage ?                    11:53    Enquête Notre enquête vidéo sur l’« armée fantôme » de Vladimir Poutine, les mercenaires russes du Groupe Wagner                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Après la Primaire populaire, la gauche dans l’impasse                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Eglise catholique s’interroge sur l’opportunité de l’assistance au suicide »   Marie-Jo Thiel Professeure d’éthique à l’université de Strasbourg                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La nouvelle gouvernance de l’islam en France se présente comme une opération médiatique pour Emmanuel Macron »   Franck Frégosi Politiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réinventer le Liban, avec autant de lucidité que d’espoir »   Michel Helou Homme politique libanais              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Même les véritables mafieux s’inspirent du mythe du “Parrain” et de “Scarface” »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pierre Lemaitre, peintre à fresque                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Particules élémentaires », sur France 2 : un requiem pour la masculinité d’après Michel Houellebecq                   Musiques Au cœur d’une polémique, Spotify annonce des mesures contre la désinformation             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Lola Gonzàlez, vidéaste : « Mon travail est un prétexte pour ne pas être seule »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Poétesse, peintre, prostituée… A la redécouverte de Grisélidis Réal                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Nouvel An lunaire : trois recettes pour faire la fête             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                   Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Tchat terminé    « Les droits et libertés ne peuvent être une variable d’ajustement face au manque de moyens et de personnels au sein des Ehpad », estime la Défenseure des droits, Claire Hédon La parution du livre-enquête « Les Fossoyeurs » a causé une onde de choc. Victor Castanet y décrit les nombreuses maltraitances subies dans les Ehpad du groupe Orpea. La Défenseure des droits, Claire Hédon, a répondu à vos questions en direct.                TCHAT    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     13:31      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Ce tchat est maintenant terminé.           Merci à toutes et à tous pour vos (nombreuses) questions.          Bonne journée !                     13:29   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, comment se fait-il que les ARS mettent plusieurs mois à intervenir et puis encore plusieurs mois à rédiger leur rapport ? Et qui s'occupe de la suite qui y est apportée ?    Elel         Dans le rapport sur les droits fondamentaux des personnes âgées accueillies en Ehpad, j’ai souligné, concernant les inspections réalisées par les ARS et conseils départementaux, que la durée de la procédure est très longue et que l’insuffisance de moyens au sein de ces entités pour effectuer les inspections requises est flagrante.          J’ai recommandé aux ARS et conseils départementaux d’assurer un suivi coordonné des établissements ayant fait l’objet d’injonctions à l’issue d’un contrôle, dans un délai raisonnable. Il appartient à l’autorité sanitaire de s’assurer du suivi de ces recommandations.          Plus généralement, j’ai recommandé à la Haute Autorité de santé d’intégrer dans le nouveau dispositif d’évaluation des structures médico-sociales la publication des résultats sous forme d’indicateurs, afin de mettre à disposition du grand public des informations qualitatives sur les différents établissements.                              13:23   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 N'est-ce pas mouliner dans le vent ? On tire la sonnette d'alarme de temps en temps et c'est de pire en pire. Comment a-t-on pu autant et si longtemps spéculer sur la vieillesse et la dépendance ? Et comment se fait-il que cela continue malgré les belles promesses ?    Chris         La véritable question est : quelle place est laissée aux personnes âgées dans notre société ? Quels moyens sommes-nous prêts à leur consacrer ? Nous sommes tous responsables de ces questions et j’appelle à ce qu’elles soient une priorité. Je tiens à rappeler, par ailleurs, que les personnes accueillies en Ehpad ont les mêmes droits que chacun d’entre nous.                    13:18   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Pensez-vous que la bien-traitance des personnes âgées est compatible avec la recherche du profit maximum des structures privées à but lucratif ?    Bonneuil         Les atteintes aux droits et à la dignité des personnes âgées résidant en Ehpad sont rendues possibles par la vulnérabilité des personnes liée à la perte d’autonomie.          Les droits et libertés ne peuvent être une variable d’ajustement face au manque de moyens et de personnels au sein des Ehpad.          La plupart des saisines que nous recevons montrent que les maltraitances sont la conséquence d’un manque de moyens humains et financiers. Le sous-effectif du personnel dans certains Ehpad impose de réduire le temps passé avec chaque personne pour sa toilette, ses soins, ses repas. Ces conditions de travail conduisent à l’épuisement des professionnels, ce qui peut générer de la maltraitance. Notre seule boussole doit être le respect des droits et de la dignité des personnes. Nous devons changer de regard sur les personnes âgées et la façon de traiter leur vulnérabilité.                              13:16   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, les conseils départementaux sont l'autorité de contrôle des établissements médico-sociaux, comment se fait-il qu'ils ne soient pas intervenus plus tôt dans les sites du groupe Orpea ?    Viovio         Dans une décision rendue en décembre 2019, nous avions recommandé au conseil départemental et à l’ARS de mener rapidement une visite inopinée au sein de l’établissement, afin de contrôler l’effectivité de la mise en œuvre des mesures propres à garantir le respect des droits fondamentaux des résidents et d’en rendre compte au Défenseur des droits.                    13:13   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Est-ce que les manquements constatés au cours de l'enquête de Victor Castanet peuvent donner lieu à des poursuites sur le plan judiciaire ? Contre les personnes morales privées ? Contre les structures de tutelle, Conseils départementaux, ARS ? Contre les personnes, cadres dirigeants ?    Indigné         Il appartient à l’autorité judiciaire de vous répondre sur cette question.         Que risque légalement Orpea ?    Oui         L’institution du Défenseur des droits n’est pas une autorité judiciaire et ne peut donc pas vous répondre sur ce point.                    13:10   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Ne serait-il pas possible de ne confier les Ehpad qu’à des structures strictement non lucratives ? Il serait temps que le Parlement réglemente davantage ce secteur essentiel de notre Etat-providence dans un contexte de vieillissement démographique.    Schiller67         Parmi les 900 réclamations que nous avons reçues, 45 % des dossiers concernent un Ehpad public, 30 % un Ehpad à but non lucratif et 25 % un Ehpad privé à but lucratif.          Il y a donc des maltraitances quel que soit le statut de l’Ehpad, privé ou public.                              13:04   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Concrètement Madame Claire Hédon, là, dans les prochaines semaines, vous pouvez faire quoi sur cette question ?  Sans blabla "politicien", bien-sûr.    Du concret s'il vous plait.         Nous sommes régulièrement saisis et nous avons rendu des décisions. Depuis six ans, nous avons constaté une augmentation du nombre de réclamations dans les Ehpad (900). Devant cette augmentation, j’ai décidé de publier un rapport concernant les droits fondamentaux des personnes âgées accueillies en Ehpad, comportant soixante-quatre recommandations à destination des pouvoirs publics (ministère des solidarités et de la santé, ARS, conseils départementaux, etc.). Dans nos recommandations, nous préconisons un nombre suffisant de personnels pour encadrer les résidents : soit huit salariés pour dix résidents. Actuellement, ce taux est de six salariés pour dix résidents dans le privé et sept pour dix dans le public.          Ce ratio est indispensable pour lutter contre la maltraitance, permettre de travailler dignement et donc de respecter les droits et la dignité des résidents. J’ai recommandé de rendre obligatoire une formation initiale et continue à la bientraitance et de mettre en place des observatoires régionaux permettant de mieux répondre aux situations de maltraitance signalées sur le territoire.          La question est maintenant : comment faire pour que nos recommandations soient suivies d’effets ? Nous avons d’ores et déjà prévu de faire un suivi des recommandations de notre rapport et je vais continuer à interpeller les pouvoirs publics sur cette question.                    12:56   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, pourquoi l'Etat n'effectue pas les contrôles qui s'imposent dans les Ehpad ? C'est bien le second scandale, le laxisme de l'Etat.    Klaus         Nous avons pu constater que les contrôles existent. Mais les contrôles des agences régionales de santé restent insuffisants : entre trois et cinquante par an par ARS, selon les régions.                    12:54   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, vos services sont-ils habilités à enquêter dans les Ehpad ? Quelles sont vos possibilités d'actions en cas de constat d'infraction ?    Pierre         En effet, si nous sommes saisis, nous pouvons au regard de notre pouvoir d’enquête demander des explications, auditionner à la fois les familles, les résidents, le personnel, la direction, le médecin, etc. Et si les circonstances l’exigent, nous pouvons également effectuer des vérifications sur place, y compris de manière inopinée. Nous sommes habilités à effectuer ces vérifications par le procureur général. Aucun secret professionnel ne peut nous être opposé en l’occurrence.          Après instruction dans le respect du contradictoire, je rends une décision et formule notamment des recommandations.                              12:46   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Ma mère est résidente d'un Ehpad et j'ai constaté une mauvaise observance du traitement, avec des graves conséquences psychiatriques. Puis-je demander l'intervention d'une infirmière libérale extérieure ? L'Ehpad me la refuse. Que faire ?    Furtado        Je me suis rendu compte que ma mère n'avait reçu aucun soin dentaire depuis qu'elle est entrée en Ehpad. Est-ce normal ? Que dois-je faire ?    Furtado         Le Défenseur des droits est l’autorité compétente en matière de protection des droits fondamentaux des personnes résidant en Ehpad. Vous pouvez nous saisir en nous appelant au 09 69 39 00 00 ou en suivant cette adresse : https://www.defenseurdesdroits.fr/fr/saisir.          En effet, dans les situations portées à ma connaissance, je constate régulièrement certaines défaillances dans l’accompagnement sanitaire de la personne âgée en Ehpad, ce qui a pour effet de l’isoler et d’accélérer sa perte d’autonomie.          J’ai recommandé dans mon rapport de veiller à ce que les directions des Ehpad organisent la réalisation d’un bilan de stomatologie à l’arrivée du résident et s’assurent de la réalisation d’un suivi dentaire tout au long de son séjour.                    12:39   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, comment est-il possible que cette situation puisse perdurer, dans des lieux qui reçoivent des sommes importantes venant de l'Etat et dans un secteur qui, a priori, paraît sensible ?    Claude.B         Bonjour,          Dans mon rapport de mai 2021 sur les droits fondamentaux des personnes accueillies en Ehpad (celui mentionné dans la réponse à la question précédente), j’ai constaté un manque de moyens et d’encadrement, l’épuisement des équipes et des carences dans l’organisation qui sont à l’origine d’une prise en charge dégradée, qui entraîne de la maltraitance. C’est un des principaux constats de mon rapport. Les droits et libertés ne peuvent être une variable d’ajustement face au manque de moyens et de personnels au sein des Ehpad.          C’est pourquoi j’ai préconisé de renforcer l’encadrement, soit huit salariés pour dix résidents. Actuellement, ce taux est de six salariés pour dix résidents dans le privé et de sept salariés pour dix résidents dans le public.                    12:35   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, pouvez-vous préciser les dispositifs en région/département qui existent pour contrôler les Ehpad ?    Valou          Bonjour,          J’ai déjà recommandé dans mon rapport (mai 2021) au ministère des solidarités et de la santé une plus grande collaboration entre agences régionales de santé (ARS) et conseils départementaux sur la coordination des contrôles et inspections en élaborant notamment un référentiel commun.          Ces contrôles doivent être inopinés, réguliers et suivis d’effets.          Le code de l’action sociale et des familles et le code de la santé publique confient le rôle d’inspection et de contrôle des Ehpad aux ARS et aux conseils départementaux.          La direction générale de la concurrence, de la consommation et de la répression des fraudes (DGCCRF) effectue des contrôles sur la réglementation des prix de séjour, les conditions de facturation ainsi que l’absence de clauses abusives dans les contrats de séjour.                    12:31      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  La Défenseure des droits, Claire Hédon, va maintenant répondre à vos questions.                    12:28   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Le Synerpa, principale organisation syndicale des Ehpad privés, va se doter dans les prochaines semaines d’une commission d’élaboration d’une « charte éthique », qui associera des intervenants extérieurs.                    Lire aussi :  Les Ehpad privés se disent prêts à davantage de contrôles après le scandale Orpea                       10:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Sous pression avant sa convocation, Orpea a révoqué son patron        Au terme d’une semaine catastrophique pour le groupe coté en Bourse, accusé de mauvaises pratiques dans la gestion de ses Ehpad, Orpea a tenté d’allumer un contre-feu en limogeant son directeur général, Yves Le Masne, avant la convocation mardi de ses dirigeants par la ministre déléguée chargée de l’autonomie, Brigitte Bourguignon.                    Lire aussi :  Ehpad : Orpea change de patron, après les révélations d’un livre-enquête                       10:28   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Le Monde » a publié, lundi, les bonnes feuilles du livre-enquête de Victor Castanet                  Lire aussi :  « Déjà, il y avait cette odeur de pisse terrible, dès l’entrée » : extraits des « Fossoyeurs », une enquête sur le business du grand âge                                 10:26      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Bonjour à toutes et à tous, bienvenue dans ce tchat.          Des personnes âgées « rationnées », abandonnées dans leurs excréments ou laissées sans soins pendant des jours : la parution, mercredi, du livre-enquête Les Fossoyeurs a suscité de nombreuses réactions indignées. Le journaliste indépendant Victor Castanet y décrit l’obsession de la rentabilité au sein du groupe français Orpea, leader mondial des établissements d’hébergement pour personnes âgées dépendantes (Ehpad).          La Défenseure des droits, Claire Hédon, intervient régulièrement sur les sujets relatifs au grand âge et à la perte d’autonomie au titre de ses missions de lutte contre les discriminations. Elle répondra à vos questions à partir de 12 h 30.                         Le contexte             Le conseil d’administration d’Orpea, groupe mis en cause cette semaine dans un livre sur la gestion des établissements d’hébergement pour personnes âgées dépendantes (Ehpad) en France, a annoncé, dimanche 30 janvier, le limogeage de son directeur général, Yves Le Masne, et la nomination d’un nouveau PDG.Ce changement à la tête d’Orpea intervient quelques jours après la sortie, mercredi, du livre-enquête Les Fossoyeurs, dont Le Monde a publié les bonnes feuilles.Le journaliste indépendant Victor Castanet y décrit un système où les soins d’hygiène, la prise en charge médicale, voire les repas des résidents sont « rationnés » pour améliorer la rentabilité d’Orpea. Et ce, alors que les séjours sont facturés au prix fort.Le sujet avait déjà été mis en lumière lors de précédentes révélations. Une émission d’« Envoyé spécial », en 2018, avait notamment pointé de graves carences dans les soins apportés aux résidents d’Ehpad privés.La France compte un peu plus de 7 500 Ehpad, où vivent 606 400 personnes, selon les chiffres 2020 du service statistique des ministères sociaux (Drees). La moitié est publique, 30 % sont privés associatifs et 20 %, privés lucratifs.A l’heure actuelle, les dépenses liées au grand âge sont estimées à 30 milliards d’euros par an. Elles pourraient exploser avec la génération baby-boom de l’après-guerre.La loi grand âge, réclamée de longue date par les professionnels, devait donner davantage de moyens au secteur, revaloriser des métiers qui peinent à recruter et à préparer la France à affronter la hausse du nombre de seniors en perte d’autonomie. Maintes fois promise et reportée par l’exécutif, elle a, finalement, été abandonnée.         La Défenseure des droits, Claire Hédon, répond à vos questions à partir de 12 h 30.         Nos contenus sur le sujet :         Synthèse. Le groupe Orpea chute en Bourse, confronté à la parution d’un livre dénonçant de graves défaillances dans ses maisons de retraiteBonnes feuilles. « Déjà, il y avait cette odeur de pisse terrible, dès l’entrée » : extraits des « Fossoyeurs », une enquête sur le business du grand âgeRéactions. Le gouvernement appelle à des sanctions de « la plus grande sévérité » si les défaillances de certains Ehpad sont avéréesDécryptage. Les Français, champions européens des maisons de retraiteAnalyse. Les groupes d’Ehpad privés dopés par le papy-boomEditorial. La dépendance liée au grand âge est un choix de société                                                                              Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                     Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/31/scandale-dans-les-ehpad-posez-vos-questions-a-la-defenseure-des-droits_6111704_3224.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/31/scandale-dans-les-ehpad-posez-vos-questions-a-la-defenseure-des-droits_6111704_3224.html","coverageStartTime":"2022-01-31T12:34:35+00:00","coverageEndTime":"2022-02-01T00:34:35+00:00","headline":"\u00ab\u00a0Les droits et libert\u00e9s ne peuvent \u00eatre une variable d\u2019ajustement face au manque de moyens et de p...","description":"La parution du livre-enqu\u00eate \u00ab\u00a0Les Fossoyeurs\u00a0\u00bb a caus\u00e9 une onde de choc. Victor Castanet y d\u00e9crit les nombreuses maltraitances subies dans les Ehpad du groupe Orpea. La D\u00e9fenseure des droits, Claire H\u00e9don, a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions en direct.","articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","D\u00e9pendance"],"keywords":["\u00c9conomie","Famille","D\u00e9pendance","Soci\u00e9t\u00e9"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"« Les droits et libertés ne peuvent être une variable d’ajustement face au manque de moyens et de personnels au sein des Ehpad », estime la Défenseure des droits, Claire Hédon","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La parution du livre-enqu\u00eate \u00ab\u00a0Les Fossoyeurs\u00a0\u00bb a caus\u00e9 une onde de choc. Victor Castanet y d\u00e9crit les nombreuses maltraitances subies dans les Ehpad du groupe Orpea. La D\u00e9fenseure des droits, Claire H\u00e9don, a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions en direct.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2021/06/23/0/0/5616/3730/1342/696/3/0/1bda3c6_447937641-pns-2147031.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-01-31T12:34:35+00:00"
,"endDate":"2022-02-01T00:34:35+00:00"
  Ce tchat est maintenant termin\u00e9.           Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous pour vos (nombreuses) questions.          Bonne journ\u00e9e\u202f!       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/06/23/152/0/5616/2808/1342/696/60/0/1bda3c6_447937641-pns-2147031.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les droits et libert\u00e9s ne peuvent \u00eatre une variable d\u2019ajustement face au manque de moyens et de p...","dateModified":"2022-01-31T12:34:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/31/scandale-dans-les-ehpad-posez-vos-questions-a-la-defenseure-des-droits_6111704_3224.html#166699","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/31/scandale-dans-les-ehpad-posez-vos-questions-a-la-defenseure-des-droits_6111704_3224.html","datePublished":"2022-01-31T12:29:33+00:00","articleBody":"    Bonjour, comment se fait-il que les ARS mettent plusieurs mois \u00e0 intervenir et puis encore plusieurs mois \u00e0 r\u00e9diger leur rapport ? Et qui s'occupe de la suite qui y est apport\u00e9e ?    Elel         Dans le rapport sur les droits fondamentaux des personnes \u00e2g\u00e9es accueillies en Ehpad, j\u2019ai soulign\u00e9, concernant les inspections r\u00e9alis\u00e9es par les ARS et conseils d\u00e9partementaux, que la dur\u00e9e de la proc\u00e9dure est tr\u00e8s longue et que l\u2019insuffisance de moyens au sein de ces entit\u00e9s pour effectuer les inspections requises est flagrante.          J\u2019ai recommand\u00e9 aux ARS et conseils d\u00e9partementaux d\u2019assurer un suivi coordonn\u00e9 des \u00e9tablissements ayant fait l\u2019objet d\u2019injonctions \u00e0 l\u2019issue d\u2019un contr\u00f4le, dans un d\u00e9lai raisonnable. Il appartient \u00e0 l\u2019autorit\u00e9 sanitaire de s\u2019assurer du suivi de ces recommandations.          Plus g\u00e9n\u00e9ralement, j\u2019ai recommand\u00e9 \u00e0 la Haute Autorit\u00e9 de sant\u00e9 d\u2019int\u00e9grer dans le nouveau dispositif d\u2019\u00e9valuation des structures m\u00e9dico-sociales la publication des r\u00e9sultats sous forme d\u2019indicateurs, afin de mettre \u00e0 disposition du grand public des informations qualitatives sur les diff\u00e9rents \u00e9tablissements.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/06/23/152/0/5616/2808/1342/696/60/0/1bda3c6_447937641-pns-2147031.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les droits et libert\u00e9s ne peuvent \u00eatre une variable d\u2019ajustement face au manque de moyens et de p...","dateModified":"2022-01-31T12:31:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/31/scandale-dans-les-ehpad-posez-vos-questions-a-la-defenseure-des-droits_6111704_3224.html#166685","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/31/scandale-dans-les-ehpad-posez-vos-questions-a-la-defenseure-des-droits_6111704_3224.html","datePublished":"2022-01-31T12:23:28+00:00","articleBody":"    N'est-ce pas mouliner dans le vent ? On tire la sonnette d'alarme de temps en temps et c'est de pire en pire. Comment a-t-on pu autant et si longtemps sp\u00e9culer sur la vieillesse et la d\u00e9pendance ? Et comment se fait-il que cela continue malgr\u00e9 les belles promesses ?    Chris         La v\u00e9ritable question est\u00a0: quelle place est laiss\u00e9e aux personnes \u00e2g\u00e9es dans notre soci\u00e9t\u00e9\u00a0? Quels moyens sommes-nous pr\u00eats \u00e0 leur consacrer\u00a0? Nous sommes tous responsables de ces questions et j\u2019appelle \u00e0 ce qu\u2019elles soient une priorit\u00e9. Je tiens \u00e0 rappeler, par ailleurs, que les personnes accueillies en Ehpad ont les m\u00eames droits que chacun d\u2019entre nous.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/06/23/152/0/5616/2808/1342/696/60/0/1bda3c6_447937641-pns-2147031.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les droits et libert\u00e9s ne peuvent \u00eatre une variable d\u2019ajustement face au manque de moyens et de p...","dateModified":"2022-01-31T12:24:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/31/scandale-dans-les-ehpad-posez-vos-questions-a-la-defenseure-des-droits_6111704_3224.html#166676","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/31/scandale-dans-les-ehpad-posez-vos-questions-a-la-defenseure-des-droits_6111704_3224.html","datePublished":"2022-01-31T12:18:59+00:00","articleBody":"    Pensez-vous que la bien-traitance des personnes \u00e2g\u00e9es est compatible avec la recherche du profit maximum des structures priv\u00e9es \u00e0 but lucratif ?    Bonneuil         Les atteintes aux droits et \u00e0 la dignit\u00e9 des personnes \u00e2g\u00e9es r\u00e9sidant en Ehpad sont rendues possibles par la vuln\u00e9rabilit\u00e9 des personnes li\u00e9e \u00e0 la perte d\u2019autonomie.          Les droits et libert\u00e9s ne peuvent \u00eatre une variable d\u2019ajustement face au manque de moyens et de personnels au sein des Ehpad.          La plupart des saisines que nous recevons montrent que les maltraitances sont la cons\u00e9quence d\u2019un manque de moyens humains et financiers. Le sous-effectif du personnel dans certains Ehpad impose de r\u00e9duire le temps pass\u00e9 avec chaque personne pour sa toilette, ses soins, ses repas. Ces conditions de travail conduisent \u00e0 l\u2019\u00e9puisement des professionnels, ce qui peut g\u00e9n\u00e9rer de la maltraitance. Notre seule boussole doit \u00eatre le respect des droits et de la dignit\u00e9 des personnes. Nous devons changer de regard sur les personnes \u00e2g\u00e9es et la fa\u00e7on de traiter leur vuln\u00e9rabilit\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/06/23/152/0/5616/2808/1342/696/60/0/1bda3c6_447937641-pns-2147031.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les droits et libert\u00e9s ne peuvent \u00eatre une variable d\u2019ajustement face au manque de moyens et de p...","dateModified":"2022-01-31T12:21:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/31/scandale-dans-les-ehpad-posez-vos-questions-a-la-defenseure-des-droits_6111704_3224.html#166670","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/31/scandale-dans-les-ehpad-posez-vos-questions-a-la-defenseure-des-droits_6111704_3224.html","datePublished":"2022-01-31T12:16:00+00:00","articleBody":"    Bonjour, les conseils d\u00e9partementaux sont l'autorit\u00e9 de contr\u00f4le des \u00e9tablissements m\u00e9dico-sociaux, comment se fait-il qu'ils ne soient pas intervenus plus t\u00f4t dans les sites du groupe Orpea ?    Viovio         Dans une d\u00e9cision rendue en d\u00e9cembre 2019, nous avions recommand\u00e9 au conseil d\u00e9partemental et \u00e0 l\u2019ARS de mener rapidement une visite inopin\u00e9e au sein de l\u2019\u00e9tablissement, afin de contr\u00f4ler l\u2019effectivit\u00e9 de la mise en \u0153uvre des mesures propres \u00e0 garantir le respect des droits fondamentaux des r\u00e9sidents et d\u2019en rendre compte au D\u00e9fenseur des droits.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/06/23/152/0/5616/2808/1342/696/60/0/1bda3c6_447937641-pns-2147031.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les droits et libert\u00e9s ne peuvent \u00eatre une variable d\u2019ajustement face au manque de moyens et de p...","dateModified":"2022-01-31T12:17:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/31/scandale-dans-les-ehpad-posez-vos-questions-a-la-defenseure-des-droits_6111704_3224.html#166667","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/31/scandale-dans-les-ehpad-posez-vos-questions-a-la-defenseure-des-droits_6111704_3224.html","datePublished":"2022-01-31T12:13:16+00:00","articleBody":"    Est-ce que les manquements constat\u00e9s au cours de l'enqu\u00eate de Victor Castanet peuvent donner lieu \u00e0 des poursuites sur le plan judiciaire ? Contre les personnes morales priv\u00e9es ? Contre les structures de tutelle, Conseils d\u00e9partementaux, ARS ? Contre les personnes, cadres dirigeants ?    Indign\u00e9         Il appartient \u00e0 l\u2019autorit\u00e9 judiciaire de vous r\u00e9pondre sur cette question.         Que risque l\u00e9galement Orpea ?    Oui         L\u2019institution du D\u00e9fenseur des droits n\u2019est pas une autorit\u00e9 judiciaire et ne peut donc pas vous r\u00e9pondre sur ce point.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/06/23/152/0/5616/2808/1342/696/60/0/1bda3c6_447937641-pns-2147031.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les droits et libert\u00e9s ne peuvent \u00eatre une variable d\u2019ajustement face au manque de moyens et de p...","dateModified":"2022-01-31T12:17:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/31/scandale-dans-les-ehpad-posez-vos-questions-a-la-defenseure-des-droits_6111704_3224.html#166662","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/31/scandale-dans-les-ehpad-posez-vos-questions-a-la-defenseure-des-droits_6111704_3224.html","datePublished":"2022-01-31T12:10:07+00:00","articleBody":"    Ne serait-il pas possible de ne confier les Ehpad qu\u2019\u00e0 des structures strictement non lucratives ? Il serait temps que le Parlement r\u00e9glemente davantage ce secteur essentiel de notre Etat-providence dans un contexte de vieillissement d\u00e9mographique.    Schiller67         Parmi les 900 r\u00e9clamations que nous avons re\u00e7ues, 45\u00a0% des dossiers concernent un Ehpad public, 30\u00a0% un Ehpad \u00e0 but non lucratif et 25\u00a0% un Ehpad priv\u00e9 \u00e0 but lucratif.          Il y a donc des maltraitances quel que soit le statut de l\u2019Ehpad, priv\u00e9 ou public.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/06/23/152/0/5616/2808/1342/696/60/0/1bda3c6_447937641-pns-2147031.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les droits et libert\u00e9s ne peuvent \u00eatre une variable d\u2019ajustement face au manque de moyens et de p...","dateModified":"2022-01-31T12:16:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/31/scandale-dans-les-ehpad-posez-vos-questions-a-la-defenseure-des-droits_6111704_3224.html#166629","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/31/scandale-dans-les-ehpad-posez-vos-questions-a-la-defenseure-des-droits_6111704_3224.html","datePublished":"2022-01-31T12:04:33+00:00","articleBody":"    Concr\u00e8tement Madame Claire H\u00e9don, l\u00e0, dans les prochaines semaines, vous pouvez faire quoi sur cette question ?  Sans blabla \"politicien\", bien-s\u00fbr.    Du concret s'il vous plait.         Nous sommes r\u00e9guli\u00e8rement saisis et nous avons rendu des d\u00e9cisions. Depuis six ans, nous avons constat\u00e9 une augmentation du nombre de r\u00e9clamations dans les Ehpad (900). Devant cette augmentation, j\u2019ai d\u00e9cid\u00e9 de publier un rapport concernant les droits fondamentaux des personnes \u00e2g\u00e9es accueillies en Ehpad, comportant soixante-quatre recommandations \u00e0 destination des pouvoirs publics (minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, ARS, conseils d\u00e9partementaux, etc.). Dans nos recommandations, nous pr\u00e9conisons un nombre suffisant de personnels pour encadrer les r\u00e9sidents\u00a0: soit huit salari\u00e9s pour dix r\u00e9sidents. Actuellement, ce taux est de six salari\u00e9s pour dix r\u00e9sidents dans le priv\u00e9 et sept pour dix dans le public.          Ce ratio est indispensable pour lutter contre la maltraitance, permettre de travailler dignement et donc de respecter les droits et la dignit\u00e9 des r\u00e9sidents. J\u2019ai recommand\u00e9 de rendre obligatoire une formation initiale et continue \u00e0 la bientraitance et de mettre en place des observatoires r\u00e9gionaux permettant de mieux r\u00e9pondre aux situations de maltraitance signal\u00e9es sur le territoire.          La question est maintenant\u00a0: comment faire pour que nos recommandations soient suivies d\u2019effets\u202f? Nous avons d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vu de faire un suivi des recommandations de notre rapport et je vais continuer \u00e0 interpeller les pouvoirs publics sur cette question.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/06/23/152/0/5616/2808/1342/696/60/0/1bda3c6_447937641-pns-2147031.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les droits et libert\u00e9s ne peuvent \u00eatre une variable d\u2019ajustement face au manque de moyens et de p...","dateModified":"2022-01-31T12:08:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/31/scandale-dans-les-ehpad-posez-vos-questions-a-la-defenseure-des-droits_6111704_3224.html#166614","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/31/scandale-dans-les-ehpad-posez-vos-questions-a-la-defenseure-des-droits_6111704_3224.html","datePublished":"2022-01-31T11:56:04+00:00","articleBody":"    Bonjour, pourquoi l'Etat n'effectue pas les contr\u00f4les qui s'imposent dans les Ehpad ? C'est bien le second scandale, le laxisme de l'Etat.    Klaus         Nous avons pu constater que les contr\u00f4les existent. Mais les contr\u00f4les des agences r\u00e9gionales de sant\u00e9 restent insuffisants\u00a0: entre trois et cinquante par an par ARS, selon les r\u00e9gions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/06/23/152/0/5616/2808/1342/696/60/0/1bda3c6_447937641-pns-2147031.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les droits et libert\u00e9s ne peuvent \u00eatre une variable d\u2019ajustement face au manque de moyens et de p...","dateModified":"2022-01-31T12:06:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/31/scandale-dans-les-ehpad-posez-vos-questions-a-la-defenseure-des-droits_6111704_3224.html#166595","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/31/scandale-dans-les-ehpad-posez-vos-questions-a-la-defenseure-des-droits_6111704_3224.html","datePublished":"2022-01-31T11:54:16+00:00","articleBody":"    Bonjour, vos services sont-ils habilit\u00e9s \u00e0 enqu\u00eater dans les Ehpad ? Quelles sont vos possibilit\u00e9s d'actions en cas de constat d'infraction ?    Pierre         En effet, si nous sommes saisis, nous pouvons au regard de notre pouvoir d\u2019enqu\u00eate demander des explications, auditionner \u00e0 la fois les familles, les r\u00e9sidents, le personnel, la direction, le m\u00e9decin, etc. Et si les circonstances l\u2019exigent, nous pouvons \u00e9galement effectuer des v\u00e9rifications sur place, y compris de mani\u00e8re inopin\u00e9e. Nous sommes habilit\u00e9s \u00e0 effectuer ces v\u00e9rifications par le procureur g\u00e9n\u00e9ral. Aucun secret professionnel ne peut nous \u00eatre oppos\u00e9 en l\u2019occurrence.          Apr\u00e8s instruction dans le respect du contradictoire, je rends une d\u00e9cision et formule notamment des recommandations.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/06/23/152/0/5616/2808/1342/696/60/0/1bda3c6_447937641-pns-2147031.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les droits et libert\u00e9s ne peuvent \u00eatre une variable d\u2019ajustement face au manque de moyens et de p...","dateModified":"2022-01-31T11:57:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/31/scandale-dans-les-ehpad-posez-vos-questions-a-la-defenseure-des-droits_6111704_3224.html#166585","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/31/scandale-dans-les-ehpad-posez-vos-questions-a-la-defenseure-des-droits_6111704_3224.html","datePublished":"2022-01-31T11:46:39+00:00","articleBody":"    Ma m\u00e8re est r\u00e9sidente d'un Ehpad et j'ai constat\u00e9 une mauvaise observance du traitement, avec des graves cons\u00e9quences psychiatriques. Puis-je demander l'intervention d'une infirmi\u00e8re lib\u00e9rale ext\u00e9rieure ? L'Ehpad me la refuse. Que faire ?    Furtado        Je me suis rendu compte que ma m\u00e8re n'avait re\u00e7u aucun soin dentaire depuis qu'elle est entr\u00e9e en Ehpad. Est-ce normal ? Que dois-je faire ?    Furtado         Le D\u00e9fenseur des droits est l\u2019autorit\u00e9 comp\u00e9tente en mati\u00e8re de protection des droits fondamentaux des personnes r\u00e9sidant en Ehpad. Vous pouvez nous saisir en nous appelant au 09 69 39 00 00 ou en suivant cette adresse\u00a0: https:\/\/www.defenseurdesdroits.fr\/fr\/saisir.          En effet, dans les situations port\u00e9es \u00e0 ma connaissance, je constate r\u00e9guli\u00e8rement certaines d\u00e9faillances dans l\u2019accompagnement sanitaire de la personne \u00e2g\u00e9e en Ehpad, ce qui a pour effet de l\u2019isoler et d\u2019acc\u00e9l\u00e9rer sa perte d\u2019autonomie.          J\u2019ai recommand\u00e9 dans mon rapport de veiller \u00e0 ce que les directions des Ehpad organisent la r\u00e9alisation d\u2019un bilan de stomatologie \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e du r\u00e9sident et s\u2019assurent de la r\u00e9alisation d\u2019un suivi dentaire tout au long de son s\u00e9jour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/06/23/152/0/5616/2808/1342/696/60/0/1bda3c6_447937641-pns-2147031.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les droits et libert\u00e9s ne peuvent \u00eatre une variable d\u2019ajustement face au manque de moyens et de p...","dateModified":"2022-01-31T12:01:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/31/scandale-dans-les-ehpad-posez-vos-questions-a-la-defenseure-des-droits_6111704_3224.html#166564","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/31/scandale-dans-les-ehpad-posez-vos-questions-a-la-defenseure-des-droits_6111704_3224.html","datePublished":"2022-01-31T11:39:52+00:00","articleBody":"    Bonjour, comment est-il possible que cette situation puisse perdurer, dans des lieux qui re\u00e7oivent des sommes importantes venant de l'Etat et dans un secteur qui, a priori, para\u00eet sensible ?    Claude.B         Bonjour,          Dans mon rapport de mai\u00a02021 sur les droits fondamentaux des personnes accueillies en Ehpad (celui mentionn\u00e9 dans la r\u00e9ponse \u00e0 la question pr\u00e9c\u00e9dente), j\u2019ai constat\u00e9 un manque de moyens et d\u2019encadrement, l\u2019\u00e9puisement des \u00e9quipes et des carences dans l\u2019organisation qui sont \u00e0 l\u2019origine d\u2019une prise en charge d\u00e9grad\u00e9e, qui entra\u00eene de la maltraitance. C\u2019est un des principaux constats de mon rapport. Les droits et libert\u00e9s ne peuvent \u00eatre une variable d\u2019ajustement face au manque de moyens et de personnels au sein des Ehpad.          C\u2019est pourquoi j\u2019ai pr\u00e9conis\u00e9 de renforcer l\u2019encadrement, soit huit salari\u00e9s pour dix r\u00e9sidents. Actuellement, ce taux est de six salari\u00e9s pour dix r\u00e9sidents dans le priv\u00e9 et de sept salari\u00e9s pour dix r\u00e9sidents dans le public.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/06/23/152/0/5616/2808/1342/696/60/0/1bda3c6_447937641-pns-2147031.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les droits et libert\u00e9s ne peuvent \u00eatre une variable d\u2019ajustement face au manque de moyens et de p...","dateModified":"2022-01-31T11:44:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/31/scandale-dans-les-ehpad-posez-vos-questions-a-la-defenseure-des-droits_6111704_3224.html#166556","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/31/scandale-dans-les-ehpad-posez-vos-questions-a-la-defenseure-des-droits_6111704_3224.html","datePublished":"2022-01-31T11:35:02+00:00","articleBody":"    Bonjour, pouvez-vous pr\u00e9ciser les dispositifs en r\u00e9gion\/d\u00e9partement qui existent pour contr\u00f4ler les Ehpad ?    Valou          Bonjour,          J\u2019ai d\u00e9j\u00e0 recommand\u00e9 dans mon rapport (mai\u00a02021) au minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9 une plus grande collaboration entre agences r\u00e9gionales de sant\u00e9 (ARS) et conseils d\u00e9partementaux sur la coordination des contr\u00f4les et inspections en \u00e9laborant notamment un r\u00e9f\u00e9rentiel commun.          Ces contr\u00f4les doivent \u00eatre inopin\u00e9s, r\u00e9guliers et suivis d\u2019effets.          Le code de l\u2019action sociale et des familles et le code de la sant\u00e9 publique confient le r\u00f4le d\u2019inspection et de contr\u00f4le des Ehpad aux ARS et aux conseils d\u00e9partementaux.          La direction g\u00e9n\u00e9rale de la concurrence, de la consommation et de la r\u00e9pression des fraudes (DGCCRF) effectue des contr\u00f4les sur la r\u00e9glementation des prix de s\u00e9jour, les conditions de facturation ainsi que l\u2019absence de clauses abusives dans les contrats de s\u00e9jour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/06/23/152/0/5616/2808/1342/696/60/0/1bda3c6_447937641-pns-2147031.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les droits et libert\u00e9s ne peuvent \u00eatre une variable d\u2019ajustement face au manque de moyens et de p...","dateModified":"2022-01-31T11:42:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/31/scandale-dans-les-ehpad-posez-vos-questions-a-la-defenseure-des-droits_6111704_3224.html#166554","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/31/scandale-dans-les-ehpad-posez-vos-questions-a-la-defenseure-des-droits_6111704_3224.html","datePublished":"2022-01-31T11:31:45+00:00","articleBody":"     La D\u00e9fenseure des droits, Claire H\u00e9don, va maintenant r\u00e9pondre \u00e0 vos questions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/06/23/152/0/5616/2808/1342/696/60/0/1bda3c6_447937641-pns-2147031.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les droits et libert\u00e9s ne peuvent \u00eatre une variable d\u2019ajustement face au manque de moyens et de p...","dateModified":"2022-01-31T11:31:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/31/scandale-dans-les-ehpad-posez-vos-questions-a-la-defenseure-des-droits_6111704_3224.html#166552","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/31/scandale-dans-les-ehpad-posez-vos-questions-a-la-defenseure-des-droits_6111704_3224.html","datePublished":"2022-01-31T11:28:57+00:00","articleBody":"     Le Synerpa, principale organisation syndicale des Ehpad priv\u00e9s, va se doter dans les prochaines semaines d\u2019une commission d\u2019\u00e9laboration d\u2019une \u00ab\u202fcharte \u00e9thique\u202f\u00bb, qui associera des intervenants ext\u00e9rieurs.                    Lire aussi :  Les Ehpad priv\u00e9s se disent pr\u00eats \u00e0 davantage de contr\u00f4les apr\u00e8s le scandale Orpea         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/06/23/152/0/5616/2808/1342/696/60/0/1bda3c6_447937641-pns-2147031.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les droits et libert\u00e9s ne peuvent \u00eatre une variable d\u2019ajustement face au manque de moyens et de p...","dateModified":"2022-01-31T11:41:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/31/scandale-dans-les-ehpad-posez-vos-questions-a-la-defenseure-des-droits_6111704_3224.html#166231","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/31/scandale-dans-les-ehpad-posez-vos-questions-a-la-defenseure-des-droits_6111704_3224.html","datePublished":"2022-01-31T09:30:02+00:00","articleBody":"     Au terme d\u2019une semaine catastrophique pour le groupe cot\u00e9 en Bourse, accus\u00e9 de mauvaises pratiques dans la gestion de ses Ehpad, Orpea a tent\u00e9 d\u2019allumer un contre-feu en limogeant son directeur g\u00e9n\u00e9ral, Yves Le\u00a0Masne, avant la convocation mardi de ses dirigeants par la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l\u2019autonomie, Brigitte Bourguignon.                    Lire aussi :  Ehpad : Orpea change de patron, apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations d\u2019un livre-enqu\u00eate         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/06/23/152/0/5616/2808/1342/696/60/0/1bda3c6_447937641-pns-2147031.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sous pression avant sa convocation, Orpea a r\u00e9voqu\u00e9 son patron","dateModified":"2022-01-31T11:39:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/31/scandale-dans-les-ehpad-posez-vos-questions-a-la-defenseure-des-droits_6111704_3224.html#166229","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/31/scandale-dans-les-ehpad-posez-vos-questions-a-la-defenseure-des-droits_6111704_3224.html","datePublished":"2022-01-31T09:28:00+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  \u00ab\u00a0D\u00e9j\u00e0, il y avait cette odeur de pisse terrible, d\u00e8s l\u2019entr\u00e9e\u00a0\u00bb\u00a0: extraits des \u00ab\u00a0Fossoyeurs\u00a0\u00bb, une enqu\u00eate sur le business du grand \u00e2ge                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/06/23/152/0/5616/2808/1342/696/60/0/1bda3c6_447937641-pns-2147031.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u202fLe Monde\u202f\u00bb a publi\u00e9, lundi, les bonnes feuilles du livre-enqu\u00eate de Victor Castanet","dateModified":"2022-01-31T09:28:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/31/scandale-dans-les-ehpad-posez-vos-questions-a-la-defenseure-des-droits_6111704_3224.html#166224","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/31/scandale-dans-les-ehpad-posez-vos-questions-a-la-defenseure-des-droits_6111704_3224.html","datePublished":"2022-01-31T09:26:15+00:00","articleBody":"     Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, bienvenue dans ce tchat.          Des personnes \u00e2g\u00e9es \u00ab\u202frationn\u00e9es\u202f\u00bb, abandonn\u00e9es dans leurs excr\u00e9ments ou laiss\u00e9es sans soins pendant des jours\u00a0: la parution, mercredi, du livre-enqu\u00eate Les Fossoyeurs a suscit\u00e9 de nombreuses r\u00e9actions indign\u00e9es. Le journaliste ind\u00e9pendant Victor Castanet y d\u00e9crit l\u2019obsession de la rentabilit\u00e9 au sein du groupe fran\u00e7ais Orpea, leader mondial des \u00e9tablissements d\u2019h\u00e9bergement pour personnes \u00e2g\u00e9es d\u00e9pendantes (Ehpad).          La D\u00e9fenseure des droits, Claire H\u00e9don, intervient r\u00e9guli\u00e8rement sur les sujets relatifs au grand \u00e2ge et \u00e0 la perte d\u2019autonomie au titre de ses missions de lutte contre les discriminations. Elle r\u00e9pondra \u00e0 vos questions \u00e0 partir de 12 h 30.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/06/23/152/0/5616/2808/1342/696/60/0/1bda3c6_447937641-pns-2147031.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les droits et libert\u00e9s ne peuvent \u00eatre une variable d\u2019ajustement face au manque de moyens et de p...","dateModified":"2022-01-31T11:36:44+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/06/23/0/0/5616/3730/1342/696/3/0/1bda3c6_447937641-pns-2147031.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/01/31/19-10">
<filnamedate="20220131"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220131"><AAMMJJHH="2022013119">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-10"> ¤ Des parents interrogés par « Le Monde » avouent ne plus faire faire à leurs enfants les autotests demandés avant de pouvoir retourner à l’école.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-10"> ¤                                                         Planète       Coronavirus et pandémie de Covid-19             Ces parents qui ont renoncé à appliquer le protocole sanitaire à l’école pour leurs enfants      Des parents interrogés par « Le Monde » avouent ne plus faire faire à leurs enfants les autotests demandés avant de pouvoir retourner à l’école.          Par Eléa Pommiers         Publié aujourd’hui à 11h35, mis à jour à 17h03    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Des autests de Covid-19, produits à l’usine NG Biotech de Guipry-Messac (Ille-et-Vilaine), le 12 janvier 2022.  STEPHANE MAHE / REUTERS               Depuis la rentrée de janvier, pas une semaine ne s’est écoulée sans que l’un des enfants de Céline (les personnes citées par le seul prénom n’ont pas souhaité donner leur nom) ne soit cas contact à l’école. Pas une semaine sans avoir à appliquer le protocole scolaire, qui prévoit, depuis le 10 janvier, la réalisation de trois autotests, chacun à deux jours d’intervalle, pour attester d’un résultat négatif afin de retourner en classe. Du moins en théorie. Car Céline l’avoue : elle ne fait en général qu’un seul des trois tests prévus par le protocole.          « Sinon je les teste tout le temps, ce n’est plus possible », explique cette professeure d’anglais dans l’enseignement supérieur. Des attestations sur l’honneur étant suffisantes, tant que ses enfants de 6, 7 et 10 ans ne présentent pas de symptômes, ils vont à l’école même sans avoir fait les dépistages. Après deux ans de pandémie, cette mère de famille préfère ne pas savoir et pouvoir laisser ses enfants en classe plutôt que de devoir les garder à la maison en cas de test positif « alors qu’ils sont asymptomatiques et qu’ils ont déjà été suffisamment privés d’école », entre les délais de dépistage et le non-remplacement des enseignants malades.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Jean Castex annonce des « simplifications » pour les parents, sans convaincre les enseignants                 Combien sont-ils, parmi les parents d’élèves, à avoir renoncé à appliquer strictement ce protocole sanitaire qui repose presque exclusivement sur leur adhésion ? Impossible de quantifier le phénomène mais « ce n’est pas la majorité », assure Gwenaël Surel, secrétaire général adjoint du syndicat des chefs d’établissement Snpden-Unsa. Au regard des témoignages de parents d’élèves qu’il reçoit, Rodrigo Arenas, représentant de la FCPE, estime cependant que « la confiance dans cette politique s’effrite », et avec elle la pertinence d’un protocole déjà décrié.          Ne pas « embêter » son enfant          « Les tests sont faits bon an mal an, mais on nous dit de plus en plus que les trois autotests ne sont pas vraiment réalisés. C’est compliqué pour beaucoup de parents d’imposer des dépistages nasopharyngés aussi fréquemment à leurs enfants », poursuit l’ancien coprésident de la fédération, qui continue de plaider pour l’organisation de tests salivaires à l’école.          Il y a ceux qui préfèrent l’isolement plutôt que les tests répétés, au prix d’une scolarité hachée pour les enfants et d’une désorganisation professionnelle pour les parents. Et ceux qui font des compromis avec les règles pour laisser les enfants à l’école. Camille, éditrice de 38 ans, est de ceux-là. Son fils de 6 ans « hurle et se débat » lorsque ses parents tentent de lui faire un autotest. Maintenant qu’il est vacciné, elle a pris sa décision : en l’absence de symptôme, elle ne « veut pas l’embêter ». Pour ne pas le mettre en position de mentir à l’école, elle a choisi l’entre-deux : il se fait lui-même ses autotests, en « s’effleurant le bout de la narine », et malgré la fiabilité toute relative du résultat dont sa mère a bien conscience, il se rend en classe muni de ses attestations sur l’honneur.        Il vous reste 46.65% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/01/31/ces-parents-qui-ont-renonce-a-appliquer-le-protocole-sanitaire-a-l-ecole-pour-leurs-enfants_6111700_3244.html"},"headline":"Ces parents qui ont renonc\u00e9 \u00e0 appliquer le protocole sanitaire \u00e0 l\u2019\u00e9cole pour leurs enfants","dateCreated":"2022-01-31T11:35:46+01:00","datePublished":"2022-01-31T11:35:46+01:00","dateModified":"2022-01-31T17:03:29+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9cole primaire et secondaire","Plan\u00e8te","\u00c9ducation","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"description":"Des parents interrog\u00e9s par \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb avouent ne plus faire faire \u00e0 leurs enfants les autotests demand\u00e9s avant de pouvoir retourner \u00e0 l\u2019\u00e9cole.","author":[{"@type":"Person","name":"El\u00e9a Pommiers"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/12/279/0/3500/1750/1342/696/60/0/e519260_gggmahe07-health-coronavirus-france-0112-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coronavirus-2019-ncov/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/31/19-11">
<filnamedate="20220131"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220131"><AAMMJJHH="2022013119">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-11"> ¤ En remboursement d’une dette imaginaire, le réseau l’a contraint sous la menace et les coups à travailler gratuitement, avec interdiction de quitter le lieu de revente de drogue.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Primaire populaire    Crise ukrainienne    Élection présidentielle 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    CAN 2022    Climat    Affaire Maëlys    Passe vaccinal    Éducation    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique La victoire de Taubira ne provoque aucune union à gauche, Jadot pour une « autonomie » de la Corse… Les infos politiques du jour   Service politique                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Qotmii, l’application qui fait rêver les militants d’Eric Zemmour                    Live  Article se déroulant en direct  Le Pen demande à Bay de « s’exprimer clairement » sur un possible soutien à Zemmour, le SMS de Mélenchon à Taubira… Suivez l’actualité politique en direct                   Élection présidentielle 2022 Yannick Jadot prône une « autonomie de plein droit » pour la Corse             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Ehpad : Orpea limoge son directeur général et nomme un nouveau PDG                   Économie  Article réservé à nos abonnés Derrière le succès ahurissant d’Apple, Tim Cook, orfèvre de la production et habile diplomate                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Puces électroniques : « Les industriels sur lesquels Bruxelles compte pour rattraper son retard n’ont ni les moyens ni l’envie de se lancer dans cette course »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Chili : « Le principe de la fiscalité progressive, c’est permettre à une majorité populaire et démocratique de refonder le pacte fiscal »   Ricardo Martner Economiste et membre de la Commission indépendante sur la réforme de la fiscalité internationale des entreprises (ICRICT)              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     15:03    Économie Faut-il supprimer l’héritage ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    09:51    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Après la Primaire populaire, la gauche dans l’impasse                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Eglise catholique s’interroge sur l’opportunité de l’assistance au suicide »   Marie-Jo Thiel Professeure d’éthique à l’université de Strasbourg                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La nouvelle gouvernance de l’islam en France se présente comme une opération médiatique pour Emmanuel Macron »   Franck Frégosi Politiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réinventer le Liban, avec autant de lucidité que d’espoir »   Michel Helou Homme politique libanais              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Même les véritables mafieux s’inspirent du mythe du “Parrain” et de “Scarface” »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pierre Lemaitre, peintre à fresque                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Particules élémentaires », sur France 2 : un requiem pour la masculinité d’après Michel Houellebecq                   Musiques Au cœur d’une polémique, Spotify annonce des mesures contre la désinformation             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Lola Gonzàlez, vidéaste : « Mon travail est un prétexte pour ne pas être seule »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Poétesse, peintre, prostituée… A la redécouverte de Grisélidis Réal                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Nouvel An lunaire : trois recettes pour faire la fête             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                                     Société       Drogues             Hector, 25 ans, réduit en esclavage par les trafiquants de drogue de la cité la Paternelle à Marseille      En remboursement d’une dette imaginaire, le réseau l’a contraint sous la menace et les coups à travailler gratuitement, avec interdiction de quitter le lieu de revente de drogue.          Par Luc Leroux(Marseille, correspondant)         Publié aujourd’hui à 11h15, mis à jour à 15h06    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                « J’vais me mettre une balle tout seul si sa continue, j’ai plus la force de tenir, j’en pleure tellement sa m’soule. » Le 29 janvier 2021, Hector – le prénom a été modifié – adresse ce SMS désespéré à l’un de ses amis. Voilà un mois que le jeune homme âgé de 25 ans est « gardé » par deux jeunes gérants de nuit du réseau de la Paternelle, une cité du 14e arrondissement de Marseille, un des principaux spots de revente de drogue. Un mois qu’il est contraint de travailler gratuitement comme « guetteur » ou « charbonneur » (vendeur), quasiment vingt-quatre heures sur vingt-quatre, sept jours sur sept, en remboursement d’une « dette » imaginaire.          Hector a vécu une situation d’esclave, au point que ses deux tortionnaires, un mineur alors âgé de 17 ans et un autre âgé de 20 ans ont été renvoyés mi-janvier devant le tribunal pour enfants, pour le premier, et devant le tribunal correctionnel, pour le second, sous l’incrimination de « traite d’être humain », sans compter les autres infractions de « trafic de stupéfiants », « extorsion », « violences volontaires ». Ils comparaîtront en mars. Punie de sept ans de prison et de 150 000 euros, l’infraction de « traite d’être humain » est rarissime dans le cadre des trafics de drogue, plutôt retenue pour les réseaux internationaux de proxénétisme.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  A Marseille, l’extrême violence se banalise chez les jeunes impliqués dans le trafic de drogue                 Le récit qu’Hector fait aux policiers, lorsqu’au bout d’un mois il parvient à s’échapper de la Paternelle, est glaçant. Installé à Marseille avec des copains depuis plusieurs mois, en provenance d’une ville du centre de la France, Hector livre dans les cités de Marseille canettes, sandwichs et repas que son ami prépare dans son food truck. Parmi ses clients, il y a les dealeurs qui travaillent pour le réseau de la Paternelle. Hector y acquiert vite le surnom de « Canette ».          Pendant les vacances de Noël 2020, il assiste à l’arrestation d’un vendeur par une patrouille de police, et donc à la saisie d’une sacoche contenant cannabis et argent. Les deux prévenus, petits gérants de terrain, lui reprochent de ne pas avoir poussé le fameux « arah », ce cri qui alerte sur la présence de policiers. Hector est aussitôt mis à l’amende. On lui réclame le remboursement d’une « dette » fixée à 800 euros et il doit travailler gratuitement pour s’en acquitter. Régulièrement, les deux petits gérants lui inventent une nouvelle dette.          « J’ai perdu dix kilos en un mois »          « C’était une affaire sans fin, un piège. Je me suis retrouvé esclave de ces deux mecs. J’étais leur chose », raconte le jeune homme aux policiers. Sous la surveillance des membres du réseau, il ne peut pas quitter la cité. Un jour, personne ne pouvant le surveiller, il est attaché, à minuit, à un poteau avec des menottes, durant quarante-cinq minutes. Dans ce récit de « captivité », Hector explique qu’il s’est changé deux fois en un mois grâce à des habits apportés discrètement par son copain du food truck. « Je n’ai pas mangé », sauf les sandwichs et les chips que son ami parvient à lui faire passer. « J’ai perdu dix kilos en un mois. Je faisais mes besoins dehors, je ne me lavais pas », ou alors le visage et les mains avec une bouteille d’eau.        Il vous reste 32.71% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/01/31/hector-25-ans-reduit-en-esclavage-par-les-trafiquants-de-drogue-de-la-cite-la-paternelle-a-marseille_6111697_3224.html"},"headline":"Hector, 25\u00a0ans, r\u00e9duit en esclavage par les trafiquants de drogue de la cit\u00e9 la Paternelle \u00e0 Marseille","dateCreated":"2022-01-31T11:15:14+01:00","datePublished":"2022-01-31T11:15:14+01:00","dateModified":"2022-01-31T15:06:31+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Drogues"],"keywords":["Police et justice","Police","Drogues","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"En remboursement d\u2019une dette imaginaire, le r\u00e9seau l\u2019a contraint sous la menace et les coups \u00e0 travailler gratuitement, avec interdiction de quitter le lieu de revente de drogue.","author":[{"@type":"Person","name":"Luc Leroux","description":"Marseille, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/31/162/0/4000/2000/1342/696/60/0/8c2f3ee_664447220-000-par3470729.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Drogues","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/drogues/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/31/19-12">
<filnamedate="20220131"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220131"><AAMMJJHH="2022013119">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-12"> ¤ La cour d’assises doit juger, lundi, cinq jeunes hommes soupçonnés d’en avoir lynché un sixième, qu’ils accusaient d’avoir parlé à la police. La victime a dû être amputée d’une jambe.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Primaire populaire    Crise ukrainienne    Élection présidentielle 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    CAN 2022    Climat    Affaire Maëlys    Passe vaccinal    Éducation    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique La victoire de Taubira ne provoque aucune union à gauche, Jadot pour une « autonomie » de la Corse… Les infos politiques du jour   Service politique                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Qotmii, l’application qui fait rêver les militants d’Eric Zemmour                    Live  Article se déroulant en direct  Le Pen demande à Bay de « s’exprimer clairement » sur un possible soutien à Zemmour, le SMS de Mélenchon à Taubira… Suivez l’actualité politique en direct                   Élection présidentielle 2022 Yannick Jadot prône une « autonomie de plein droit » pour la Corse             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Ehpad : Orpea limoge son directeur général et nomme un nouveau PDG                   Économie  Article réservé à nos abonnés Derrière le succès ahurissant d’Apple, Tim Cook, orfèvre de la production et habile diplomate                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Puces électroniques : « Les industriels sur lesquels Bruxelles compte pour rattraper son retard n’ont ni les moyens ni l’envie de se lancer dans cette course »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Chili : « Le principe de la fiscalité progressive, c’est permettre à une majorité populaire et démocratique de refonder le pacte fiscal »   Ricardo Martner Economiste et membre de la Commission indépendante sur la réforme de la fiscalité internationale des entreprises (ICRICT)              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     15:03    Économie Faut-il supprimer l’héritage ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    09:51    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Après la Primaire populaire, la gauche dans l’impasse                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Eglise catholique s’interroge sur l’opportunité de l’assistance au suicide »   Marie-Jo Thiel Professeure d’éthique à l’université de Strasbourg                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La nouvelle gouvernance de l’islam en France se présente comme une opération médiatique pour Emmanuel Macron »   Franck Frégosi Politiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réinventer le Liban, avec autant de lucidité que d’espoir »   Michel Helou Homme politique libanais              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Même les véritables mafieux s’inspirent du mythe du “Parrain” et de “Scarface” »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pierre Lemaitre, peintre à fresque                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Particules élémentaires », sur France 2 : un requiem pour la masculinité d’après Michel Houellebecq                   Musiques Au cœur d’une polémique, Spotify annonce des mesures contre la désinformation             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Lola Gonzàlez, vidéaste : « Mon travail est un prétexte pour ne pas être seule »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Poétesse, peintre, prostituée… A la redécouverte de Grisélidis Réal                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Nouvel An lunaire : trois recettes pour faire la fête             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                                     Société       Drogues             A Marseille, l’extrême violence se banalise chez les jeunes impliqués dans le trafic de drogue      La cour d’assises doit juger, lundi, cinq jeunes hommes soupçonnés d’en avoir lynché un sixième, qu’ils accusaient d’avoir parlé à la police. La victime a dû être amputée d’une jambe.          Par Luc Leroux(Marseille, correspondant)         Publié aujourd’hui à 11h15, mis à jour à 15h06    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Marseille ne parvient pas à se défaire de l’image d’une ville où les réseaux de stupéfiants apparaissent comme un eldorado aux yeux de jeunes à la recherche d’argent facile, déplorait Dominique Laurens, procureure de la République, lors d’une récente conférence de presse. « Il faut arriver, disait-elle, à casser ce mythe que véhiculent les trafiquants de drogue sur les réseaux sociaux en exposant des liasses de billets avec le message : “Venez à Marseille, c’est simple de gagner de l’argent.” Cela pousse des gamins à venir ici pour “jober”, comme ils disent, et à se retrouver dans des situations infernales proches de la traite d’êtres humains. »                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Marseille frappée par la violence croissante du trafic de drogue                 Recrutée comme guetteurs ou revendeurs, cette main-d’œuvre composée de jeunes gens venus de toute la France ne rencontre pas la fortune espérée mais se trouve confrontée à l’extrême violence qui sévit dans ces réseaux. L’actualité en fournit fréquemment des exemples. Un homme a été mis en examen, le 7 janvier, pour l’exécution, le 17 septembre 2021, d’un Nigérian à la cité du parc Corot, une copropriété très dégradée des quartiers nord de Marseille. La victime était soupçonnée du vol d’une sacoche contenant quelques grammes de résine de cannabis et une poignée d’euros. De l’étranger, le patron du réseau avait réclamé une sanction exemplaire. « Usage décomplexé des armes », a aussi déploré la procureure.          « C’est un gros mytho »          Autre illustration du monde impitoyable des réseaux marseillais de la drogue, cinq jeunes gens sont jugés, à partir du lundi 31 janvier, devant la cour d’assises des mineurs pour des « violences volontaires en réunion ayant entraîné une infirmité ». Suspecté d’avoir parlé à la police, Mathieu, 23 ans, a été amputé d’abord du pied puis d’une partie de la jambe gauche, après avoir subi les violences d’une vingtaine de jeunes du réseau de la tour 1 de la cité Air-Bel. Originaire de la région parisienne, Mathieu n’est pas venu à Marseille pour « jober » au sein d’un réseau, mais, après une adolescence turbulente, pour s’installer chez sa sœur et travailler au rayon primeurs d’un hypermarché. Chaque semaine, il va à la cité Air-Bel, voisine de son domicile, acheter ses 10 ou 20 euros de shit. Il a pris l’habitude de claquer la bise aux jeunes qui dealent.          Le 18 septembre 2018, alors qu’il fume un joint à côté d’un revendeur, il est interpellé. Le « charbonneur » parvient, lui, à s’enfuir en abandonnant la sacoche et son contenu, 440 grammes de résine de cannabis, huit pochons de cocaïne et 160 euros. Sans aucun passé judiciaire, Mathieu convainc les policiers qu’il n’était là qu’en simple client. Sa garde à vue est levée quelques heures plus tard.        Il vous reste 59.47% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/01/31/a-marseille-la-banalisation-de-l-extreme-violence-chez-les-plus-jeunes-acteurs-du-trafic-de-drogue_6111696_3224.html"},"headline":"A Marseille, l\u2019extr\u00eame violence se banalise chez les jeunes impliqu\u00e9s dans le trafic de drogue","dateCreated":"2022-01-31T11:15:13+01:00","datePublished":"2022-01-31T11:15:13+01:00","dateModified":"2022-01-31T15:06:00+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Drogues"],"keywords":["Police et justice","Police","Drogues","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"La cour d\u2019assises doit juger, lundi, cinq jeunes hommes soup\u00e7onn\u00e9s d\u2019en avoir lynch\u00e9 un sixi\u00e8me, qu\u2019ils accusaient d\u2019avoir parl\u00e9 \u00e0 la police. La victime a d\u00fb \u00eatre amput\u00e9e d\u2019une jambe.","author":[{"@type":"Person","name":"Luc Leroux","description":"Marseille, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/31/354/0/4252/2126/1342/696/60/0/1fa0269_346893664-000-par7344043.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Drogues","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/drogues/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/31/19-13">
<filnamedate="20220131"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220131"><AAMMJJHH="2022013119">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-13"> ¤ Le conseil d’administration a mis fin aux fonctions d’Yves Le Masne, remplacé par Philippe Charrier. Dans la tourmente, le groupe promet des enquêtes sur le système mis en place pour maximiser sa rentabilité, au détriment de la qualité des soins dispensés dans ses établissements.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Primaire populaire    Crise ukrainienne    Élection présidentielle 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    CAN 2022    Climat    Affaire Maëlys    Passe vaccinal    Éducation    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique La victoire de Taubira ne provoque aucune union à gauche, Jadot pour une « autonomie » de la Corse… Les infos politiques du jour   Service politique                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Qotmii, l’application qui fait rêver les militants d’Eric Zemmour                    Live  Article se déroulant en direct  Le Pen demande à Bay de « s’exprimer clairement » sur un possible soutien à Zemmour, le SMS de Mélenchon à Taubira… Suivez l’actualité politique en direct                   Élection présidentielle 2022 Yannick Jadot prône une « autonomie de plein droit » pour la Corse             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Ehpad : Orpea limoge son directeur général et nomme un nouveau PDG                   Économie  Article réservé à nos abonnés Derrière le succès ahurissant d’Apple, Tim Cook, orfèvre de la production et habile diplomate                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Puces électroniques : « Les industriels sur lesquels Bruxelles compte pour rattraper son retard n’ont ni les moyens ni l’envie de se lancer dans cette course »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Chili : « Le principe de la fiscalité progressive, c’est permettre à une majorité populaire et démocratique de refonder le pacte fiscal »   Ricardo Martner Economiste et membre de la Commission indépendante sur la réforme de la fiscalité internationale des entreprises (ICRICT)              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     15:03    Économie Faut-il supprimer l’héritage ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    09:51    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Après la Primaire populaire, la gauche dans l’impasse                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Eglise catholique s’interroge sur l’opportunité de l’assistance au suicide »   Marie-Jo Thiel Professeure d’éthique à l’université de Strasbourg                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La nouvelle gouvernance de l’islam en France se présente comme une opération médiatique pour Emmanuel Macron »   Franck Frégosi Politiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réinventer le Liban, avec autant de lucidité que d’espoir »   Michel Helou Homme politique libanais              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Même les véritables mafieux s’inspirent du mythe du “Parrain” et de “Scarface” »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pierre Lemaitre, peintre à fresque                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Particules élémentaires », sur France 2 : un requiem pour la masculinité d’après Michel Houellebecq                   Musiques Au cœur d’une polémique, Spotify annonce des mesures contre la désinformation             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Lola Gonzàlez, vidéaste : « Mon travail est un prétexte pour ne pas être seule »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Poétesse, peintre, prostituée… A la redécouverte de Grisélidis Réal                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Nouvel An lunaire : trois recettes pour faire la fête             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                                     Économie       Entreprises             Ehpad : Orpea change de patron, après les révélations d’un livre-enquête      Le conseil d’administration a mis fin aux fonctions d’Yves Le Masne, remplacé par Philippe Charrier. Dans la tourmente, le groupe promet des enquêtes sur le système mis en place pour maximiser sa rentabilité, au détriment de la qualité des soins dispensés dans ses établissements.          Par Samuel Laurent         Publié aujourd’hui à 10h48, mis à jour à 12h02    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              L’Ehpad Orpea de Neuilly-sur-Seine (Hauts-de-Seine), mercredi 26 janvier 2022.  ALAIN JOCARD / AFP               C’est un premier effet de la tempête déclenchée par le livre-enquête sur le système Orpea : le conseil d’administration du groupe de maisons de retraite français, l’un des géants mondiaux du secteur, a démis de ses fonctions, dimanche 30 janvier, son directeur général depuis une décennie, Yves Le Masne. Il sera remplacé par Philippe Charrier, qui présidait de façon non exécutive le conseil d’administration depuis 2017.                           Suivre notre direct :  Scandale dans les Ehpad : posez vos questions à la Défenseure des droits                 Orpea, qui possède près de 1 200 établissements et une capacité d’accueil de 116 000 lits dans 23 pays, se trouve dans la tourmente depuis la publication, mercredi 26 janvier, de l’ouvrage du journaliste Victor Castanet, Les Fossoyeurs (Fayard, 400 pages, 22,90 euros). Dans cet ouvrage, dont les bonnes feuilles ont été publiées dans Le Monde, mercredi, le journaliste documente minutieusement le système mis en place au sein d’Orpea pour maximiser à tout prix la rentabilité, au détriment tant des pensionnaires que des salariés.          Rationnement des fournitures médicales et de la nourriture dans des établissements aux tarifs pourtant très élevés ; non-remplacement de personnels soignants, pourtant déjà embauchés au compte-gouttes ; objectifs financiers imposés à des directions contrôlées de très près par le siège ; redevances et rétrocessions de marges exigées des sous-traitants et prestataires externes… Selon l’enquête, c’est toute une stratégie complexe, destinée à réduire les coûts et à capter un maximum de financement public, qui a été mise en place depuis des décennies au sein d’Orpea, avec l’objectif de maximiser les bénéfices du groupe et les dividendes de ses actionnaires. Une politique menée au détriment du bien-être des pensionnaires, considérés avant tout comme des sources de profits.          La dépendance n’est « pas un business comme les autres »          Les révélations du livre de M. Castanet, issues de trois ans d’enquête et précisément documentées, sont accablantes pour Orpea. Elles ont déclenché une véritable onde de choc. Le titre du groupe a perdu près de 50 % de sa valeur en Bourse en quelques jours. Les autorités françaises ont diligenté une enquête de l’agence régionale de santé dans l’établissement d’hébergement pour personnes âgées dépendantes (Ehpad) de Neuilly-sur-Seine (Hauts-de-Seine), où ont eu lieu certaines des dérives décrites dans le livre, et convoqué la direction du groupe, mardi 1er février, pour faire la lumière sur sa gestion. En Belgique également, des inspections ont été lancées dans les établissements d’Orpea.                            Lire aussi   Orpea continue de dégringoler en Bourse après la publication du livre « Les Fossoyeurs », une enquête sur le business du grand âge                 « Les révélations faites dans ce livre sont absolument révoltantes (…). Si ces faits sont avérés, ils devront évidemment être sanctionnés avec la plus grande sévérité », a prévenu Gabriel Attal, porte-parole du gouvernement, mercredi. Le président de la Fédération hospitalière de France, Frédéric Valletoux, appelle à « sérieusement encadrer » les groupes privés du secteur, rappelant que la dépendance n’est « pas un business comme les autres ». Les députés socialistes ont annoncé vouloir lancer une commission d’enquête. La candidate LR à la présidentielle, Valérie Pécresse, appelle à « radicalement changer le modèle des Ehpad ».         Il vous reste 17.8% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/01/31/ehpad-orpea-change-de-patron-apres-les-revelations-d-un-livre-enquete_6111686_3234.html"},"headline":"Ehpad : Orpea change de patron, apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations d\u2019un livre-enqu\u00eate","dateCreated":"2022-01-31T10:48:14+01:00","datePublished":"2022-01-31T10:48:14+01:00","dateModified":"2022-01-31T12:02:01+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Entreprises"],"keywords":["Sant\u00e9","Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9conomie","Entreprises"],"description":"Le conseil d\u2019administration a mis fin aux fonctions d\u2019Yves Le Masne, remplac\u00e9 par Philippe Charrier. Dans la tourmente, le groupe promet des enqu\u00eates sur le syst\u00e8me mis en place pour maximiser sa rentabilit\u00e9, au d\u00e9triment de la qualit\u00e9 des soins dispens\u00e9s dans ses \u00e9tablissements.","author":[{"@type":"Person","name":"Samuel Laurent"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/31/0/0/5568/2779/1342/696/60/0/49df61a_259224050-044498.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Entreprises","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/entreprises/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/31/19-14">
<filnamedate="20220131"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220131"><AAMMJJHH="2022013119">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-14"> ¤ Le politiste Franck Frégosi estime, dans une tribune au « Monde », que le chef de l’Etat veut, « comme tant d’autres avant lui », laisser son empreinte sur l’organisation du culte musulman.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Primaire populaire    Crise ukrainienne    Élection présidentielle 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    CAN 2022    Climat    Affaire Maëlys    Passe vaccinal    Éducation    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique La victoire de Taubira ne provoque aucune union à gauche, Jadot pour une « autonomie » de la Corse… Les infos politiques du jour   Service politique                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Qotmii, l’application qui fait rêver les militants d’Eric Zemmour                    Live  Article se déroulant en direct  Le Pen demande à Bay de « s’exprimer clairement » sur un possible soutien à Zemmour, le SMS de Mélenchon à Taubira… Suivez l’actualité politique en direct                   Élection présidentielle 2022 Yannick Jadot prône une « autonomie de plein droit » pour la Corse             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Ehpad : Orpea limoge son directeur général et nomme un nouveau PDG                   Économie  Article réservé à nos abonnés Derrière le succès ahurissant d’Apple, Tim Cook, orfèvre de la production et habile diplomate                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Puces électroniques : « Les industriels sur lesquels Bruxelles compte pour rattraper son retard n’ont ni les moyens ni l’envie de se lancer dans cette course »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Chili : « Le principe de la fiscalité progressive, c’est permettre à une majorité populaire et démocratique de refonder le pacte fiscal »   Ricardo Martner Economiste et membre de la Commission indépendante sur la réforme de la fiscalité internationale des entreprises (ICRICT)              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     15:03    Économie Faut-il supprimer l’héritage ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    09:51    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Après la Primaire populaire, la gauche dans l’impasse                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Eglise catholique s’interroge sur l’opportunité de l’assistance au suicide »   Marie-Jo Thiel Professeure d’éthique à l’université de Strasbourg                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La nouvelle gouvernance de l’islam en France se présente comme une opération médiatique pour Emmanuel Macron »   Franck Frégosi Politiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réinventer le Liban, avec autant de lucidité que d’espoir »   Michel Helou Homme politique libanais              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Même les véritables mafieux s’inspirent du mythe du “Parrain” et de “Scarface” »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pierre Lemaitre, peintre à fresque                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Particules élémentaires », sur France 2 : un requiem pour la masculinité d’après Michel Houellebecq                   Musiques Au cœur d’une polémique, Spotify annonce des mesures contre la désinformation             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Lola Gonzàlez, vidéaste : « Mon travail est un prétexte pour ne pas être seule »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Poétesse, peintre, prostituée… A la redécouverte de Grisélidis Réal                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Nouvel An lunaire : trois recettes pour faire la fête             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                                 Débats       Islam         « La nouvelle gouvernance de l’islam en France se présente comme une opération médiatique pour Emmanuel Macron »   Tribune        Franck Frégosi  Politiste        Le politiste Franck Frégosi estime, dans une tribune au « Monde », que le chef de l’Etat veut, « comme tant d’autres avant lui », laisser son empreinte sur l’organisation du culte musulman.   Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 09h20    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. La gouvernance de l’islam en France est en passe de franchir une nouvelle étape, avec la fin annoncée du Conseil français du culte musulman (CFCM), et l’officialisation de la création du Forum de l’islam de France (Forif), promu nouveau canal d’expression des relations entre les autorités publiques et l’islam.          Le CFCM avait vu officiellement le jour en décembre 2002, alors que Nicolas Sarkozy, ministre de l’intérieur, avait repris à son compte un projet élaboré par Jean-Pierre Chevènement. Il consistait à faire émerger une instance représentative du culte musulman issue d’un système hybride d’élections et de cooptations, à partir des lieux de culte et en lien avec les grandes fédérations nationales.          C’est ce même CFCM, dont l’actuel ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, a annoncé l’avis de décès courant décembre 2021. Il est vrai que le CFCM, durant les vingt dernières années, s’il bénéficia de la reconnaissance officielle de tous les gouvernements jusqu’à incarner paradoxalement l’islam officiel d’un Etat laïque, n’est pas parvenu à se rendre légitime. Surtout auprès des principaux concernés que sont les musulmans français ! Vitrine d’un islam de notables, des grandes fédérations relais d’Etats étrangers ou incarnant divers courants transnationaux de l’islam (piétisme, frérisme…), le CFCM n’a pas relevé certains des défis attendus, comme le financement autonome du culte, un protocole de formation des imams, la juste représentation de toutes les composantes de l’islam et des générations musulmanes, etc.          Querelles d’ego          Il s’est souvent transformé en une simple chambre d’enregistrement des attentes des pouvoirs publics, rédigeant divers textes solennels. Le dernier en date, la charte des principes de l’islam de France, en janvier 2021, le fut à la demande expresse du chef de l’Etat ! Mais il fut surtout le théâtre permanent de querelles d’ego, de préséance entre des membres s’estimant tous incontournables, représentatifs, et s’évertuant à rivaliser de loyauté envers les pouvoirs publics, sur fond de rivalités entretenues par divers bailleurs de fonds étrangers.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Forum de l’islam de France : le gouvernement précise sa feuille de route                 Ce CFCM était jugé trop pyramidal, obéissant à une architecture descendante. Il faisait la part trop belle aux individus cooptés par les membres fondateurs, sans que les fidèles ordinaires, et même les imams, n’aient voix au chapitre, sous le regard intéressé de chancelleries étrangères. Même ses membres historiques ont pris acte de sa disparation, eux qui ont grandement contribué à sa disgrâce et ont hâté sa déliquescence.        Il vous reste 56.15% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/01/31/la-nouvelle-gouvernance-de-l-islam-en-france-se-presente-comme-une-operation-mediatique-pour-emmanuel-macron_6111655_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La nouvelle gouvernance de l\u2019islam en France se pr\u00e9sente comme une op\u00e9ration m\u00e9diatique pour Emmanuel Macron\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-01-31T06:00:13+01:00","datePublished":"2022-01-31T06:00:13+01:00","dateModified":"2022-01-31T09:20:17+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Islam"],"keywords":["Islam","Soci\u00e9t\u00e9","Religions","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Le politiste Franck Fr\u00e9gosi estime, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, que le chef de l\u2019Etat veut, \u00ab\u00a0comme tant d\u2019autres avant lui\u00a0\u00bb, laisser son empreinte sur l\u2019organisation du culte musulman.","author":[{"@type":"Person","name":"Franck Fr\u00e9gosi","description":"Politiste"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/06/02/0/0/5516/2758/1342/696/60/0/d60a466_355720606-000-15z45k.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Islam","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/islam/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/31/19-15">
<filnamedate="20220131"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220131"><AAMMJJHH="2022013119">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-15"> ¤ Dans ces territoires utilisés comme boucs émissaires par les candidats de droite et d’extrême droite et où l’abstention domine largement, la gauche, qui peine à renouveler ses idées, ne cesse de perdre des voix.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Primaire populaire    Crise ukrainienne    Élection présidentielle 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    CAN 2022    Climat    Affaire Maëlys    Passe vaccinal    Éducation    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique La victoire de Taubira ne provoque aucune union à gauche, Jadot pour une « autonomie » de la Corse… Les infos politiques du jour   Service politique                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Qotmii, l’application qui fait rêver les militants d’Eric Zemmour                    Live  Article se déroulant en direct  Le Pen demande à Bay de « s’exprimer clairement » sur un possible soutien à Zemmour, le SMS de Mélenchon à Taubira… Suivez l’actualité politique en direct                   Élection présidentielle 2022 Yannick Jadot prône une « autonomie de plein droit » pour la Corse             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Ehpad : Orpea limoge son directeur général et nomme un nouveau PDG                   Économie  Article réservé à nos abonnés Derrière le succès ahurissant d’Apple, Tim Cook, orfèvre de la production et habile diplomate                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Puces électroniques : « Les industriels sur lesquels Bruxelles compte pour rattraper son retard n’ont ni les moyens ni l’envie de se lancer dans cette course »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Chili : « Le principe de la fiscalité progressive, c’est permettre à une majorité populaire et démocratique de refonder le pacte fiscal »   Ricardo Martner Economiste et membre de la Commission indépendante sur la réforme de la fiscalité internationale des entreprises (ICRICT)              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     15:03    Économie Faut-il supprimer l’héritage ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    09:51    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Après la Primaire populaire, la gauche dans l’impasse                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Eglise catholique s’interroge sur l’opportunité de l’assistance au suicide »   Marie-Jo Thiel Professeure d’éthique à l’université de Strasbourg                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La nouvelle gouvernance de l’islam en France se présente comme une opération médiatique pour Emmanuel Macron »   Franck Frégosi Politiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réinventer le Liban, avec autant de lucidité que d’espoir »   Michel Helou Homme politique libanais              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Même les véritables mafieux s’inspirent du mythe du “Parrain” et de “Scarface” »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pierre Lemaitre, peintre à fresque                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Particules élémentaires », sur France 2 : un requiem pour la masculinité d’après Michel Houellebecq                   Musiques Au cœur d’une polémique, Spotify annonce des mesures contre la désinformation             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Lola Gonzàlez, vidéaste : « Mon travail est un prétexte pour ne pas être seule »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Poétesse, peintre, prostituée… A la redécouverte de Grisélidis Réal                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Nouvel An lunaire : trois recettes pour faire la fête             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche        Navigation         Présidentielle 2022        Le direct du jour          Newsletter          Les candidats          Les dates                                                                                         Élection présidentielle 2022       Banlieues             Election présidentielle 2022 : les quartiers populaires au cœur de la campagne      Dans ces territoires utilisés comme boucs émissaires par les candidats de droite et d’extrême droite et où l’abstention domine largement, la gauche, qui peine à renouveler ses idées, ne cesse de perdre des voix.          Par Louise Couvelaire         Publié aujourd’hui à 05h42, mis à jour à 19h00    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                AUREL               Ils pourraient être la planche de salut de la gauche. Ils sont le fonds de commerce de la droite. Qu’ils soient courtisés ou montrés du doigt, les habitants des quartiers sont au cœur de la campagne présidentielle. Abstentionnistes, autrefois acquis aux socialistes, ils font partie de cet électorat populaire que la gauche cherche à reconquérir sans parvenir à se faire entendre, et que la droite utilise comme repoussoirs, en les réduisant à des délinquants « ensauvagés », des immigrés « envahisseurs » et des musulmans aux pratiques « incompatibles » avec la République.          Aux yeux des candidats Valérie Pécresse (Les Républicains), Marine Le Pen (Rassemblement national) et Eric Zemmour (Reconquête !), les cités sont avant tout des territoires où l’on ne vote pas. Dans les quartiers prioritaires de la politique de la ville – ils sont un peu plus de 1 500 et comptent environ 5,5 millions d’habitants –, le taux d’abstention atteint effectivement des records. Lors des élections régionales et départementales de juin 2021, il a dépassé 85 % dans certains secteurs. Résultat, les prétendants issus des droites ne s’adressent que peu à eux et « choisissent la stratégie du bouc émissaire », déplore Driss Ettazaoui, patron du MoDem de l’Eure, adjoint au maire d’Evreux et président fondateur de l’Association des élus de France (AEF).          Ce groupe transpartisan de 180 élus créé en janvier 2021 signe une tribune et une vidéo le 28 janvier sur le site Actu.fr dans lesquelles ses membres dénoncent la « tiédeur » des réponses face à la « dérive dangereuse » des discours « populistes » et appellent à un sursaut des « forces vives » du pays, « démocrates et progressistes ». « Comment, peu à peu, les identitaires ont-ils pris le contrôle du débat public dans le silence assourdissant des humanistes ? », s’interrogent-ils. « Artistes, intellectuels ou politiques, pas grand monde n’ose monter au créneau, commente M. Ettazaoui. Insultes, menaces, dénigrement… Les débats sont violents, les conséquences sur nos vies très dures. »                             Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Face au « déferlement de haine », les quartiers populaires décidés à faire entendre leur voix                 Surenchère sécuritaire          Dans un communiqué daté du 27 janvier, l’association de maires Ville et Banlieue, qui finalise la mise en place d’une plate-forme destinée à interpeller les candidats et leur soumettre des propositions, fait, elle aussi, part de son « inquiétude d’autant plus forte qu’à la veille de l’élection présidentielle, les sujets d’inégalités, de pauvreté, de mal-logement, restent largement invisibles et effacés des thématiques de campagne par l’omniprésence de la question identitaire et une surenchère de certains candidats dans la stigmatisation des quartiers populaires ».        Il vous reste 64.16% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/01/31/election-presidentielle-2022-les-quartiers-populaires-au-c-ur-de-la-campagne_6111651_6059010.html"},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle\u00a02022\u00a0: les quartiers populaires au c\u0153ur de la campagne","dateCreated":"2022-01-31T05:42:50+01:00","datePublished":"2022-01-31T05:42:50+01:00","dateModified":"2022-01-31T19:00:26+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Banlieues"],"keywords":["\u00c9conomie","Cities","Soci\u00e9t\u00e9","Banlieues","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"Dans ces territoires utilis\u00e9s comme boucs \u00e9missaires par les candidats de droite et d\u2019extr\u00eame droite et o\u00f9 l\u2019abstention domine largement, la gauche, qui peine \u00e0 renouveler ses id\u00e9es, ne cesse de perdre des voix.","author":[{"@type":"Person","name":"Louise Couvelaire"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/31/280/0/2161/1077/1342/696/60/0/f34a38d_921347425-presidentielle-banlieues.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Banlieues","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/banlieues/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/31/19-16">
<filnamedate="20220131"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220131"><AAMMJJHH="2022013119">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-16"> ¤ Marie-Jo Thiel, professeure d’éthique de l’université de Strasbourg, observe qu’un article publié dans une revue jésuite qui ne peut pas paraître sans l’aval du Saint-Siège appelle à soutenir un projet de loi italien visant à encadrer l’assistance au suicide. Elle constate, dans une tribune au « Monde », que le débat s’ouvre aussi ailleurs en Europe.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Primaire populaire    Crise ukrainienne    Élection présidentielle 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    CAN 2022    Climat    Affaire Maëlys    Passe vaccinal    Éducation    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique La victoire de Taubira ne provoque aucune union à gauche, Jadot pour une « autonomie » de la Corse… Les infos politiques du jour   Service politique                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Qotmii, l’application qui fait rêver les militants d’Eric Zemmour                    Live  Article se déroulant en direct  Le Pen demande à Bay de « s’exprimer clairement » sur un possible soutien à Zemmour, le SMS de Mélenchon à Taubira… Suivez l’actualité politique en direct                   Élection présidentielle 2022 Yannick Jadot prône une « autonomie de plein droit » pour la Corse             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Ehpad : Orpea limoge son directeur général et nomme un nouveau PDG                   Économie  Article réservé à nos abonnés Derrière le succès ahurissant d’Apple, Tim Cook, orfèvre de la production et habile diplomate                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Puces électroniques : « Les industriels sur lesquels Bruxelles compte pour rattraper son retard n’ont ni les moyens ni l’envie de se lancer dans cette course »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Chili : « Le principe de la fiscalité progressive, c’est permettre à une majorité populaire et démocratique de refonder le pacte fiscal »   Ricardo Martner Economiste et membre de la Commission indépendante sur la réforme de la fiscalité internationale des entreprises (ICRICT)              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     15:03    Économie Faut-il supprimer l’héritage ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    09:51    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Après la Primaire populaire, la gauche dans l’impasse                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Eglise catholique s’interroge sur l’opportunité de l’assistance au suicide »   Marie-Jo Thiel Professeure d’éthique à l’université de Strasbourg                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La nouvelle gouvernance de l’islam en France se présente comme une opération médiatique pour Emmanuel Macron »   Franck Frégosi Politiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réinventer le Liban, avec autant de lucidité que d’espoir »   Michel Helou Homme politique libanais              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Même les véritables mafieux s’inspirent du mythe du “Parrain” et de “Scarface” »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pierre Lemaitre, peintre à fresque                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Particules élémentaires », sur France 2 : un requiem pour la masculinité d’après Michel Houellebecq                   Musiques Au cœur d’une polémique, Spotify annonce des mesures contre la désinformation             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Lola Gonzàlez, vidéaste : « Mon travail est un prétexte pour ne pas être seule »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Poétesse, peintre, prostituée… A la redécouverte de Grisélidis Réal                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Nouvel An lunaire : trois recettes pour faire la fête             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                                 Débats       Religions         « L’Eglise catholique s’interroge sur l’opportunité de l’assistance au suicide »   Tribune        Marie-Jo Thiel  Professeure d’éthique à l’université de Strasbourg        Marie-Jo Thiel, professeure d’éthique de l’université de Strasbourg, observe qu’un article publié dans une revue jésuite qui ne peut pas paraître sans l’aval du Saint-Siège appelle à soutenir un projet de loi italien visant à encadrer l’assistance au suicide. Elle constate, dans une tribune au « Monde », que le débat s’ouvre aussi ailleurs en Europe.   Publié aujourd’hui à 05h30    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. Le magistère de l’Eglise catholique pourrait-il appuyer une loi favorisant l’assistance au suicide assisté ? Etrange question quand on sait qu’il soutient « la vie, depuis la conception jusqu’à la mort naturelle ». Et pourtant, c’est bien ce qui anime le débat transalpin depuis quelques jours.          Tout a débuté avec la dernière livraison de la Civiltà cattolica, une revue jésuite qui ne peut pas paraître sans l’aval de la secrétairerie d’Etat du Saint-Siège. Or, on y trouve une tribune de Carlo Casalone appelant à soutenir un projet de loi actuellement discuté en Italie et qui vise à donner un cadre restreint à l’assistance au suicide dans le but d’éviter un mal pire, à savoir l’élargissement général du suicide assisté ou de l’euthanasie comme mort provoquée sur demande.          Carlo Casalone est médecin de formation, ancien provincial de la Compagnie de Jésus en Italie, membre de l’Académie pontificale pour la vie et professeur de théologie morale à l’Université pontificale grégorienne. Son propos situe le débat non seulement dans le contexte italien, mais également dans la perspective plus large des pays européens qui ont déjà intégré l’euthanasie ou le suicide assisté dans leur législation ou qui sont en train de le faire, comme l’Allemagne.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Allemagne, le débat sur l’assistance au suicide est rouvert                 En Italie, il s’agit de revenir sur la loi n° 219/2017 dont le titre est Consenso informato e disposizioni anticipate di trattamento (« consentement éclairé et dispositions préalables de soins »). Ce texte interdit le suicide assisté et l’euthanasie tout en intégrant les questions éthiques d’obstination déraisonnable, des directives anticipées, des personnes de confiance, des soins palliatifs (toujours peu développés, comme en France), des traitements de la douleur…          Mais le cas de Fabiano Antoniani (DJ Fabo) a bouleversé le pays. Devenu tétraplégique et aveugle après un grave accident de voiture [en 2014], souffrant de douleurs physiques difficiles à traiter, Fabo avait exprimé la volonté de mettre fin à ses jours. N’ayant pas eu gain de cause malgré ses nombreuses requêtes, y compris auprès du président de la République, Sergio Mattarella [en janvier 2017], il avait fini par s’adresser à [l’ancien eurodéputé] Marco Cappato, de l’association Luca-Coscioni, pour l’aider à y parvenir. Celui-ci l’avait alors accompagné à Zurich, en Suisse, pour bénéficier des services de l’association d’assistance au suicide Exit, le 27 février 2017.          Cette démarche avait déclenché en Italie un processus judiciaire à l’encontre de Marco Cappato [accusé d’« aide au suicide »]. En 2019, la Cour constitutionnelle a finalement rendu un arrêt, dans lequel elle maintient la nécessité de protéger juridiquement la vie, mais exclut que l’on puisse punir quiconque pour avoir « facilité l’exécution d’une intention de se suicider formée de manière autonome et libre » pour autant que certaines conditions, comme l’autonomie décisionnelle du requérant, aient été respectées. Elle exhorte aussi le Parlement italien à combler le vide législatif ; ce dont s’est saisie l’association Luca-Coscioni, qui a lancé en 2021 une pétition demandant un référendum sur la légalisation de l’euthanasie. Le texte recueille plus de 750 000 signatures, largement au-delà du seuil des 500 000 signatures nécessaires pour organiser une consultation populaire. Celle-ci pourrait avoir lieu dans les premiers mois de l’année, si aucune loi n’est adoptée entre-temps. C’est la raison pour laquelle le Parlement a entamé, le 13 décembre 2021, l’examen d’un projet de loi sur la dépénalisation du suicide assisté.        Il vous reste 41.94% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/01/31/l-eglise-catholique-s-interroge-sur-l-opportunite-de-l-assistance-au-suicide_6111649_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019Eglise catholique s\u2019interroge sur l\u2019opportunit\u00e9 de l\u2019assistance au suicide\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-01-31T05:30:13+01:00","datePublished":"2022-01-31T05:30:13+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Religions"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Religions","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Marie-Jo Thiel, professeure d\u2019\u00e9thique de l\u2019universit\u00e9 de Strasbourg, observe qu\u2019un article publi\u00e9 dans une revue j\u00e9suite qui ne peut pas para\u00eetre sans l\u2019aval du Saint-Si\u00e8ge appelle\u00a0\u00e0 soutenir un projet de loi italien visant \u00e0 encadrer l\u2019assistance au suicide. Elle constate, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, que le d\u00e9bat s\u2019ouvre aussi ailleurs en Europe.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie-Jo Thiel","description":"Professeure d\u2019\u00e9thique \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de Strasbourg"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/29/600/0/5082/2539/1342/696/60/0/b38228c_499739465-ap17348408747900.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Religions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/religions/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/31/19-17">
<filnamedate="20220131"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220131"><AAMMJJHH="2022013119">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-17"> ¤ Le procès de Nordahl Lelandais pour le meurtre de Maëlys de Araujo débute lundi 31 janvier. S’il a avoué avoir enlevé et tué la fillette en 2017, les circonstances restent floues. Yves Bordenave, journaliste au « Monde », retrace le parcours de ce criminel aux multiples visages.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Primaire populaire    Crise ukrainienne    Élection présidentielle 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    CAN 2022    Climat    Affaire Maëlys    Passe vaccinal    Éducation    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique La victoire de Taubira ne provoque aucune union à gauche, Jadot pour une « autonomie » de la Corse… Les infos politiques du jour   Service politique                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Qotmii, l’application qui fait rêver les militants d’Eric Zemmour                    Live  Article se déroulant en direct  Le Pen demande à Bay de « s’exprimer clairement » sur un possible soutien à Zemmour, le SMS de Mélenchon à Taubira… Suivez l’actualité politique en direct                   Élection présidentielle 2022 Yannick Jadot prône une « autonomie de plein droit » pour la Corse             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Ehpad : Orpea limoge son directeur général et nomme un nouveau PDG                   Économie  Article réservé à nos abonnés Derrière le succès ahurissant d’Apple, Tim Cook, orfèvre de la production et habile diplomate                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Puces électroniques : « Les industriels sur lesquels Bruxelles compte pour rattraper son retard n’ont ni les moyens ni l’envie de se lancer dans cette course »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Chili : « Le principe de la fiscalité progressive, c’est permettre à une majorité populaire et démocratique de refonder le pacte fiscal »   Ricardo Martner Economiste et membre de la Commission indépendante sur la réforme de la fiscalité internationale des entreprises (ICRICT)              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     15:03    Économie Faut-il supprimer l’héritage ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    09:51    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Après la Primaire populaire, la gauche dans l’impasse                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Eglise catholique s’interroge sur l’opportunité de l’assistance au suicide »   Marie-Jo Thiel Professeure d’éthique à l’université de Strasbourg                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La nouvelle gouvernance de l’islam en France se présente comme une opération médiatique pour Emmanuel Macron »   Franck Frégosi Politiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réinventer le Liban, avec autant de lucidité que d’espoir »   Michel Helou Homme politique libanais              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Même les véritables mafieux s’inspirent du mythe du “Parrain” et de “Scarface” »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pierre Lemaitre, peintre à fresque                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Particules élémentaires », sur France 2 : un requiem pour la masculinité d’après Michel Houellebecq                   Musiques Au cœur d’une polémique, Spotify annonce des mesures contre la désinformation             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Lola Gonzàlez, vidéaste : « Mon travail est un prétexte pour ne pas être seule »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Poétesse, peintre, prostituée… A la redécouverte de Grisélidis Réal                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Nouvel An lunaire : trois recettes pour faire la fête             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                Podcasts       L’Heure du Monde             Affaire Maëlys : Nordahl Lelandais face aux juges     podcast    Le procès de Nordahl Lelandais pour le meurtre de Maëlys de Araujo débute lundi 31 janvier. S’il a avoué avoir enlevé et tué la fillette en 2017, les circonstances restent floues. Yves Bordenave, journaliste au « Monde », retrace le parcours de ce criminel aux multiples visages.          Par Claire Leys         Publié aujourd’hui à 05h00    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        

<article-nb="2022/01/31/19-18">
<filnamedate="20220131"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220131"><AAMMJJHH="2022013119">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-18"> ¤ La jeune femme a été retrouvée étranglée, vendredi soir, dans l’appartement parisien du couple. Le policier, âgé de 29 ans et probablement armé, est activement recherché.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-18"> ¤                                                         Société       Féminicides             Un fonctionnaire de police en fuite après le meurtre de sa compagne      La jeune femme a été retrouvée étranglée, vendredi soir, dans l’appartement parisien du couple. Le policier, âgé de 29 ans et probablement armé, est activement recherché.          Par Antoine Albertini         Publié aujourd’hui à 01h53, mis à jour à 09h18    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Manifestation contre les féminicides organisée par le collectif féministe Nous toutes, à Paris, le 20 novembre 2021.  ALAIN JOCARD / AFP               Le fonctionnaire de police soupçonné d’avoir tué sa compagne à Paris est toujours activement recherché, quarante-huit heures après la découverte du corps de la jeune femme dans un appartement parisien de la rue David-d’Angers, dans le 19e arrondissement.          Si un doute avait pu subsister sur les causes de la mort de la victime, retrouvée sans plaie ni traumatisme apparents dans la baignoire de l’appartement, situé dans un immeuble récent où résident plusieurs jeunes gardiens de la paix affectés en région parisienne, une autopsie pratiquée par l’institut médico-légal a formellement établi que la jeune femme avait bien été tuée par strangulation.                            Lire aussi   Une année d’enquête sur les féminicides racontée par les journalistes du « Monde »                 Ce sont les collègues du policier en fuite, en poste au commissariat du Blanc-Mesnil (Seine-Saint-Denis) qui, inquiets de ne pas le voir prendre son service dans l’après-midi du vendredi 28 janvier, ont donné l’alerte aux fonctionnaires du 19e arrondissement.          D’après les premiers éléments de l’enquête, le jeune homme, âgé de 29 ans, aurait avisé son service de son absence en adressant un SMS à son supérieur, avant de couper son téléphone portable. Depuis, il est introuvable. « On est en train de tout faire pour localiser cet homme qui est dangereux, a déclaré Elisabeth Moreno, la ministre déléguée chargée de l’égalité entre les femmes et les hommes, sur BFM-TV. Il ne faut jamais sous-estimer la dangerosité des auteurs de violences conjugales. » Dangereux, le policier recherché l’est d’autant plus que les services du deuxième district de police judiciaire (DPJ), mobilisés dans sa traque, estiment vraisemblable qu’il ait emporté son arme dans sa fuite.          Violences répétées          Entré dans la police en 2012, il était déjà connu pour des faits de violences. En 2019, il avait été placé en garde à vue dans le cadre d’une procédure pour des faits commis à l’encontre de sa compagne de l’époque. Mais, convoqué pour suivre un simple « stage de sensibilisation », il avait échappé à une sanction pénale et, sur le plan administratif, n’avait été puni que d’un avertissement, une faible « sanction disciplinaire de premier groupe », théoriquement réservée aux manquements véniels au règlement et dont la mention ne figure pas dans le dossier des agents réprimés. Il avait également fait l’objet d’un « suivi social », une mesure de contrôle et d’accompagnement très peu contraignante.          D’après une source judiciaire, il aurait également fait appel à la police à l’occasion d’une altercation avec sa compagne survenue au début du mois de juin 2021. Cette fois, s’il s’était lui-même présenté comme victime, les fonctionnaires qui étaient intervenus avaient recueilli le témoignage de la jeune femme, faisant état de violences répétées.        Il vous reste 29.82% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/01/31/un-fonctionnaire-de-police-en-fuite-apres-le-meurtre-de-sa-compagne_6111635_3224.html"},"headline":"Un fonctionnaire de police en fuite apr\u00e8s le meurtre de sa compagne","dateCreated":"2022-01-31T01:53:51+01:00","datePublished":"2022-01-31T01:53:51+01:00","dateModified":"2022-01-31T09:18:32+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","F\u00e9minicides"],"keywords":["F\u00e9minicides","Police et justice","Faits divers","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"La jeune femme a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9e \u00e9trangl\u00e9e, vendredi soir, dans l\u2019appartement parisien du couple. Le policier, \u00e2g\u00e9 de 29\u00a0ans et probablement arm\u00e9, est activement recherch\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Antoine Albertini"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/31/444/0/5333/2666/1342/696/60/0/58fd6b2_711477813-000-9t22xf.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"F\u00e9minicides","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/feminicides/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/31/19-19">
<filnamedate="20220131"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220131"><AAMMJJHH="2022013119">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-19"> ¤ Ce changement à la tête de l’entreprise intervient à la suite des révélations du livre « Les Fossoyeurs », qui dénonce de graves dysfonctionnements et des maltraitances dans les établissements du groupe.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-19"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Primaire populaire    Crise ukrainienne    Élection présidentielle 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    CAN 2022    Climat    Affaire Maëlys    Passe vaccinal    Éducation    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique La victoire de Taubira ne provoque aucune union à gauche, Jadot pour une « autonomie » de la Corse… Les infos politiques du jour   Service politique                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Qotmii, l’application qui fait rêver les militants d’Eric Zemmour                    Live  Article se déroulant en direct  Le Pen demande à Bay de « s’exprimer clairement » sur un possible soutien à Zemmour, le SMS de Mélenchon à Taubira… Suivez l’actualité politique en direct                   Élection présidentielle 2022 Yannick Jadot prône une « autonomie de plein droit » pour la Corse             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Ehpad : Orpea limoge son directeur général et nomme un nouveau PDG                   Économie  Article réservé à nos abonnés Derrière le succès ahurissant d’Apple, Tim Cook, orfèvre de la production et habile diplomate                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Puces électroniques : « Les industriels sur lesquels Bruxelles compte pour rattraper son retard n’ont ni les moyens ni l’envie de se lancer dans cette course »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Chili : « Le principe de la fiscalité progressive, c’est permettre à une majorité populaire et démocratique de refonder le pacte fiscal »   Ricardo Martner Economiste et membre de la Commission indépendante sur la réforme de la fiscalité internationale des entreprises (ICRICT)              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     15:03    Économie Faut-il supprimer l’héritage ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    09:51    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Après la Primaire populaire, la gauche dans l’impasse                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Eglise catholique s’interroge sur l’opportunité de l’assistance au suicide »   Marie-Jo Thiel Professeure d’éthique à l’université de Strasbourg                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La nouvelle gouvernance de l’islam en France se présente comme une opération médiatique pour Emmanuel Macron »   Franck Frégosi Politiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réinventer le Liban, avec autant de lucidité que d’espoir »   Michel Helou Homme politique libanais              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Même les véritables mafieux s’inspirent du mythe du “Parrain” et de “Scarface” »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pierre Lemaitre, peintre à fresque                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Particules élémentaires », sur France 2 : un requiem pour la masculinité d’après Michel Houellebecq                   Musiques Au cœur d’une polémique, Spotify annonce des mesures contre la désinformation             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Lola Gonzàlez, vidéaste : « Mon travail est un prétexte pour ne pas être seule »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Poétesse, peintre, prostituée… A la redécouverte de Grisélidis Réal                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Nouvel An lunaire : trois recettes pour faire la fête             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                Économie       Dépendance             Ehpad : Orpea limoge son directeur général et nomme un nouveau PDG      Ce changement à la tête de l’entreprise intervient à la suite des révélations du livre « Les Fossoyeurs », qui dénonce de graves dysfonctionnements et des maltraitances dans les établissements du groupe.       Le Monde avec AFP et Reuters     Publié hier à 22h27, mis à jour à 05h29    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     La résidence Orpea située à Neuilly-sur-Seine (Hauts-de-Seine), le 26 janvier 2022.  THIBAULT CAMUS / AP                 Le conseil d’administration d’Orpea, groupe mis en cause cette semaine dans un livre sur la gestion des établissements d’hébergement pour personnes âgées dépendantes (Ehpad) en France, a annoncé, dimanche 30 janvier, le limogeage de son directeur général, Yves Le Masne, et la nomination d’un nouveau PDG.            Ce nouveau président-directeur général, Philippe Charrier, nommé avec effet immédiat, « aura pour mission de garantir, sous le contrôle du conseil [d’administration], que les meilleures pratiques sont appliquées dans toute l’entreprise et de faire toute la lumière sur les allégations avancées », a indiqué Orpea dans un communiqué. Philippe Charrier était directeur général des laboratoires pharmaceutiques Mayoly Spindler depuis 2019.              Ce changement à la tête d’Orpea intervient quelques jours après la sortie du livre Les Fossoyeurs, dont Le Monde a publié les bonnes feuilles. Le journaliste indépendant Victor Castanet y décrit un système où les soins d’hygiène, la prise en charge médicale, voire les repas des résidents, sont « rationnés » pour améliorer la rentabilité de l’entreprise. Et ce, alors que les séjours sont facturés au prix fort.                             Les extraits des « Fossoyeurs » :  Article réservé à nos abonnés  « Déjà, il y avait cette odeur de pisse terrible, dès l’entrée »                   Orpea, qui se revendique comme « l’un des principaux acteurs mondiaux de la prise en charge globale de la dépendance, avec un réseau de 1 156 établissements pour 116 514 lits », conteste les accusations, qu’il qualifie de « mensongères, outrageantes et préjudiciables ». Le groupe avait annoncé, mercredi, qu’il mandatait deux cabinets pour mener une évaluation indépendante. Le directeur général France, Jean-Christophe Romersi, est convoqué mardi 1er février par la ministre déléguée chargée de l’autonomie, Brigitte Bourguignon.            Inspection de l’ARS            La publication du livre a fait chuter le titre Orpea, coté à la Bourse de Paris, et a suscité de nombreuses réactions indignées de la part de responsables syndicaux et politiques.              L’agence régionale de santé (ARS) d’Ile-de-France a mené une inspection dans l’Ehpad du groupe Orpea de Neuilly-sur-Seine (Hauts-de-Seine). Cette inspection de l’ARS a eu lieu « pendant plusieurs heures », jeudi, dans l’établissement Les Bords de Seine. D’après nos confrères de Franceinfo, les inspecteurs ont mené de multiples auditions de soignants et certains membres du personnel sont revenus de congés spécialement pour être entendus.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Ehpad : le manque de contrôle en question                   Il faut compter un délai de « quelques jours » pour connaître les résultats de l’enquête, a ajouté cette source. Un porte-parole du groupe Orpea a confirmé que cette inspection avait eu lieu et qu’elle était à présent terminée.            Selon une autre source proche du dossier, cette inspection a été menée conjointement avec le conseil départemental des Hauts-de-Seine, qui participe au financement du volet dépendance des Ehpad. Elle a pour cadre l’enquête demandée à l’ARS par le gouvernement.              En Belgique, les autorités ont lancé des inspections dans les maisons de retraite du groupe pour corriger d’éventuels dysfonctionnements ou problèmes de maltraitance tels que ceux évoqués en France.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le modèle économique intenable des Ehpad privés                       Le Monde avec AFP et Reuters           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                             Édition du jour Daté du mardi 1 février   Lire le journal numérique                                                                                 Services       Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La chauve-souris, à tire d’aile  Testez gratuitement             Codes promo avec Savings United        Codes Promo Pandora       Codes Promo Amazon       Codes Promo Expedia       Codes Promo Boohoo       Codes Promo Huawei       Codes Promo PrettyLittleThing       Codes Promo NordVPN      Tous les codes promo                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/01/30/ehpad-orpea-limoge-son-directeur-general-et-nomme-un-nouveau-pdg_6111625_3234.html"},"headline":"Ehpad\u00a0: Orpea limoge son directeur g\u00e9n\u00e9ral et nomme un nouveau PDG","dateCreated":"2022-01-30T22:27:55+01:00","datePublished":"2022-01-30T22:27:55+01:00","dateModified":"2022-01-31T05:29:12+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","D\u00e9pendance"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9conomie","Argent & Placements","Famille","D\u00e9pendance"],"description":"Ce changement \u00e0 la t\u00eate de l\u2019entreprise intervient \u00e0 la suite des r\u00e9v\u00e9lations du livre \u00ab\u00a0Les\u00a0Fossoyeurs\u00a0\u00bb, qui d\u00e9nonce de graves dysfonctionnements et des maltraitances dans les \u00e9tablissements du groupe.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP et Reuters"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/26/852/0/8192/4090/1342/696/60/0/8243db9_53820eccdd0e4ff289b5d9aabebe4d79-53820eccdd0e4ff289b5d9aabebe4d79-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"D\u00e9pendance","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/dependance/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/31/19-20">
<filnamedate="20220131"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220131"><AAMMJJHH="2022013119">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-20"> ¤ L’ancien maître-chien de 38 ans, qui doit aussi répondre d’atteintes sexuelles sur deux de ses cousines mineures, encourt la réclusion criminelle à perpétuité devant la cour d’assises de l’Isère.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-20"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Primaire populaire    Crise ukrainienne    Élection présidentielle 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    CAN 2022    Climat    Affaire Maëlys    Passe vaccinal    Éducation    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique La victoire de Taubira ne provoque aucune union à gauche, Jadot pour une « autonomie » de la Corse… Les infos politiques du jour   Service politique                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Qotmii, l’application qui fait rêver les militants d’Eric Zemmour                    Live  Article se déroulant en direct  Le Pen demande à Bay de « s’exprimer clairement » sur un possible soutien à Zemmour, le SMS de Mélenchon à Taubira… Suivez l’actualité politique en direct                   Élection présidentielle 2022 Yannick Jadot prône une « autonomie de plein droit » pour la Corse             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Ehpad : Orpea limoge son directeur général et nomme un nouveau PDG                   Économie  Article réservé à nos abonnés Derrière le succès ahurissant d’Apple, Tim Cook, orfèvre de la production et habile diplomate                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Puces électroniques : « Les industriels sur lesquels Bruxelles compte pour rattraper son retard n’ont ni les moyens ni l’envie de se lancer dans cette course »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Chili : « Le principe de la fiscalité progressive, c’est permettre à une majorité populaire et démocratique de refonder le pacte fiscal »   Ricardo Martner Economiste et membre de la Commission indépendante sur la réforme de la fiscalité internationale des entreprises (ICRICT)              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     15:03    Économie Faut-il supprimer l’héritage ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    09:51    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Après la Primaire populaire, la gauche dans l’impasse                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Eglise catholique s’interroge sur l’opportunité de l’assistance au suicide »   Marie-Jo Thiel Professeure d’éthique à l’université de Strasbourg                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La nouvelle gouvernance de l’islam en France se présente comme une opération médiatique pour Emmanuel Macron »   Franck Frégosi Politiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réinventer le Liban, avec autant de lucidité que d’espoir »   Michel Helou Homme politique libanais              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Même les véritables mafieux s’inspirent du mythe du “Parrain” et de “Scarface” »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pierre Lemaitre, peintre à fresque                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Particules élémentaires », sur France 2 : un requiem pour la masculinité d’après Michel Houellebecq                   Musiques Au cœur d’une polémique, Spotify annonce des mesures contre la désinformation             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Lola Gonzàlez, vidéaste : « Mon travail est un prétexte pour ne pas être seule »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Poétesse, peintre, prostituée… A la redécouverte de Grisélidis Réal                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Nouvel An lunaire : trois recettes pour faire la fête             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                                     Société       Affaire Maëlys             Nordahl Lelandais devant la cour d’assises pour le meurtre de Maëlys      L’ancien maître-chien de 38 ans, qui doit aussi répondre d’atteintes sexuelles sur deux de ses cousines mineures, encourt la réclusion criminelle à perpétuité devant la cour d’assises de l’Isère.          Par Yves Bordenave         Publié hier à 19h14, mis à jour à 10h45    Temps de Lecture 7 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              La cour d’assises de l’Isère, à Grenoble, le 7 janvier 2022.  JEAN-PHILIPPE KSIAZEK / AFP               Neuf mois après avoir été condamné à vingt ans de réclusion criminelle pour le meurtre d’Arthur Noyer en avril 2017, Nordahl Lelandais doit comparaître de nouveau, lundi 31 janvier, devant une cour d’assises. Cette fois, l’ancien maître-chien, qui aura 39 ans le 18 février, répond du meurtre de Maëlys De Araujo, 8 ans, le 27 août 2017 au Pont-de-Beauvoisin (Isère) et d’atteintes sexuelles commises en juillet et août 2017 sur deux de ses cousines mineures. L’audience qui s’ouvre ce lundi à Grenoble et à l’issue de laquelle l’accusé encourt la réclusion criminelle à perpétuité devrait durer trois semaines.          Le 26 août 2017, la petite Maëlys et sa famille sont invités au mariage du cousin de Jennifer Cleyet Marrel, la mère de Maëlys. Les festivités de la noce se poursuivent jusque tard dans la nuit du 27. Plus de cent personnes y participent. C’est aux alentours de 3 heures du matin que Jennifer Cleyet Marrel s’inquiète de ne plus voir sa fille dans la salle des fêtes. Une demi-heure auparavant, elle l’avait aperçue courir et jouer avec les autres enfants, et juste avant, elle l’avait vue discuter avec un homme qu’elle ne connaissait pas. Lequel montrait des photos de ses chiens à la petite.          Très vite, la famille et les invités scrutent les alentours immédiats de la salle des fêtes : les parkings, les allées… Ils se rendent à l’internat du lycée voisin, où plusieurs convives dorment. Ils passent dans toutes les pièces, les couloirs, les toilettes… Rien. A 4 heures, la mère de Maëlys appelle les gendarmes, qui arrivent à 4 h 20 et investiguent à leur tour les lieux. Dans les heures qui suivent, un important dispositif est déployé. Fouilles, battues, équipes cynophiles… Les chiens renifleurs suivent les traces, qui s’arrêtent toutes sur le parking. Las. Maëlys reste introuvable. Mais les enquêteurs acquièrent la certitude qu’elle est montée dans une voiture avant de disparaître. Ils procèdent aux vérifications d’usage, interrogent les participants à la noce, saisissent les vidéosurveillances exploitables…          Trace d’ADN dans la voiture          Le 30 août, alors que l’enquête mobilise d’importants moyens techniques et humains, les gendarmes présentent aux parents de Maëlys des photographies prises lors du mariage par des invités. Sur l’une d’elles, Jennifer identifie « l’homme aux chiens ». Nordahl Lelandais avait été invité par le marié à l’apéritif, mais pas au repas. Il était revenu à la noce en fin de soirée. Dès l’après-midi du 27 août, les gendarmes avaient recueilli son témoignage, comme celui de la centaine d’autres participants. Selon ses dires, il ne connaissait pas Maëlys, ne l’avait jamais rencontrée, ni même croisée. Pourtant, dès le 28 août, un témoin affirme avoir vu Lelandais parler avec la petite fille.        Il vous reste 68.57% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/01/30/nordahl-lelandais-devant-la-cour-d-assises-pour-le-meurtre-de-maelys_6111610_3224.html"},"headline":"Nordahl Lelandais devant la cour d\u2019assises pour le meurtre de Ma\u00eblys","dateCreated":"2022-01-30T19:14:57+01:00","datePublished":"2022-01-30T19:14:57+01:00","dateModified":"2022-01-31T10:45:51+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Affaire Ma\u00eblys"],"keywords":["Affaire Ma\u00eblys","Faits divers","Justice","Police et justice","Police","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"L\u2019ancien ma\u00eetre-chien de 38\u00a0ans, qui doit aussi r\u00e9pondre d\u2019atteintes sexuelles sur deux de ses cousines mineures, encourt la r\u00e9clusion criminelle \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9 devant la cour d\u2019assises de l\u2019Is\u00e8re.","author":[{"@type":"Person","name":"Yves Bordenave"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/454/0/5500/2750/1342/696/60/0/f6abf2d_755800467-000-9vt6uf.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Affaire Ma\u00eblys","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/affaire-maelys/"}}
       


       
