<FILE-date="2022/01/31/19">

<article-nb="2022/01/31/19-1">
<filnamedate="20220131"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220131"><AAMMJJHH="2022013119">
<filname="SURF-0,2-3234,1-0,0-1"> ¤ Le tribunal administratif de Montreuil donne quarante jours aux maires de Seine-Saint-Denis pour appliquer la loi.
<filname="PROF-0,2-3234,1-0,0-1"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Primaire populaire    Crise ukrainienne    Élection présidentielle 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    CAN 2022    Climat    Affaire Maëlys    Passe vaccinal    Éducation    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique La victoire de Taubira ne provoque aucune union à gauche, Jadot pour une « autonomie » de la Corse… Les infos politiques du jour   Service politique                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Qotmii, l’application qui fait rêver les militants d’Eric Zemmour                    Live  Article se déroulant en direct  Le Pen demande à Bay de « s’exprimer clairement » sur un possible soutien à Zemmour, le SMS de Mélenchon à Taubira… Suivez l’actualité politique en direct                   Élection présidentielle 2022 Yannick Jadot prône une « autonomie de plein droit » pour la Corse             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Ehpad : Orpea limoge son directeur général et nomme un nouveau PDG                   Économie  Article réservé à nos abonnés Derrière le succès ahurissant d’Apple, Tim Cook, orfèvre de la production et habile diplomate                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Puces électroniques : « Les industriels sur lesquels Bruxelles compte pour rattraper son retard n’ont ni les moyens ni l’envie de se lancer dans cette course »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Chili : « Le principe de la fiscalité progressive, c’est permettre à une majorité populaire et démocratique de refonder le pacte fiscal »   Ricardo Martner Economiste et membre de la Commission indépendante sur la réforme de la fiscalité internationale des entreprises (ICRICT)              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     15:03    Économie Faut-il supprimer l’héritage ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    09:51    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Après la Primaire populaire, la gauche dans l’impasse                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Eglise catholique s’interroge sur l’opportunité de l’assistance au suicide »   Marie-Jo Thiel Professeure d’éthique à l’université de Strasbourg                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La nouvelle gouvernance de l’islam en France se présente comme une opération médiatique pour Emmanuel Macron »   Franck Frégosi Politiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réinventer le Liban, avec autant de lucidité que d’espoir »   Michel Helou Homme politique libanais              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Même les véritables mafieux s’inspirent du mythe du “Parrain” et de “Scarface” »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pierre Lemaitre, peintre à fresque                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Particules élémentaires », sur France 2 : un requiem pour la masculinité d’après Michel Houellebecq                   Musiques Au cœur d’une polémique, Spotify annonce des mesures contre la désinformation             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Lola Gonzàlez, vidéaste : « Mon travail est un prétexte pour ne pas être seule »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Poétesse, peintre, prostituée… A la redécouverte de Grisélidis Réal                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Nouvel An lunaire : trois recettes pour faire la fête             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                                     Politique       Justice             La justice recadre les maires qui refusent les 35 heures      Le tribunal administratif de Montreuil donne quarante jours aux maires de Seine-Saint-Denis pour appliquer la loi.          Par Denis Cosnard         Publié aujourd’hui à 19h10, mis à jour à 19h23    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Pas question d’échapper à la loi, même si on en conteste le fondement. Le tribunal administratif de Montreuil (Seine-Saint-Denis) n’a pas fléchi devant les arguments des cinq maires communistes du département qui refusaient de faire travailler leurs agents municipaux au moins 35 heures par semaine, comme les y oblige, depuis le 1er janvier, la loi du 6 août 2019 sur la transformation de la fonction publique. Dans une ordonnance rendue le 31 janvier 2022, le tribunal ordonne aux maires concernés de faire adopter une délibération sur le temps de travail de leurs agents dans un délai de quarante jours.          La décision du tribunal administratif, la première rendue en France dans ce cadre, constitue une victoire pour le gouvernement. De façon symbolique, elle marque l’entrée en vigueur concrète de la loi sur les 35 heures dans la fonction publique territoriale, et l’échec des opposants. Malgré les nombreuses contestations dont ce texte a fait l’objet, tous les fonctionnaires doivent désormais travailler au moins 1 607 heures par an, y compris dans les collectivités locales. C’est la fin des régimes dérogatoires, plus favorables aux agents, qui avaient été mis en place dans certaines villes, à l’image de Bobigny, où le personnel communal travaille en moyenne 1 544 heures par an, soit 63 heures de moins que la nouvelle obligation légale.          « Une terrible loi de régression sociale »          Le verdict de Montreuil était très attendu, même s’il ne s’agit que d’une ordonnance prise en référé. « En faisant assigner par le préfet cinq maires de Seine-Saint-Denis, le gouvernement avait lancé un ballon d’essai, estime Denis Oztorun, le maire communiste de Bonneuil-sur-Marne (Seine-et-Marne), qui s’oppose, lui aussi, aux 35 heures. L’Etat n’avait sans doute pas envie de commencer par la Seine-et-Marne, le département d’où est partie la contestation, et où les élus sont très mobilisés. Mais maintenant, je m’attends à me retrouver moi aussi assigné très vite au tribunal. »                             Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La nouvelle bataille des 35 heures, cette fois dans les mairies                 Face à la pression conjuguée du gouvernement et de la justice, les maires récalcitrants n’ont à présent plus guère le choix. Pour la plupart d’entre eux, ils s’apprêtent d’ailleurs à appliquer la loi, tout en essayant de pénaliser le moins possible leur personnel. « Je ne suis pas un délinquant, explique Denis Oztorun. Donc si j’y suis contraint, j’appliquerai cette loi, et les agents municipaux consacreront à la commune une heure trente supplémentaire par semaine. Ils pourront, par exemple, participer à des ateliers sportifs ou culturels. S’ils veulent faire du yoga ou de la boxe, pourquoi pas ? » De même, à Montreuil, les heures supplémentaires imposées aux fonctionnaires pourraient être employées à des formations, du sport, ou de la musculation pour les éboueurs.        Il vous reste 55.44% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/01/31/la-justice-recadre-les-maires-qui-refusent-les-35-heures_6111756_823448.html"},"headline":"La justice recadre les maires qui refusent les 35\u00a0heures","dateCreated":"2022-01-31T19:10:35+01:00","datePublished":"2022-01-31T19:10:35+01:00","dateModified":"2022-01-31T19:23:26+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Justice"],"keywords":["\u00c9conomie","Emploi","Conditions de travail","Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice","Politique"],"description":"Le tribunal administratif de Montreuil donne quarante\u00a0jours aux maires de Seine-Saint-Denis pour appliquer la loi.","author":[{"@type":"Person","name":"Denis Cosnard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/31/464/0/5568/2784/1342/696/60/0/3fdd17a_571760231-000-96b9ad.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/31/19-2">
<filnamedate="20220131"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220131"><AAMMJJHH="2022013119">
<filname="SURF-0,2-3234,1-0,0-2"> ¤ Le chausseur était la dernière marque d’un portefeuille qui en comportait des dizaines connues de tous, jusqu’en Chine : André, Chevignon, Kookaï, Naf Naf, Pataugas, Caroll…
<filname="PROF-0,2-3234,1-0,0-2"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Primaire populaire    Crise ukrainienne    Élection présidentielle 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    CAN 2022    Climat    Affaire Maëlys    Passe vaccinal    Éducation    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique La victoire de Taubira ne provoque aucune union à gauche, Jadot pour une « autonomie » de la Corse… Les infos politiques du jour   Service politique                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Qotmii, l’application qui fait rêver les militants d’Eric Zemmour                    Live  Article se déroulant en direct  Le Pen demande à Bay de « s’exprimer clairement » sur un possible soutien à Zemmour, le SMS de Mélenchon à Taubira… Suivez l’actualité politique en direct                   Élection présidentielle 2022 Yannick Jadot prône une « autonomie de plein droit » pour la Corse             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Ehpad : Orpea limoge son directeur général et nomme un nouveau PDG                   Économie  Article réservé à nos abonnés Derrière le succès ahurissant d’Apple, Tim Cook, orfèvre de la production et habile diplomate                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Puces électroniques : « Les industriels sur lesquels Bruxelles compte pour rattraper son retard n’ont ni les moyens ni l’envie de se lancer dans cette course »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Chili : « Le principe de la fiscalité progressive, c’est permettre à une majorité populaire et démocratique de refonder le pacte fiscal »   Ricardo Martner Economiste et membre de la Commission indépendante sur la réforme de la fiscalité internationale des entreprises (ICRICT)              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     15:03    Économie Faut-il supprimer l’héritage ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    09:51    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Après la Primaire populaire, la gauche dans l’impasse                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Eglise catholique s’interroge sur l’opportunité de l’assistance au suicide »   Marie-Jo Thiel Professeure d’éthique à l’université de Strasbourg                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La nouvelle gouvernance de l’islam en France se présente comme une opération médiatique pour Emmanuel Macron »   Franck Frégosi Politiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réinventer le Liban, avec autant de lucidité que d’espoir »   Michel Helou Homme politique libanais              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Même les véritables mafieux s’inspirent du mythe du “Parrain” et de “Scarface” »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pierre Lemaitre, peintre à fresque                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Particules élémentaires », sur France 2 : un requiem pour la masculinité d’après Michel Houellebecq                   Musiques Au cœur d’une polémique, Spotify annonce des mesures contre la désinformation             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Lola Gonzàlez, vidéaste : « Mon travail est un prétexte pour ne pas être seule »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Poétesse, peintre, prostituée… A la redécouverte de Grisélidis Réal                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Nouvel An lunaire : trois recettes pour faire la fête             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                Économie       Entreprises             La vente des chaussures Minelli aux dirigeants de San Marina entérine la liquidation de l’ancien fleuron du textile français      Le chausseur était la dernière marque d’un portefeuille qui en comportait des dizaines connues de tous, jusqu’en Chine : André, Chevignon, Kookaï, Naf Naf, Pataugas, Caroll…       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h36    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     A Caen, en janvier 2020.  SAMEER AL-DOUMY / AFP                 La marque Minelli était la dernière du groupe Vivarte. Le rachat des 210 magasins en France de l’enseigne de chaussures par Stéphane Collaert, très présent dans la mode et qui contrôle notamment le groupe San Marina, a été autorisé, lundi 31 janvier, par l’Autorité de la concurrence.            « L’Autorité a autorisé cette opération sans la soumettre à conditions », indique-t-elle dans un communiqué. Compte tenu de l’existence d’une « pression concurrentielle » dans les zones où les deux réseaux coexisteront, « l’Autorité a considéré que la nouvelle entité ne serait pas incitée à augmenter le prix des articles vendus dans ses magasins ou à en dégrader la qualité », explique-t-elle pour justifier sa décision.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Le rêve d’un géant français du prêt-à-porter est resté inachevé »                   Concurrence internationale            Minelli exploite un réseau de 260 points de vente de chaussures, destinées principalement aux femmes, et d’articles de maroquinerie qu’elle vend également sur Internet, dont 210 en France. La marque créée en 1973, qui compte 700 salariés dans 14 pays, appartenait jusque-là à Vivarte, en grande difficulté.              Selon Vivarte, qui avait annoncé fin juin l’ouverture de négociations exclusives avec M. Collaert, Minelli a réalisé en 2020 un chiffre d’affaires de 90 millions d’euros.            Le groupe San Marina exploite pour sa part 232 points de vente dans le monde, dont 208 en France, ainsi qu’un site Internet. Fondé en 1981 à Marseille, le groupe, qui emploie 635 personnes, est spécialisé dans les chaussures pour femmes ainsi que la maroquinerie.            Le chausseur était la dernière marque d’un portefeuille qui en comportait des dizaines connues de tous, jusqu’en Chine : André, Chevignon, Kookaï, Naf Naf, Pataugas, Caroll… Cette cession entérine la liquidation de l’ancien fleuron du textile français créé à la fin du XIXe siècle, rebaptisé Vivarte en 2001, qui a été mis en difficulté par la concurrence internationale et des rachats successifs par des fonds.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Habillement : Vivarte en proie à une nouvelle crise                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                             Édition du jour Daté du mardi 1 février   Lire le journal numérique                                                                                 Services      Codes promo avec Savings United        Codes Promo Huawei       Codes Promo Autodoc       Codes Promo Expedia       Codes Promo NordVPN       Codes Promo Pandora       Codes Promo Foot Locker       Codes Promo Boohoo      Tous les codes promo                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La chauve-souris, à tire d’aile  Testez gratuitement                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/01/31/la-vente-des-chaussures-minelli-aux-dirigeants-de-san-marina-enterine-la-liquidation-de-l-ancien-fleuron-du-textile-francais_6111749_3234.html"},"headline":"La vente des chaussures Minelli aux dirigeants de San Marina ent\u00e9rine la liquidation de l\u2019ancien fleuron du textile fran\u00e7ais","dateCreated":"2022-01-31T18:36:23+01:00","datePublished":"2022-01-31T18:36:23+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Entreprises"],"keywords":["Entreprises","\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Pr\u00eat-\u00e0-porter"],"description":"Le chausseur \u00e9tait la derni\u00e8re marque d\u2019un portefeuille qui en comportait des dizaines connues de tous, jusqu\u2019en Chine\u00a0: Andr\u00e9, Chevignon, Kooka\u00ef, Naf Naf, Pataugas, Caroll\u2026","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/31/431/0/5176/2588/1342/696/60/0/f878cde_120550069-000-1nj79e.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Entreprises","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/entreprises/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/31/19-3">
<filnamedate="20220131"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220131"><AAMMJJHH="2022013119">
<filname="SURF-0,2-3234,1-0,0-3"> ¤ Pénuries de matières premières, tensions entre Etats, logistique défaillante… Pour l’Europe, l’accumulation de problèmes va rendre les objectifs de transition énergétique complexes et coûteux, relève Jean-Michel Bezat, journaliste au « Monde », dans sa chronique.
<filname="PROF-0,2-3234,1-0,0-3"> ¤                                                     Débats       Matières premières         « A l’aube de l’année 2022, rarement autant de menaces ont pesé sur l’économie mondiale »   Chronique            Jean-Michel Bezat        Pénuries de matières premières, tensions entre Etats, logistique défaillante… Pour l’Europe, l’accumulation de problèmes va rendre les objectifs de transition énergétique complexes et coûteux, relève Jean-Michel Bezat, journaliste au « Monde », dans sa chronique.   Publié aujourd’hui à 13h00    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Chronique. Alerte rouge sur l’approvisionnement du monde, depuis les champs d’hydrocarbures et les mines jusqu’aux usines et aux consommateurs ! A l’aube de l’année 2022, rarement autant de menaces ont pesé sur l’économie mondiale : tensions géopolitiques, déséquilibres entre l’offre et la demande de matières premières et de composants, goulots d’étranglement dans le transport maritime et les ports. Pétrole et gaz, cobalt, lithium, nickel, cuivre et terres rares, microprocesseurs et porte-conteneurs sont devenus rares et chers. Tout alimente l’inflation et déstabilise les acteurs économiques.          En Europe, l’inquiétude immédiate se focalise sur l’énergie. Sa facture s’élèvera à 1 000 milliards d’euros cette année, deux fois plus qu’en 2019, a calculé la banque JPMorgan Chase. « Mais si la Russie envahissait l’Ukraine, le baril de pétrole exploserait le plafond, et il y aurait une pénurie de gaz à prévoir en Europe », alors qu’il a coûté quatre fois plus cher en 2021 qu’en 2020, a prévenu l’économiste Philippe Chalmin en présentant, jeudi 27 janvier, son rapport « CyclOpe », baromètre annuel des marchés mondiaux des matières premières.                            Lire aussi   Des puces électroniques au plastique : les raisons d’une pénurie mondiale                 Le ministre français de l’économie, Bruno Le Maire, dramatise. L’Union européenne subit « un choc gazier comparable au choc pétrolier de 1973 », qui a entraîné une flambée sans précédent des prix de l’électricité. De la métallurgie à la chimie, des pans entiers de l’industrie ont dû réduire leur production pour ne pas perdre d’argent et limiter des surcoûts qui se répercuteront sur le prix des voitures ou des denrées alimentaires.          Escalade perdant-perdant          La menace sur l’or noir est aussi inquiétante – sauf pour les partisans d’une sortie accélérée des énergies fossiles. Le baril pourrait passer rapidement de 90 à 100 dollars (de 80 à 90 euros) – et même à 120 dollars en cas de guerre russo-ukrainienne. Diaboliser la Russie et ses alliés de l’Organisation des pays exportateurs de pétrole est facile. Les oilmen américains ne sont pas pressés de pomper davantage de brut. Surtout, le secteur a tellement taillé dans ses dépenses d’exploration-production, divisées par deux depuis le pic de 2014 (720 milliards d’euros), que les capacités excédentaires ont fondu, alors que la demande a retrouvé son niveau pré-Covid et qu’elle augmentera jusqu’en 2030.          Au-delà du pétrole et du gaz, une aventure militaire de Vladimir Poutine en Ukraine déstabiliserait le marché de métaux comme l’aluminium, le nickel ou le palladium – soit que les Etats-Unis et l’Europe lui interdisent de les écouler à l’étranger, soit qu’il suspende ses exportations par mesure de rétorsion. Une escalade perdant-perdant puisqu’elle priverait la Russie de devises et ses clients de produits vitaux pour se débarrasser du charbon, du pétrole et du gaz dans les transports et la production d’électricité.        Il vous reste 53.46% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/01/31/a-l-aube-de-l-annee-2022-rarement-autant-de-menaces-ont-pese-sur-l-economie-mondiale_6111716_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0A l\u2019aube de l\u2019ann\u00e9e 2022, rarement autant de menaces ont pes\u00e9 sur l\u2019\u00e9conomie mondiale\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-01-31T13:00:08+01:00","datePublished":"2022-01-31T13:00:08+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Mati\u00e8res premi\u00e8res"],"keywords":["\u00c9nergies fossiles","\u00c9nergies renouvelables","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale","Mati\u00e8res premi\u00e8res","D\u00e9bats","Chroniques"],"description":"P\u00e9nuries de mati\u00e8res premi\u00e8res, tensions entre Etats, logistique d\u00e9faillante\u2026 Pour l\u2019Europe, l\u2019accumulation de probl\u00e8mes va rendre les objectifs de transition \u00e9nerg\u00e9tique complexes et co\u00fbteux, rel\u00e8ve Jean-Michel Bezat, journaliste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, dans sa chronique.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Michel Bezat"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/148/0/3600/1800/1342/696/60/0/05e5f33_545611389-2021-02-16t000000z-2051733736-rc2ntl9bvh0x-rtrmadp-3-usa-china-defence.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Mati\u00e8res premi\u00e8res","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/matieres-premieres/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/31/19-4">
<filnamedate="20220131"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220131"><AAMMJJHH="2022013119">
<filname="SURF-0,2-3234,1-0,0-4"> ¤ Le Synerpa, principale organisation syndicale des Ehpad privés, va notamment se doter dans les prochaines semaines d’une commission d’élaboration d’une « charte éthique », qui associera des intervenants extérieurs.
<filname="PROF-0,2-3234,1-0,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Primaire populaire    Crise ukrainienne    Élection présidentielle 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    CAN 2022    Climat    Affaire Maëlys    Passe vaccinal    Éducation    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique La victoire de Taubira ne provoque aucune union à gauche, Jadot pour une « autonomie » de la Corse… Les infos politiques du jour   Service politique                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Qotmii, l’application qui fait rêver les militants d’Eric Zemmour                    Live  Article se déroulant en direct  Le Pen demande à Bay de « s’exprimer clairement » sur un possible soutien à Zemmour, le SMS de Mélenchon à Taubira… Suivez l’actualité politique en direct                   Élection présidentielle 2022 Yannick Jadot prône une « autonomie de plein droit » pour la Corse             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Ehpad : Orpea limoge son directeur général et nomme un nouveau PDG                   Économie  Article réservé à nos abonnés Derrière le succès ahurissant d’Apple, Tim Cook, orfèvre de la production et habile diplomate                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Puces électroniques : « Les industriels sur lesquels Bruxelles compte pour rattraper son retard n’ont ni les moyens ni l’envie de se lancer dans cette course »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Chili : « Le principe de la fiscalité progressive, c’est permettre à une majorité populaire et démocratique de refonder le pacte fiscal »   Ricardo Martner Economiste et membre de la Commission indépendante sur la réforme de la fiscalité internationale des entreprises (ICRICT)              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     15:03    Économie Faut-il supprimer l’héritage ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    09:51    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Après la Primaire populaire, la gauche dans l’impasse                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Eglise catholique s’interroge sur l’opportunité de l’assistance au suicide »   Marie-Jo Thiel Professeure d’éthique à l’université de Strasbourg                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La nouvelle gouvernance de l’islam en France se présente comme une opération médiatique pour Emmanuel Macron »   Franck Frégosi Politiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réinventer le Liban, avec autant de lucidité que d’espoir »   Michel Helou Homme politique libanais              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Même les véritables mafieux s’inspirent du mythe du “Parrain” et de “Scarface” »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pierre Lemaitre, peintre à fresque                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Particules élémentaires », sur France 2 : un requiem pour la masculinité d’après Michel Houellebecq                   Musiques Au cœur d’une polémique, Spotify annonce des mesures contre la désinformation             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Lola Gonzàlez, vidéaste : « Mon travail est un prétexte pour ne pas être seule »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Poétesse, peintre, prostituée… A la redécouverte de Grisélidis Réal                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Nouvel An lunaire : trois recettes pour faire la fête             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                Société       Santé             Les Ehpad privés se disent prêts à davantage de contrôles après le scandale Orpea      Le Synerpa, principale organisation syndicale des Ehpad privés, va notamment se doter dans les prochaines semaines d’une commission d’élaboration d’une « charte éthique », qui associera des intervenants extérieurs.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h25, mis à jour à 13h01    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Le logo d’Orpea à Neuilly-sur-Seine, le 26 janvier 2022.  ALAIN JOCARD / AFP                 Ils refusent tout amalgame au moment où l’un des géants du secteur, Orpea, est dans la tourmente. Les dirigeants des quelque 2 000 maisons de retraite privées réclament une intensification des contrôles administratifs et une nouvelle procédure de certification qualité.            « Evidemment nous comprenons l’émotion des Français » face aux révélations du livre Les Fossoyeurs sur les établissements d’hébergement pour les personnes âgées dépendantes (Ehpad) d’Orpea, a souligné lors d’un point presse Florence Arnaiz-Maumé, déléguée générale du Synerpa, principale organisation syndicale des Ehpad privés. Et « nous sommes conscients que nous devons restaurer la confiance par la transparence et l’éthique », a-t-elle ajouté. « Cette crise met en avant la nécessité de revoir urgemment les systèmes de contrôle et d’évaluation de la qualité en Ehpad », a poursuivi la responsable, pour qui les dysfonctionnements évoqués dans le livre, « s’ils sont avérés, sont condamnables ».                             Les extraits des « Fossoyeurs » :  Article réservé à nos abonnés  « Déjà, il y avait cette odeur de pisse terrible, dès l’entrée »                   Les maisons de retraite peuvent actuellement être contrôlées par de multiples intervenants : conseils départementaux, agences régionales de santé, services vétérinaires (pour l’hygiène en cuisine), commissions de sécurité incendie, inspection du travail, chambres régionales des comptes, etc., a-t-elle énuméré. Pourtant, « il y a encore trop peu de contrôles inopinés, il faut les renforcer, et, surtout, il faut que les résultats de tous ces contrôles soient mutualisés dans une base de données unique, gérée par un acteur unique », a proposé Mme Arnaiz-Maumé.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Ehpad : Orpea change de patron, après les révélations d’un livre-enquête                   Charte éthique pour les Ehpad            Les processus d’évaluation de la qualité des Ehpad doivent également être revus, selon elle. Actuellement « ce sont les établissements eux-mêmes qui rémunèrent un cabinet d’audit pour les évaluer, et les résultats sont transmis à l’agence régionale de santé et aux départements », a-t-elle expliqué. « Il faudrait plutôt une vraie procédure de certification, menée directement par la Haute Autorité de santé, comme elle le fait pour les cliniques », a-t-elle ajouté.              Le Synerpa se dit également ouvert à une refonte des conseils de vie sociale, ces instances consultatives, qui, au sein de chaque établissement, associent représentants des résidants, des familles et du personnel. Ces conseils pourraient s’ouvrir aux représentants des pouvoirs publics et aux élus, a-t-elle fait valoir. Le Synerpa va se doter dans les prochaines semaines d’une commission d’élaboration d’une « charte éthique », qui associera des intervenants extérieurs, a encore expliqué la déléguée générale du syndicat professionnel.            Dans le secteur de l’accompagnement des personnes âgées, qualité et rentabilité ne sont pas incompatibles, a-t-elle fait valoir. Pour restaurer la confiance, le secteur est d’ailleurs prêt à réfléchir à l’adoption d’un statut d’« entreprises à mission ».                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                             Édition du jour Daté du mardi 1 février   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La chauve-souris, à tire d’aile  Testez gratuitement                                                        Services                    Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La chauve-souris, à tire d’aile  Testez gratuitement                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/01/31/les-ehpad-prives-se-disent-prets-a-davantage-de-controles-apres-le-scandale-orpea_6111710_3224.html"},"headline":"Les Ehpad priv\u00e9s se disent pr\u00eats \u00e0 davantage de contr\u00f4les apr\u00e8s le scandale Orpea","dateCreated":"2022-01-31T12:25:19+01:00","datePublished":"2022-01-31T12:25:19+01:00","dateModified":"2022-01-31T13:01:34+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9"],"keywords":["\u00c9conomie","Entreprises","Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9"],"description":"Le Synerpa, principale organisation syndicale des Ehpad priv\u00e9s, va notamment se doter dans les prochaines semaines d\u2019une commission d\u2019\u00e9laboration d\u2019une \u00ab\u00a0charte \u00e9thique\u00a0\u00bb, qui associera des intervenants ext\u00e9rieurs.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/391/0/4982/2491/1342/696/60/0/9f6fa00_5431795-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sant\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sante/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/31/19-5">
<filnamedate="20220131"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220131"><AAMMJJHH="2022013119">
<filname="SURF-0,2-3234,1-0,0-5"> ¤ Le groupe marseillais, numéro trois mondial du secteur des porte-conteneurs, annonce une prise de participation majoritaire de 51 % dans le spécialiste de la livraison de colis, concurrent de La Poste.
<filname="PROF-0,2-3234,1-0,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Primaire populaire    Crise ukrainienne    Élection présidentielle 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    CAN 2022    Climat    Affaire Maëlys    Passe vaccinal    Éducation    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique La victoire de Taubira ne provoque aucune union à gauche, Jadot pour une « autonomie » de la Corse… Les infos politiques du jour   Service politique                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Qotmii, l’application qui fait rêver les militants d’Eric Zemmour                    Live  Article se déroulant en direct  Le Pen demande à Bay de « s’exprimer clairement » sur un possible soutien à Zemmour, le SMS de Mélenchon à Taubira… Suivez l’actualité politique en direct                   Élection présidentielle 2022 Yannick Jadot prône une « autonomie de plein droit » pour la Corse             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Ehpad : Orpea limoge son directeur général et nomme un nouveau PDG                   Économie  Article réservé à nos abonnés Derrière le succès ahurissant d’Apple, Tim Cook, orfèvre de la production et habile diplomate                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Puces électroniques : « Les industriels sur lesquels Bruxelles compte pour rattraper son retard n’ont ni les moyens ni l’envie de se lancer dans cette course »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Chili : « Le principe de la fiscalité progressive, c’est permettre à une majorité populaire et démocratique de refonder le pacte fiscal »   Ricardo Martner Economiste et membre de la Commission indépendante sur la réforme de la fiscalité internationale des entreprises (ICRICT)              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     15:03    Économie Faut-il supprimer l’héritage ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    09:51    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Après la Primaire populaire, la gauche dans l’impasse                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Eglise catholique s’interroge sur l’opportunité de l’assistance au suicide »   Marie-Jo Thiel Professeure d’éthique à l’université de Strasbourg                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La nouvelle gouvernance de l’islam en France se présente comme une opération médiatique pour Emmanuel Macron »   Franck Frégosi Politiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réinventer le Liban, avec autant de lucidité que d’espoir »   Michel Helou Homme politique libanais              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Même les véritables mafieux s’inspirent du mythe du “Parrain” et de “Scarface” »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pierre Lemaitre, peintre à fresque                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Particules élémentaires », sur France 2 : un requiem pour la masculinité d’après Michel Houellebecq                   Musiques Au cœur d’une polémique, Spotify annonce des mesures contre la désinformation             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Lola Gonzàlez, vidéaste : « Mon travail est un prétexte pour ne pas être seule »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Poétesse, peintre, prostituée… A la redécouverte de Grisélidis Réal                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Nouvel An lunaire : trois recettes pour faire la fête             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                                     Économie       Entreprises             E-commerce : l’armateur CMA CGM reprend Colis Privé      Le groupe marseillais, numéro trois mondial du secteur des porte-conteneurs, annonce une prise de participation majoritaire de 51 % dans le spécialiste de la livraison de colis, concurrent de La Poste.          Par Véronique Chocron         Publié aujourd’hui à 11h53    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Enfin le dénouement. Le livreur Colis Privé, spécialiste de la livraison de colis à domicile et en point relais, filiale du groupe Hopps, en fâcheuse posture financière, a trouvé un repreneur. L’armateur marseillais CMA CGM, numéro trois mondial du secteur des porte-conteneurs, a annoncé, lundi 31 janvier, la signature d’une promesse d’acquisition de 51 % du capital de Colis Privé, le concurrent privé de La Poste. Celle-ci prévoit la possibilité, pour le transporteur maritime, « de se renforcer à terme au capital de Colis Privé », précise le groupe dans un communiqué.                            Lire aussi   Transport maritime : CMA CGM lance officiellement son OPA sur Ceva                 CMA CGM poursuit ainsi sa diversification dans le secteur de la logistique. En 2019, le groupe marseillais avait racheté CEVA Logistics, devenant ainsi le numéro cinq mondial de la gestion d’entrepôts (avec 9 millions d’établissements gérés). Afin de bénéficier de la très forte accélération de l’e-commerce, l’armateur met donc la main, avec Colis Privé, sur le maillon manquant de sa chaîne logistique en France : l’accès aux consommateurs. « Cette opération nous permettra de proposer des solutions logistiques maîtrisées de bout en bout auprès de nos clients e-commerce, pour qui le dernier kilomètre est une étape critique », s’est ainsi félicité Rodolphe Saadé, le PDG de CMA CGM.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La logistique, un nouveau grand pari pour le transporteur maritime CMA CGM                 Le transporteur met en avant les revenus 2021 de Colis Privé « d’environ 270 millions d’euros pour un ebitda [bénéfice avant intérêts, impôts, dépréciation et amortissement] de 27 millions d’euros », ainsi qu’un « un taux de croissance annuel moyen du chiffre d’affaires de 21 % sur la période 2012-2020 ».          Le groupe CMA CGM prévoit également de s’appuyer sur sa présence mondiale pour développer Colis Privé à l’échelle internationale et élargir son portefeuille de clients. L’activité de la société de livraison de colis repose en effet aujourd’hui largement sur le géant de l’e-commerce Amazon, qui restera, à l’issue de la transaction, au capital de Colis Privé, « avec une participation autour de 10 % », selon une source interne.          Une sortie par le haut          Pour Hopps, il s’agit d’une sortie par le haut, après l’échec de plusieurs tentatives pour vendre de Colis Privé, son meilleur actif. Au printemps 2021, le groupe dirigé par Frédéric Pons et Eric Paumier prévoit d’introduire « sa pépite » en Bourse. Ils espèrent valoriser Colis Privé dans une fourchette comprise entre 600 et 800 millions d’euros. Le projet tombe finalement à l’eau, le 1er juillet. « La direction nous a dit qu’il n’y avait pas assez d’investisseurs intéressés », explique alors un représentant syndical.        Il vous reste 42.44% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/01/31/e-commerce-l-armateur-cma-cgm-reprend-colis-prive_6111705_3234.html"},"headline":"E-commerce\u00a0: l\u2019armateur CMA CGM reprend Colis Priv\u00e9","dateCreated":"2022-01-31T11:53:36+01:00","datePublished":"2022-01-31T11:53:36+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Entreprises"],"keywords":["\u00c9conomie","Entreprises"],"description":"Le groupe marseillais, num\u00e9ro\u00a0trois mondial du secteur des porte-conteneurs, annonce une prise de participation majoritaire de 51\u00a0% dans le sp\u00e9cialiste de la livraison de colis, concurrent de La Poste.","author":[{"@type":"Person","name":"V\u00e9ronique Chocron"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/31/770/0/5656/2828/1342/696/60/0/92d8eb8_169570364-000-9ae44q.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Entreprises","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/entreprises/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/31/19-6">
<filnamedate="20220131"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220131"><AAMMJJHH="2022013119">
<filname="SURF-0,2-3234,1-0,0-6"> ¤ La parution du livre-enquête « Les Fossoyeurs » a causé une onde de choc. Victor Castanet y décrit les nombreuses maltraitances subies dans les Ehpad du groupe Orpea. La Défenseure des droits, Claire Hédon, a répondu à vos questions en direct.
<filname="PROF-0,2-3234,1-0,0-6"> ¤                                  Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Primaire populaire    Crise ukrainienne    Élection présidentielle 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    CAN 2022    Climat    Affaire Maëlys    Passe vaccinal    Éducation    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique La victoire de Taubira ne provoque aucune union à gauche, Jadot pour une « autonomie » de la Corse… Les infos politiques du jour   Service politique                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Qotmii, l’application qui fait rêver les militants d’Eric Zemmour                    Live  Article se déroulant en direct  Le Pen demande à Bay de « s’exprimer clairement » sur un possible soutien à Zemmour, le SMS de Mélenchon à Taubira… Suivez l’actualité politique en direct                   Élection présidentielle 2022 Yannick Jadot prône une « autonomie de plein droit » pour la Corse             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Ehpad : Orpea limoge son directeur général et nomme un nouveau PDG                   Économie  Article réservé à nos abonnés Derrière le succès ahurissant d’Apple, Tim Cook, orfèvre de la production et habile diplomate                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Puces électroniques : « Les industriels sur lesquels Bruxelles compte pour rattraper son retard n’ont ni les moyens ni l’envie de se lancer dans cette course »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Chili : « Le principe de la fiscalité progressive, c’est permettre à une majorité populaire et démocratique de refonder le pacte fiscal »   Ricardo Martner Economiste et membre de la Commission indépendante sur la réforme de la fiscalité internationale des entreprises (ICRICT)              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     15:03    Économie Faut-il supprimer l’héritage ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    09:51    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Après la Primaire populaire, la gauche dans l’impasse                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Eglise catholique s’interroge sur l’opportunité de l’assistance au suicide »   Marie-Jo Thiel Professeure d’éthique à l’université de Strasbourg                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La nouvelle gouvernance de l’islam en France se présente comme une opération médiatique pour Emmanuel Macron »   Franck Frégosi Politiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réinventer le Liban, avec autant de lucidité que d’espoir »   Michel Helou Homme politique libanais              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Même les véritables mafieux s’inspirent du mythe du “Parrain” et de “Scarface” »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pierre Lemaitre, peintre à fresque                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Particules élémentaires », sur France 2 : un requiem pour la masculinité d’après Michel Houellebecq                   Musiques Au cœur d’une polémique, Spotify annonce des mesures contre la désinformation             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Lola Gonzàlez, vidéaste : « Mon travail est un prétexte pour ne pas être seule »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Poétesse, peintre, prostituée… A la redécouverte de Grisélidis Réal                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Nouvel An lunaire : trois recettes pour faire la fête             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                   Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Tchat terminé    « Les droits et libertés ne peuvent être une variable d’ajustement face au manque de moyens et de personnels au sein des Ehpad », estime la Défenseure des droits, Claire Hédon La parution du livre-enquête « Les Fossoyeurs » a causé une onde de choc. Victor Castanet y décrit les nombreuses maltraitances subies dans les Ehpad du groupe Orpea. La Défenseure des droits, Claire Hédon, a répondu à vos questions en direct.                TCHAT    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     13:31      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Ce tchat est maintenant terminé.           Merci à toutes et à tous pour vos (nombreuses) questions.          Bonne journée !                     13:29   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, comment se fait-il que les ARS mettent plusieurs mois à intervenir et puis encore plusieurs mois à rédiger leur rapport ? Et qui s'occupe de la suite qui y est apportée ?    Elel         Dans le rapport sur les droits fondamentaux des personnes âgées accueillies en Ehpad, j’ai souligné, concernant les inspections réalisées par les ARS et conseils départementaux, que la durée de la procédure est très longue et que l’insuffisance de moyens au sein de ces entités pour effectuer les inspections requises est flagrante.          J’ai recommandé aux ARS et conseils départementaux d’assurer un suivi coordonné des établissements ayant fait l’objet d’injonctions à l’issue d’un contrôle, dans un délai raisonnable. Il appartient à l’autorité sanitaire de s’assurer du suivi de ces recommandations.          Plus généralement, j’ai recommandé à la Haute Autorité de santé d’intégrer dans le nouveau dispositif d’évaluation des structures médico-sociales la publication des résultats sous forme d’indicateurs, afin de mettre à disposition du grand public des informations qualitatives sur les différents établissements.                              13:23   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 N'est-ce pas mouliner dans le vent ? On tire la sonnette d'alarme de temps en temps et c'est de pire en pire. Comment a-t-on pu autant et si longtemps spéculer sur la vieillesse et la dépendance ? Et comment se fait-il que cela continue malgré les belles promesses ?    Chris         La véritable question est : quelle place est laissée aux personnes âgées dans notre société ? Quels moyens sommes-nous prêts à leur consacrer ? Nous sommes tous responsables de ces questions et j’appelle à ce qu’elles soient une priorité. Je tiens à rappeler, par ailleurs, que les personnes accueillies en Ehpad ont les mêmes droits que chacun d’entre nous.                    13:18   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Pensez-vous que la bien-traitance des personnes âgées est compatible avec la recherche du profit maximum des structures privées à but lucratif ?    Bonneuil         Les atteintes aux droits et à la dignité des personnes âgées résidant en Ehpad sont rendues possibles par la vulnérabilité des personnes liée à la perte d’autonomie.          Les droits et libertés ne peuvent être une variable d’ajustement face au manque de moyens et de personnels au sein des Ehpad.          La plupart des saisines que nous recevons montrent que les maltraitances sont la conséquence d’un manque de moyens humains et financiers. Le sous-effectif du personnel dans certains Ehpad impose de réduire le temps passé avec chaque personne pour sa toilette, ses soins, ses repas. Ces conditions de travail conduisent à l’épuisement des professionnels, ce qui peut générer de la maltraitance. Notre seule boussole doit être le respect des droits et de la dignité des personnes. Nous devons changer de regard sur les personnes âgées et la façon de traiter leur vulnérabilité.                              13:16   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, les conseils départementaux sont l'autorité de contrôle des établissements médico-sociaux, comment se fait-il qu'ils ne soient pas intervenus plus tôt dans les sites du groupe Orpea ?    Viovio         Dans une décision rendue en décembre 2019, nous avions recommandé au conseil départemental et à l’ARS de mener rapidement une visite inopinée au sein de l’établissement, afin de contrôler l’effectivité de la mise en œuvre des mesures propres à garantir le respect des droits fondamentaux des résidents et d’en rendre compte au Défenseur des droits.                    13:13   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Est-ce que les manquements constatés au cours de l'enquête de Victor Castanet peuvent donner lieu à des poursuites sur le plan judiciaire ? Contre les personnes morales privées ? Contre les structures de tutelle, Conseils départementaux, ARS ? Contre les personnes, cadres dirigeants ?    Indigné         Il appartient à l’autorité judiciaire de vous répondre sur cette question.         Que risque légalement Orpea ?    Oui         L’institution du Défenseur des droits n’est pas une autorité judiciaire et ne peut donc pas vous répondre sur ce point.                    13:10   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Ne serait-il pas possible de ne confier les Ehpad qu’à des structures strictement non lucratives ? Il serait temps que le Parlement réglemente davantage ce secteur essentiel de notre Etat-providence dans un contexte de vieillissement démographique.    Schiller67         Parmi les 900 réclamations que nous avons reçues, 45 % des dossiers concernent un Ehpad public, 30 % un Ehpad à but non lucratif et 25 % un Ehpad privé à but lucratif.          Il y a donc des maltraitances quel que soit le statut de l’Ehpad, privé ou public.                              13:04   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Concrètement Madame Claire Hédon, là, dans les prochaines semaines, vous pouvez faire quoi sur cette question ?  Sans blabla "politicien", bien-sûr.    Du concret s'il vous plait.         Nous sommes régulièrement saisis et nous avons rendu des décisions. Depuis six ans, nous avons constaté une augmentation du nombre de réclamations dans les Ehpad (900). Devant cette augmentation, j’ai décidé de publier un rapport concernant les droits fondamentaux des personnes âgées accueillies en Ehpad, comportant soixante-quatre recommandations à destination des pouvoirs publics (ministère des solidarités et de la santé, ARS, conseils départementaux, etc.). Dans nos recommandations, nous préconisons un nombre suffisant de personnels pour encadrer les résidents : soit huit salariés pour dix résidents. Actuellement, ce taux est de six salariés pour dix résidents dans le privé et sept pour dix dans le public.          Ce ratio est indispensable pour lutter contre la maltraitance, permettre de travailler dignement et donc de respecter les droits et la dignité des résidents. J’ai recommandé de rendre obligatoire une formation initiale et continue à la bientraitance et de mettre en place des observatoires régionaux permettant de mieux répondre aux situations de maltraitance signalées sur le territoire.          La question est maintenant : comment faire pour que nos recommandations soient suivies d’effets ? Nous avons d’ores et déjà prévu de faire un suivi des recommandations de notre rapport et je vais continuer à interpeller les pouvoirs publics sur cette question.                    12:56   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, pourquoi l'Etat n'effectue pas les contrôles qui s'imposent dans les Ehpad ? C'est bien le second scandale, le laxisme de l'Etat.    Klaus         Nous avons pu constater que les contrôles existent. Mais les contrôles des agences régionales de santé restent insuffisants : entre trois et cinquante par an par ARS, selon les régions.                    12:54   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, vos services sont-ils habilités à enquêter dans les Ehpad ? Quelles sont vos possibilités d'actions en cas de constat d'infraction ?    Pierre         En effet, si nous sommes saisis, nous pouvons au regard de notre pouvoir d’enquête demander des explications, auditionner à la fois les familles, les résidents, le personnel, la direction, le médecin, etc. Et si les circonstances l’exigent, nous pouvons également effectuer des vérifications sur place, y compris de manière inopinée. Nous sommes habilités à effectuer ces vérifications par le procureur général. Aucun secret professionnel ne peut nous être opposé en l’occurrence.          Après instruction dans le respect du contradictoire, je rends une décision et formule notamment des recommandations.                              12:46   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Ma mère est résidente d'un Ehpad et j'ai constaté une mauvaise observance du traitement, avec des graves conséquences psychiatriques. Puis-je demander l'intervention d'une infirmière libérale extérieure ? L'Ehpad me la refuse. Que faire ?    Furtado        Je me suis rendu compte que ma mère n'avait reçu aucun soin dentaire depuis qu'elle est entrée en Ehpad. Est-ce normal ? Que dois-je faire ?    Furtado         Le Défenseur des droits est l’autorité compétente en matière de protection des droits fondamentaux des personnes résidant en Ehpad. Vous pouvez nous saisir en nous appelant au 09 69 39 00 00 ou en suivant cette adresse : https://www.defenseurdesdroits.fr/fr/saisir.          En effet, dans les situations portées à ma connaissance, je constate régulièrement certaines défaillances dans l’accompagnement sanitaire de la personne âgée en Ehpad, ce qui a pour effet de l’isoler et d’accélérer sa perte d’autonomie.          J’ai recommandé dans mon rapport de veiller à ce que les directions des Ehpad organisent la réalisation d’un bilan de stomatologie à l’arrivée du résident et s’assurent de la réalisation d’un suivi dentaire tout au long de son séjour.                    12:39   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, comment est-il possible que cette situation puisse perdurer, dans des lieux qui reçoivent des sommes importantes venant de l'Etat et dans un secteur qui, a priori, paraît sensible ?    Claude.B         Bonjour,          Dans mon rapport de mai 2021 sur les droits fondamentaux des personnes accueillies en Ehpad (celui mentionné dans la réponse à la question précédente), j’ai constaté un manque de moyens et d’encadrement, l’épuisement des équipes et des carences dans l’organisation qui sont à l’origine d’une prise en charge dégradée, qui entraîne de la maltraitance. C’est un des principaux constats de mon rapport. Les droits et libertés ne peuvent être une variable d’ajustement face au manque de moyens et de personnels au sein des Ehpad.          C’est pourquoi j’ai préconisé de renforcer l’encadrement, soit huit salariés pour dix résidents. Actuellement, ce taux est de six salariés pour dix résidents dans le privé et de sept salariés pour dix résidents dans le public.                    12:35   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, pouvez-vous préciser les dispositifs en région/département qui existent pour contrôler les Ehpad ?    Valou          Bonjour,          J’ai déjà recommandé dans mon rapport (mai 2021) au ministère des solidarités et de la santé une plus grande collaboration entre agences régionales de santé (ARS) et conseils départementaux sur la coordination des contrôles et inspections en élaborant notamment un référentiel commun.          Ces contrôles doivent être inopinés, réguliers et suivis d’effets.          Le code de l’action sociale et des familles et le code de la santé publique confient le rôle d’inspection et de contrôle des Ehpad aux ARS et aux conseils départementaux.          La direction générale de la concurrence, de la consommation et de la répression des fraudes (DGCCRF) effectue des contrôles sur la réglementation des prix de séjour, les conditions de facturation ainsi que l’absence de clauses abusives dans les contrats de séjour.                    12:31      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  La Défenseure des droits, Claire Hédon, va maintenant répondre à vos questions.                    12:28   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Le Synerpa, principale organisation syndicale des Ehpad privés, va se doter dans les prochaines semaines d’une commission d’élaboration d’une « charte éthique », qui associera des intervenants extérieurs.                    Lire aussi :  Les Ehpad privés se disent prêts à davantage de contrôles après le scandale Orpea                       10:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Sous pression avant sa convocation, Orpea a révoqué son patron        Au terme d’une semaine catastrophique pour le groupe coté en Bourse, accusé de mauvaises pratiques dans la gestion de ses Ehpad, Orpea a tenté d’allumer un contre-feu en limogeant son directeur général, Yves Le Masne, avant la convocation mardi de ses dirigeants par la ministre déléguée chargée de l’autonomie, Brigitte Bourguignon.                    Lire aussi :  Ehpad : Orpea change de patron, après les révélations d’un livre-enquête                       10:28   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Le Monde » a publié, lundi, les bonnes feuilles du livre-enquête de Victor Castanet                  Lire aussi :  « Déjà, il y avait cette odeur de pisse terrible, dès l’entrée » : extraits des « Fossoyeurs », une enquête sur le business du grand âge                                 10:26      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Bonjour à toutes et à tous, bienvenue dans ce tchat.          Des personnes âgées « rationnées », abandonnées dans leurs excréments ou laissées sans soins pendant des jours : la parution, mercredi, du livre-enquête Les Fossoyeurs a suscité de nombreuses réactions indignées. Le journaliste indépendant Victor Castanet y décrit l’obsession de la rentabilité au sein du groupe français Orpea, leader mondial des établissements d’hébergement pour personnes âgées dépendantes (Ehpad).          La Défenseure des droits, Claire Hédon, intervient régulièrement sur les sujets relatifs au grand âge et à la perte d’autonomie au titre de ses missions de lutte contre les discriminations. Elle répondra à vos questions à partir de 12 h 30.                         Le contexte             Le conseil d’administration d’Orpea, groupe mis en cause cette semaine dans un livre sur la gestion des établissements d’hébergement pour personnes âgées dépendantes (Ehpad) en France, a annoncé, dimanche 30 janvier, le limogeage de son directeur général, Yves Le Masne, et la nomination d’un nouveau PDG.Ce changement à la tête d’Orpea intervient quelques jours après la sortie, mercredi, du livre-enquête Les Fossoyeurs, dont Le Monde a publié les bonnes feuilles.Le journaliste indépendant Victor Castanet y décrit un système où les soins d’hygiène, la prise en charge médicale, voire les repas des résidents sont « rationnés » pour améliorer la rentabilité d’Orpea. Et ce, alors que les séjours sont facturés au prix fort.Le sujet avait déjà été mis en lumière lors de précédentes révélations. Une émission d’« Envoyé spécial », en 2018, avait notamment pointé de graves carences dans les soins apportés aux résidents d’Ehpad privés.La France compte un peu plus de 7 500 Ehpad, où vivent 606 400 personnes, selon les chiffres 2020 du service statistique des ministères sociaux (Drees). La moitié est publique, 30 % sont privés associatifs et 20 %, privés lucratifs.A l’heure actuelle, les dépenses liées au grand âge sont estimées à 30 milliards d’euros par an. Elles pourraient exploser avec la génération baby-boom de l’après-guerre.La loi grand âge, réclamée de longue date par les professionnels, devait donner davantage de moyens au secteur, revaloriser des métiers qui peinent à recruter et à préparer la France à affronter la hausse du nombre de seniors en perte d’autonomie. Maintes fois promise et reportée par l’exécutif, elle a, finalement, été abandonnée.         La Défenseure des droits, Claire Hédon, répond à vos questions à partir de 12 h 30.         Nos contenus sur le sujet :         Synthèse. Le groupe Orpea chute en Bourse, confronté à la parution d’un livre dénonçant de graves défaillances dans ses maisons de retraiteBonnes feuilles. « Déjà, il y avait cette odeur de pisse terrible, dès l’entrée » : extraits des « Fossoyeurs », une enquête sur le business du grand âgeRéactions. Le gouvernement appelle à des sanctions de « la plus grande sévérité » si les défaillances de certains Ehpad sont avéréesDécryptage. Les Français, champions européens des maisons de retraiteAnalyse. Les groupes d’Ehpad privés dopés par le papy-boomEditorial. La dépendance liée au grand âge est un choix de société                                                                              Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                     Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/31/scandale-dans-les-ehpad-posez-vos-questions-a-la-defenseure-des-droits_6111704_3224.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/31/scandale-dans-les-ehpad-posez-vos-questions-a-la-defenseure-des-droits_6111704_3224.html","coverageStartTime":"2022-01-31T12:34:35+00:00","coverageEndTime":"2022-02-01T00:34:35+00:00","headline":"\u00ab\u00a0Les droits et libert\u00e9s ne peuvent \u00eatre une variable d\u2019ajustement face au manque de moyens et de p...","description":"La parution du livre-enqu\u00eate \u00ab\u00a0Les Fossoyeurs\u00a0\u00bb a caus\u00e9 une onde de choc. Victor Castanet y d\u00e9crit les nombreuses maltraitances subies dans les Ehpad du groupe Orpea. La D\u00e9fenseure des droits, Claire H\u00e9don, a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions en direct.","articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","D\u00e9pendance"],"keywords":["\u00c9conomie","Famille","D\u00e9pendance","Soci\u00e9t\u00e9"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"« Les droits et libertés ne peuvent être une variable d’ajustement face au manque de moyens et de personnels au sein des Ehpad », estime la Défenseure des droits, Claire Hédon","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La parution du livre-enqu\u00eate \u00ab\u00a0Les Fossoyeurs\u00a0\u00bb a caus\u00e9 une onde de choc. Victor Castanet y d\u00e9crit les nombreuses maltraitances subies dans les Ehpad du groupe Orpea. La D\u00e9fenseure des droits, Claire H\u00e9don, a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions en direct.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2021/06/23/0/0/5616/3730/1342/696/3/0/1bda3c6_447937641-pns-2147031.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-01-31T12:34:35+00:00"
,"endDate":"2022-02-01T00:34:35+00:00"
  Ce tchat est maintenant termin\u00e9.           Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous pour vos (nombreuses) questions.          Bonne journ\u00e9e\u202f!       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/06/23/152/0/5616/2808/1342/696/60/0/1bda3c6_447937641-pns-2147031.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les droits et libert\u00e9s ne peuvent \u00eatre une variable d\u2019ajustement face au manque de moyens et de p...","dateModified":"2022-01-31T12:34:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/31/scandale-dans-les-ehpad-posez-vos-questions-a-la-defenseure-des-droits_6111704_3224.html#166699","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/31/scandale-dans-les-ehpad-posez-vos-questions-a-la-defenseure-des-droits_6111704_3224.html","datePublished":"2022-01-31T12:29:33+00:00","articleBody":"    Bonjour, comment se fait-il que les ARS mettent plusieurs mois \u00e0 intervenir et puis encore plusieurs mois \u00e0 r\u00e9diger leur rapport ? Et qui s'occupe de la suite qui y est apport\u00e9e ?    Elel         Dans le rapport sur les droits fondamentaux des personnes \u00e2g\u00e9es accueillies en Ehpad, j\u2019ai soulign\u00e9, concernant les inspections r\u00e9alis\u00e9es par les ARS et conseils d\u00e9partementaux, que la dur\u00e9e de la proc\u00e9dure est tr\u00e8s longue et que l\u2019insuffisance de moyens au sein de ces entit\u00e9s pour effectuer les inspections requises est flagrante.          J\u2019ai recommand\u00e9 aux ARS et conseils d\u00e9partementaux d\u2019assurer un suivi coordonn\u00e9 des \u00e9tablissements ayant fait l\u2019objet d\u2019injonctions \u00e0 l\u2019issue d\u2019un contr\u00f4le, dans un d\u00e9lai raisonnable. Il appartient \u00e0 l\u2019autorit\u00e9 sanitaire de s\u2019assurer du suivi de ces recommandations.          Plus g\u00e9n\u00e9ralement, j\u2019ai recommand\u00e9 \u00e0 la Haute Autorit\u00e9 de sant\u00e9 d\u2019int\u00e9grer dans le nouveau dispositif d\u2019\u00e9valuation des structures m\u00e9dico-sociales la publication des r\u00e9sultats sous forme d\u2019indicateurs, afin de mettre \u00e0 disposition du grand public des informations qualitatives sur les diff\u00e9rents \u00e9tablissements.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/06/23/152/0/5616/2808/1342/696/60/0/1bda3c6_447937641-pns-2147031.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les droits et libert\u00e9s ne peuvent \u00eatre une variable d\u2019ajustement face au manque de moyens et de p...","dateModified":"2022-01-31T12:31:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/31/scandale-dans-les-ehpad-posez-vos-questions-a-la-defenseure-des-droits_6111704_3224.html#166685","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/31/scandale-dans-les-ehpad-posez-vos-questions-a-la-defenseure-des-droits_6111704_3224.html","datePublished":"2022-01-31T12:23:28+00:00","articleBody":"    N'est-ce pas mouliner dans le vent ? On tire la sonnette d'alarme de temps en temps et c'est de pire en pire. Comment a-t-on pu autant et si longtemps sp\u00e9culer sur la vieillesse et la d\u00e9pendance ? Et comment se fait-il que cela continue malgr\u00e9 les belles promesses ?    Chris         La v\u00e9ritable question est\u00a0: quelle place est laiss\u00e9e aux personnes \u00e2g\u00e9es dans notre soci\u00e9t\u00e9\u00a0? Quels moyens sommes-nous pr\u00eats \u00e0 leur consacrer\u00a0? Nous sommes tous responsables de ces questions et j\u2019appelle \u00e0 ce qu\u2019elles soient une priorit\u00e9. Je tiens \u00e0 rappeler, par ailleurs, que les personnes accueillies en Ehpad ont les m\u00eames droits que chacun d\u2019entre nous.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/06/23/152/0/5616/2808/1342/696/60/0/1bda3c6_447937641-pns-2147031.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les droits et libert\u00e9s ne peuvent \u00eatre une variable d\u2019ajustement face au manque de moyens et de p...","dateModified":"2022-01-31T12:24:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/31/scandale-dans-les-ehpad-posez-vos-questions-a-la-defenseure-des-droits_6111704_3224.html#166676","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/31/scandale-dans-les-ehpad-posez-vos-questions-a-la-defenseure-des-droits_6111704_3224.html","datePublished":"2022-01-31T12:18:59+00:00","articleBody":"    Pensez-vous que la bien-traitance des personnes \u00e2g\u00e9es est compatible avec la recherche du profit maximum des structures priv\u00e9es \u00e0 but lucratif ?    Bonneuil         Les atteintes aux droits et \u00e0 la dignit\u00e9 des personnes \u00e2g\u00e9es r\u00e9sidant en Ehpad sont rendues possibles par la vuln\u00e9rabilit\u00e9 des personnes li\u00e9e \u00e0 la perte d\u2019autonomie.          Les droits et libert\u00e9s ne peuvent \u00eatre une variable d\u2019ajustement face au manque de moyens et de personnels au sein des Ehpad.          La plupart des saisines que nous recevons montrent que les maltraitances sont la cons\u00e9quence d\u2019un manque de moyens humains et financiers. Le sous-effectif du personnel dans certains Ehpad impose de r\u00e9duire le temps pass\u00e9 avec chaque personne pour sa toilette, ses soins, ses repas. Ces conditions de travail conduisent \u00e0 l\u2019\u00e9puisement des professionnels, ce qui peut g\u00e9n\u00e9rer de la maltraitance. Notre seule boussole doit \u00eatre le respect des droits et de la dignit\u00e9 des personnes. Nous devons changer de regard sur les personnes \u00e2g\u00e9es et la fa\u00e7on de traiter leur vuln\u00e9rabilit\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/06/23/152/0/5616/2808/1342/696/60/0/1bda3c6_447937641-pns-2147031.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les droits et libert\u00e9s ne peuvent \u00eatre une variable d\u2019ajustement face au manque de moyens et de p...","dateModified":"2022-01-31T12:21:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/31/scandale-dans-les-ehpad-posez-vos-questions-a-la-defenseure-des-droits_6111704_3224.html#166670","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/31/scandale-dans-les-ehpad-posez-vos-questions-a-la-defenseure-des-droits_6111704_3224.html","datePublished":"2022-01-31T12:16:00+00:00","articleBody":"    Bonjour, les conseils d\u00e9partementaux sont l'autorit\u00e9 de contr\u00f4le des \u00e9tablissements m\u00e9dico-sociaux, comment se fait-il qu'ils ne soient pas intervenus plus t\u00f4t dans les sites du groupe Orpea ?    Viovio         Dans une d\u00e9cision rendue en d\u00e9cembre 2019, nous avions recommand\u00e9 au conseil d\u00e9partemental et \u00e0 l\u2019ARS de mener rapidement une visite inopin\u00e9e au sein de l\u2019\u00e9tablissement, afin de contr\u00f4ler l\u2019effectivit\u00e9 de la mise en \u0153uvre des mesures propres \u00e0 garantir le respect des droits fondamentaux des r\u00e9sidents et d\u2019en rendre compte au D\u00e9fenseur des droits.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/06/23/152/0/5616/2808/1342/696/60/0/1bda3c6_447937641-pns-2147031.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les droits et libert\u00e9s ne peuvent \u00eatre une variable d\u2019ajustement face au manque de moyens et de p...","dateModified":"2022-01-31T12:17:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/31/scandale-dans-les-ehpad-posez-vos-questions-a-la-defenseure-des-droits_6111704_3224.html#166667","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/31/scandale-dans-les-ehpad-posez-vos-questions-a-la-defenseure-des-droits_6111704_3224.html","datePublished":"2022-01-31T12:13:16+00:00","articleBody":"    Est-ce que les manquements constat\u00e9s au cours de l'enqu\u00eate de Victor Castanet peuvent donner lieu \u00e0 des poursuites sur le plan judiciaire ? Contre les personnes morales priv\u00e9es ? Contre les structures de tutelle, Conseils d\u00e9partementaux, ARS ? Contre les personnes, cadres dirigeants ?    Indign\u00e9         Il appartient \u00e0 l\u2019autorit\u00e9 judiciaire de vous r\u00e9pondre sur cette question.         Que risque l\u00e9galement Orpea ?    Oui         L\u2019institution du D\u00e9fenseur des droits n\u2019est pas une autorit\u00e9 judiciaire et ne peut donc pas vous r\u00e9pondre sur ce point.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/06/23/152/0/5616/2808/1342/696/60/0/1bda3c6_447937641-pns-2147031.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les droits et libert\u00e9s ne peuvent \u00eatre une variable d\u2019ajustement face au manque de moyens et de p...","dateModified":"2022-01-31T12:17:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/31/scandale-dans-les-ehpad-posez-vos-questions-a-la-defenseure-des-droits_6111704_3224.html#166662","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/31/scandale-dans-les-ehpad-posez-vos-questions-a-la-defenseure-des-droits_6111704_3224.html","datePublished":"2022-01-31T12:10:07+00:00","articleBody":"    Ne serait-il pas possible de ne confier les Ehpad qu\u2019\u00e0 des structures strictement non lucratives ? Il serait temps que le Parlement r\u00e9glemente davantage ce secteur essentiel de notre Etat-providence dans un contexte de vieillissement d\u00e9mographique.    Schiller67         Parmi les 900 r\u00e9clamations que nous avons re\u00e7ues, 45\u00a0% des dossiers concernent un Ehpad public, 30\u00a0% un Ehpad \u00e0 but non lucratif et 25\u00a0% un Ehpad priv\u00e9 \u00e0 but lucratif.          Il y a donc des maltraitances quel que soit le statut de l\u2019Ehpad, priv\u00e9 ou public.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/06/23/152/0/5616/2808/1342/696/60/0/1bda3c6_447937641-pns-2147031.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les droits et libert\u00e9s ne peuvent \u00eatre une variable d\u2019ajustement face au manque de moyens et de p...","dateModified":"2022-01-31T12:16:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/31/scandale-dans-les-ehpad-posez-vos-questions-a-la-defenseure-des-droits_6111704_3224.html#166629","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/31/scandale-dans-les-ehpad-posez-vos-questions-a-la-defenseure-des-droits_6111704_3224.html","datePublished":"2022-01-31T12:04:33+00:00","articleBody":"    Concr\u00e8tement Madame Claire H\u00e9don, l\u00e0, dans les prochaines semaines, vous pouvez faire quoi sur cette question ?  Sans blabla \"politicien\", bien-s\u00fbr.    Du concret s'il vous plait.         Nous sommes r\u00e9guli\u00e8rement saisis et nous avons rendu des d\u00e9cisions. Depuis six ans, nous avons constat\u00e9 une augmentation du nombre de r\u00e9clamations dans les Ehpad (900). Devant cette augmentation, j\u2019ai d\u00e9cid\u00e9 de publier un rapport concernant les droits fondamentaux des personnes \u00e2g\u00e9es accueillies en Ehpad, comportant soixante-quatre recommandations \u00e0 destination des pouvoirs publics (minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, ARS, conseils d\u00e9partementaux, etc.). Dans nos recommandations, nous pr\u00e9conisons un nombre suffisant de personnels pour encadrer les r\u00e9sidents\u00a0: soit huit salari\u00e9s pour dix r\u00e9sidents. Actuellement, ce taux est de six salari\u00e9s pour dix r\u00e9sidents dans le priv\u00e9 et sept pour dix dans le public.          Ce ratio est indispensable pour lutter contre la maltraitance, permettre de travailler dignement et donc de respecter les droits et la dignit\u00e9 des r\u00e9sidents. J\u2019ai recommand\u00e9 de rendre obligatoire une formation initiale et continue \u00e0 la bientraitance et de mettre en place des observatoires r\u00e9gionaux permettant de mieux r\u00e9pondre aux situations de maltraitance signal\u00e9es sur le territoire.          La question est maintenant\u00a0: comment faire pour que nos recommandations soient suivies d\u2019effets\u202f? Nous avons d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vu de faire un suivi des recommandations de notre rapport et je vais continuer \u00e0 interpeller les pouvoirs publics sur cette question.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/06/23/152/0/5616/2808/1342/696/60/0/1bda3c6_447937641-pns-2147031.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les droits et libert\u00e9s ne peuvent \u00eatre une variable d\u2019ajustement face au manque de moyens et de p...","dateModified":"2022-01-31T12:08:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/31/scandale-dans-les-ehpad-posez-vos-questions-a-la-defenseure-des-droits_6111704_3224.html#166614","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/31/scandale-dans-les-ehpad-posez-vos-questions-a-la-defenseure-des-droits_6111704_3224.html","datePublished":"2022-01-31T11:56:04+00:00","articleBody":"    Bonjour, pourquoi l'Etat n'effectue pas les contr\u00f4les qui s'imposent dans les Ehpad ? C'est bien le second scandale, le laxisme de l'Etat.    Klaus         Nous avons pu constater que les contr\u00f4les existent. Mais les contr\u00f4les des agences r\u00e9gionales de sant\u00e9 restent insuffisants\u00a0: entre trois et cinquante par an par ARS, selon les r\u00e9gions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/06/23/152/0/5616/2808/1342/696/60/0/1bda3c6_447937641-pns-2147031.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les droits et libert\u00e9s ne peuvent \u00eatre une variable d\u2019ajustement face au manque de moyens et de p...","dateModified":"2022-01-31T12:06:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/31/scandale-dans-les-ehpad-posez-vos-questions-a-la-defenseure-des-droits_6111704_3224.html#166595","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/31/scandale-dans-les-ehpad-posez-vos-questions-a-la-defenseure-des-droits_6111704_3224.html","datePublished":"2022-01-31T11:54:16+00:00","articleBody":"    Bonjour, vos services sont-ils habilit\u00e9s \u00e0 enqu\u00eater dans les Ehpad ? Quelles sont vos possibilit\u00e9s d'actions en cas de constat d'infraction ?    Pierre         En effet, si nous sommes saisis, nous pouvons au regard de notre pouvoir d\u2019enqu\u00eate demander des explications, auditionner \u00e0 la fois les familles, les r\u00e9sidents, le personnel, la direction, le m\u00e9decin, etc. Et si les circonstances l\u2019exigent, nous pouvons \u00e9galement effectuer des v\u00e9rifications sur place, y compris de mani\u00e8re inopin\u00e9e. Nous sommes habilit\u00e9s \u00e0 effectuer ces v\u00e9rifications par le procureur g\u00e9n\u00e9ral. Aucun secret professionnel ne peut nous \u00eatre oppos\u00e9 en l\u2019occurrence.          Apr\u00e8s instruction dans le respect du contradictoire, je rends une d\u00e9cision et formule notamment des recommandations.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/06/23/152/0/5616/2808/1342/696/60/0/1bda3c6_447937641-pns-2147031.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les droits et libert\u00e9s ne peuvent \u00eatre une variable d\u2019ajustement face au manque de moyens et de p...","dateModified":"2022-01-31T11:57:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/31/scandale-dans-les-ehpad-posez-vos-questions-a-la-defenseure-des-droits_6111704_3224.html#166585","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/31/scandale-dans-les-ehpad-posez-vos-questions-a-la-defenseure-des-droits_6111704_3224.html","datePublished":"2022-01-31T11:46:39+00:00","articleBody":"    Ma m\u00e8re est r\u00e9sidente d'un Ehpad et j'ai constat\u00e9 une mauvaise observance du traitement, avec des graves cons\u00e9quences psychiatriques. Puis-je demander l'intervention d'une infirmi\u00e8re lib\u00e9rale ext\u00e9rieure ? L'Ehpad me la refuse. Que faire ?    Furtado        Je me suis rendu compte que ma m\u00e8re n'avait re\u00e7u aucun soin dentaire depuis qu'elle est entr\u00e9e en Ehpad. Est-ce normal ? Que dois-je faire ?    Furtado         Le D\u00e9fenseur des droits est l\u2019autorit\u00e9 comp\u00e9tente en mati\u00e8re de protection des droits fondamentaux des personnes r\u00e9sidant en Ehpad. Vous pouvez nous saisir en nous appelant au 09 69 39 00 00 ou en suivant cette adresse\u00a0: https:\/\/www.defenseurdesdroits.fr\/fr\/saisir.          En effet, dans les situations port\u00e9es \u00e0 ma connaissance, je constate r\u00e9guli\u00e8rement certaines d\u00e9faillances dans l\u2019accompagnement sanitaire de la personne \u00e2g\u00e9e en Ehpad, ce qui a pour effet de l\u2019isoler et d\u2019acc\u00e9l\u00e9rer sa perte d\u2019autonomie.          J\u2019ai recommand\u00e9 dans mon rapport de veiller \u00e0 ce que les directions des Ehpad organisent la r\u00e9alisation d\u2019un bilan de stomatologie \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e du r\u00e9sident et s\u2019assurent de la r\u00e9alisation d\u2019un suivi dentaire tout au long de son s\u00e9jour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/06/23/152/0/5616/2808/1342/696/60/0/1bda3c6_447937641-pns-2147031.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les droits et libert\u00e9s ne peuvent \u00eatre une variable d\u2019ajustement face au manque de moyens et de p...","dateModified":"2022-01-31T12:01:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/31/scandale-dans-les-ehpad-posez-vos-questions-a-la-defenseure-des-droits_6111704_3224.html#166564","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/31/scandale-dans-les-ehpad-posez-vos-questions-a-la-defenseure-des-droits_6111704_3224.html","datePublished":"2022-01-31T11:39:52+00:00","articleBody":"    Bonjour, comment est-il possible que cette situation puisse perdurer, dans des lieux qui re\u00e7oivent des sommes importantes venant de l'Etat et dans un secteur qui, a priori, para\u00eet sensible ?    Claude.B         Bonjour,          Dans mon rapport de mai\u00a02021 sur les droits fondamentaux des personnes accueillies en Ehpad (celui mentionn\u00e9 dans la r\u00e9ponse \u00e0 la question pr\u00e9c\u00e9dente), j\u2019ai constat\u00e9 un manque de moyens et d\u2019encadrement, l\u2019\u00e9puisement des \u00e9quipes et des carences dans l\u2019organisation qui sont \u00e0 l\u2019origine d\u2019une prise en charge d\u00e9grad\u00e9e, qui entra\u00eene de la maltraitance. C\u2019est un des principaux constats de mon rapport. Les droits et libert\u00e9s ne peuvent \u00eatre une variable d\u2019ajustement face au manque de moyens et de personnels au sein des Ehpad.          C\u2019est pourquoi j\u2019ai pr\u00e9conis\u00e9 de renforcer l\u2019encadrement, soit huit salari\u00e9s pour dix r\u00e9sidents. Actuellement, ce taux est de six salari\u00e9s pour dix r\u00e9sidents dans le priv\u00e9 et de sept salari\u00e9s pour dix r\u00e9sidents dans le public.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/06/23/152/0/5616/2808/1342/696/60/0/1bda3c6_447937641-pns-2147031.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les droits et libert\u00e9s ne peuvent \u00eatre une variable d\u2019ajustement face au manque de moyens et de p...","dateModified":"2022-01-31T11:44:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/31/scandale-dans-les-ehpad-posez-vos-questions-a-la-defenseure-des-droits_6111704_3224.html#166556","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/31/scandale-dans-les-ehpad-posez-vos-questions-a-la-defenseure-des-droits_6111704_3224.html","datePublished":"2022-01-31T11:35:02+00:00","articleBody":"    Bonjour, pouvez-vous pr\u00e9ciser les dispositifs en r\u00e9gion\/d\u00e9partement qui existent pour contr\u00f4ler les Ehpad ?    Valou          Bonjour,          J\u2019ai d\u00e9j\u00e0 recommand\u00e9 dans mon rapport (mai\u00a02021) au minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9 une plus grande collaboration entre agences r\u00e9gionales de sant\u00e9 (ARS) et conseils d\u00e9partementaux sur la coordination des contr\u00f4les et inspections en \u00e9laborant notamment un r\u00e9f\u00e9rentiel commun.          Ces contr\u00f4les doivent \u00eatre inopin\u00e9s, r\u00e9guliers et suivis d\u2019effets.          Le code de l\u2019action sociale et des familles et le code de la sant\u00e9 publique confient le r\u00f4le d\u2019inspection et de contr\u00f4le des Ehpad aux ARS et aux conseils d\u00e9partementaux.          La direction g\u00e9n\u00e9rale de la concurrence, de la consommation et de la r\u00e9pression des fraudes (DGCCRF) effectue des contr\u00f4les sur la r\u00e9glementation des prix de s\u00e9jour, les conditions de facturation ainsi que l\u2019absence de clauses abusives dans les contrats de s\u00e9jour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/06/23/152/0/5616/2808/1342/696/60/0/1bda3c6_447937641-pns-2147031.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les droits et libert\u00e9s ne peuvent \u00eatre une variable d\u2019ajustement face au manque de moyens et de p...","dateModified":"2022-01-31T11:42:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/31/scandale-dans-les-ehpad-posez-vos-questions-a-la-defenseure-des-droits_6111704_3224.html#166554","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/31/scandale-dans-les-ehpad-posez-vos-questions-a-la-defenseure-des-droits_6111704_3224.html","datePublished":"2022-01-31T11:31:45+00:00","articleBody":"     La D\u00e9fenseure des droits, Claire H\u00e9don, va maintenant r\u00e9pondre \u00e0 vos questions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/06/23/152/0/5616/2808/1342/696/60/0/1bda3c6_447937641-pns-2147031.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les droits et libert\u00e9s ne peuvent \u00eatre une variable d\u2019ajustement face au manque de moyens et de p...","dateModified":"2022-01-31T11:31:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/31/scandale-dans-les-ehpad-posez-vos-questions-a-la-defenseure-des-droits_6111704_3224.html#166552","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/31/scandale-dans-les-ehpad-posez-vos-questions-a-la-defenseure-des-droits_6111704_3224.html","datePublished":"2022-01-31T11:28:57+00:00","articleBody":"     Le Synerpa, principale organisation syndicale des Ehpad priv\u00e9s, va se doter dans les prochaines semaines d\u2019une commission d\u2019\u00e9laboration d\u2019une \u00ab\u202fcharte \u00e9thique\u202f\u00bb, qui associera des intervenants ext\u00e9rieurs.                    Lire aussi :  Les Ehpad priv\u00e9s se disent pr\u00eats \u00e0 davantage de contr\u00f4les apr\u00e8s le scandale Orpea         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/06/23/152/0/5616/2808/1342/696/60/0/1bda3c6_447937641-pns-2147031.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les droits et libert\u00e9s ne peuvent \u00eatre une variable d\u2019ajustement face au manque de moyens et de p...","dateModified":"2022-01-31T11:41:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/31/scandale-dans-les-ehpad-posez-vos-questions-a-la-defenseure-des-droits_6111704_3224.html#166231","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/31/scandale-dans-les-ehpad-posez-vos-questions-a-la-defenseure-des-droits_6111704_3224.html","datePublished":"2022-01-31T09:30:02+00:00","articleBody":"     Au terme d\u2019une semaine catastrophique pour le groupe cot\u00e9 en Bourse, accus\u00e9 de mauvaises pratiques dans la gestion de ses Ehpad, Orpea a tent\u00e9 d\u2019allumer un contre-feu en limogeant son directeur g\u00e9n\u00e9ral, Yves Le\u00a0Masne, avant la convocation mardi de ses dirigeants par la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l\u2019autonomie, Brigitte Bourguignon.                    Lire aussi :  Ehpad : Orpea change de patron, apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations d\u2019un livre-enqu\u00eate         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/06/23/152/0/5616/2808/1342/696/60/0/1bda3c6_447937641-pns-2147031.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sous pression avant sa convocation, Orpea a r\u00e9voqu\u00e9 son patron","dateModified":"2022-01-31T11:39:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/31/scandale-dans-les-ehpad-posez-vos-questions-a-la-defenseure-des-droits_6111704_3224.html#166229","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/31/scandale-dans-les-ehpad-posez-vos-questions-a-la-defenseure-des-droits_6111704_3224.html","datePublished":"2022-01-31T09:28:00+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  \u00ab\u00a0D\u00e9j\u00e0, il y avait cette odeur de pisse terrible, d\u00e8s l\u2019entr\u00e9e\u00a0\u00bb\u00a0: extraits des \u00ab\u00a0Fossoyeurs\u00a0\u00bb, une enqu\u00eate sur le business du grand \u00e2ge                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/06/23/152/0/5616/2808/1342/696/60/0/1bda3c6_447937641-pns-2147031.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u202fLe Monde\u202f\u00bb a publi\u00e9, lundi, les bonnes feuilles du livre-enqu\u00eate de Victor Castanet","dateModified":"2022-01-31T09:28:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/31/scandale-dans-les-ehpad-posez-vos-questions-a-la-defenseure-des-droits_6111704_3224.html#166224","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/31/scandale-dans-les-ehpad-posez-vos-questions-a-la-defenseure-des-droits_6111704_3224.html","datePublished":"2022-01-31T09:26:15+00:00","articleBody":"     Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, bienvenue dans ce tchat.          Des personnes \u00e2g\u00e9es \u00ab\u202frationn\u00e9es\u202f\u00bb, abandonn\u00e9es dans leurs excr\u00e9ments ou laiss\u00e9es sans soins pendant des jours\u00a0: la parution, mercredi, du livre-enqu\u00eate Les Fossoyeurs a suscit\u00e9 de nombreuses r\u00e9actions indign\u00e9es. Le journaliste ind\u00e9pendant Victor Castanet y d\u00e9crit l\u2019obsession de la rentabilit\u00e9 au sein du groupe fran\u00e7ais Orpea, leader mondial des \u00e9tablissements d\u2019h\u00e9bergement pour personnes \u00e2g\u00e9es d\u00e9pendantes (Ehpad).          La D\u00e9fenseure des droits, Claire H\u00e9don, intervient r\u00e9guli\u00e8rement sur les sujets relatifs au grand \u00e2ge et \u00e0 la perte d\u2019autonomie au titre de ses missions de lutte contre les discriminations. Elle r\u00e9pondra \u00e0 vos questions \u00e0 partir de 12 h 30.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/06/23/152/0/5616/2808/1342/696/60/0/1bda3c6_447937641-pns-2147031.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les droits et libert\u00e9s ne peuvent \u00eatre une variable d\u2019ajustement face au manque de moyens et de p...","dateModified":"2022-01-31T11:36:44+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/06/23/0/0/5616/3730/1342/696/3/0/1bda3c6_447937641-pns-2147031.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/01/31/19-7">
<filnamedate="20220131"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220131"><AAMMJJHH="2022013119">
<filname="SURF-0,2-3234,1-0,0-7"> ¤ Annoncé le 29 janvier, le projet de souveraineté européenne sur le marché des puces électroniques, dont la faisabilité pose question, pourrait se payer cher dès 2023 en cas de baisse des prix, explique Philippe Escande, éditorialiste économique au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3234,1-0,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Primaire populaire    Crise ukrainienne    Élection présidentielle 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    CAN 2022    Climat    Affaire Maëlys    Passe vaccinal    Éducation    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique La victoire de Taubira ne provoque aucune union à gauche, Jadot pour une « autonomie » de la Corse… Les infos politiques du jour   Service politique                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Qotmii, l’application qui fait rêver les militants d’Eric Zemmour                    Live  Article se déroulant en direct  Le Pen demande à Bay de « s’exprimer clairement » sur un possible soutien à Zemmour, le SMS de Mélenchon à Taubira… Suivez l’actualité politique en direct                   Élection présidentielle 2022 Yannick Jadot prône une « autonomie de plein droit » pour la Corse             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Ehpad : Orpea limoge son directeur général et nomme un nouveau PDG                   Économie  Article réservé à nos abonnés Derrière le succès ahurissant d’Apple, Tim Cook, orfèvre de la production et habile diplomate                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Puces électroniques : « Les industriels sur lesquels Bruxelles compte pour rattraper son retard n’ont ni les moyens ni l’envie de se lancer dans cette course »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Chili : « Le principe de la fiscalité progressive, c’est permettre à une majorité populaire et démocratique de refonder le pacte fiscal »   Ricardo Martner Economiste et membre de la Commission indépendante sur la réforme de la fiscalité internationale des entreprises (ICRICT)              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     15:03    Économie Faut-il supprimer l’héritage ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    09:51    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Après la Primaire populaire, la gauche dans l’impasse                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Eglise catholique s’interroge sur l’opportunité de l’assistance au suicide »   Marie-Jo Thiel Professeure d’éthique à l’université de Strasbourg                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La nouvelle gouvernance de l’islam en France se présente comme une opération médiatique pour Emmanuel Macron »   Franck Frégosi Politiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réinventer le Liban, avec autant de lucidité que d’espoir »   Michel Helou Homme politique libanais              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Même les véritables mafieux s’inspirent du mythe du “Parrain” et de “Scarface” »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pierre Lemaitre, peintre à fresque                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Particules élémentaires », sur France 2 : un requiem pour la masculinité d’après Michel Houellebecq                   Musiques Au cœur d’une polémique, Spotify annonce des mesures contre la désinformation             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Lola Gonzàlez, vidéaste : « Mon travail est un prétexte pour ne pas être seule »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Poétesse, peintre, prostituée… A la redécouverte de Grisélidis Réal                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Nouvel An lunaire : trois recettes pour faire la fête             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                                 Économie       Pertes et profits         Puces électroniques : « Les industriels sur lesquels Bruxelles compte pour rattraper son retard n’ont ni les moyens ni l’envie de se lancer dans cette course »   Chronique            Philippe Escande        Annoncé le 29 janvier, le projet de souveraineté européenne sur le marché des puces électroniques, dont la faisabilité pose question, pourrait se payer cher dès 2023 en cas de baisse des prix, explique Philippe Escande, éditorialiste économique au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 11h27    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Au pays de la soif et de la privation, on rêve de fontaines géantes et de cornes d’abondance. Déjà traumatisée par son retard technologique sur les Américains et les Asiatiques, l’Europe vit comme une humiliation de devoir ralentir ses usines d’automobiles pour un petit carré de silicium. Le commissaire européen Thierry Breton entend laver l’affront et restaurer la dignité du Vieux Continent.          D’ici une semaine, la Commission devrait dévoiler un grand plan d’investissements dans la conception et la fabrication de composants électroniques et particulièrement des microprocesseurs, les cerveaux qui pilotent nos machines, de l’ordinateur à la voiture, des smartphones aux machines à laver.                           Lire nos explications :  Semi-conducteurs : que sont ces puces électroniques dont la pénurie perturbe l’économie mondiale ?                 Avec un objectif claironné haut et fort : doubler la part de marché de l’Europe dans le domaine des puces électroniques. Un pari audacieux, justifié par la volonté de souveraineté et de compétitivité de l’Union, mais dont le timing et la faisabilité posent question. Au moment où les marchés et les banques centrales sont en train d’enterrer l’ère de l’argent abondant, Bruxelles lance un pari à près de 150 milliards d’euros.          Renforcer plutôt la recherche          L’Europe détient aujourd’hui environ 10 % du marché mondial des semi-conducteurs. Comme ce secteur, évalué à 450 milliards d’euros, devrait lui-même doubler d’ici à la prochaine décennie, cela signifie passer de 45 milliards à 180 milliards de chiffre d’affaires. Dans ce métier, où il faut investir 1 milliard pour générer autant en vente annuelle, il faudrait donc engager la même somme pour atteindre cet objectif. La commission subventionnera, mais elle compte surtout sur l’argent privé.          Or les deux principaux industriels européens du secteur, le franco-italien STMicroelectronics et l’allemand Infineon, n’ont ni les moyens ni l’envie de se lancer dans cette course. Ils préfèrent se concentrer sur les niches, où ils excellent. Quant aux financiers, ils se méfient d’un secteur aussi volatil et cyclique. En 2022, près de 30 nouvelles usines construites au plus fort de la pénurie sortiront de terre aux Etats-Unis, en Chine, à Taïwan, au Japon et en Europe…                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Puces électroniques : « Le déluge d’investissements du taïwanais TSMC va écraser la concurrence »                 A partir de 2023, leur production risque de noyer le marché, de faire baisser les prix et de ruiner les comptes des électroniciens, qui connaissent bien le phénomène. Dans ce cas, l’Europe, qui ne produit ni ordinateurs ni téléphones, les deux plus gros consommateurs de puces, risque de payer cher sa souveraineté retrouvée. Cette dernière passera plus sûrement par le renforcement de sa recherche, dans la suprématie des machines de la société ASML, les designs d’ARM ou les composants de STMicroelectronics ou Infineon que par la poursuite d’un rêve d’autonomie industrielle.                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/01/31/puces-electroniques-les-industriels-sur-lesquels-bruxelles-compte-pour-rattraper-son-retard-n-ont-ni-les-moyens-ni-l-envie-de-se-lancer-dans-cette-course_6111699_3234.html"},"headline":"Puces \u00e9lectroniques\u00a0: \u00ab\u00a0Les industriels sur lesquels Bruxelles compte pour rattraper son retard n\u2019ont ni les moyens ni l\u2019envie de se lancer dans cette course\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-01-31T11:27:05+01:00","datePublished":"2022-01-31T11:27:05+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Pertes et profits"],"keywords":["International","G\u00e9opolitique","Technologies","\u00c9conomie","Pertes et profits"],"description":"Annonc\u00e9 le 29\u00a0janvier, le projet de souverainet\u00e9 europ\u00e9enne sur le march\u00e9 des puces \u00e9lectroniques, dont la faisabilit\u00e9 pose question, pourrait se payer cher d\u00e8s 2023 en cas de baisse des prix, explique Philippe Escande, \u00e9ditorialiste \u00e9conomique au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Escande"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/31/428/0/4023/2009/1342/696/60/0/f9d3dfd_11150809-000-9x66tz.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pertes et profits","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pertes-et-profits/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/31/19-8">
<filnamedate="20220131"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220131"><AAMMJJHH="2022013119">
<filname="SURF-0,2-3234,1-0,0-8"> ¤ Les revendications des grévistes portent sur des questions de pouvoir d’achat et reflètent aussi un ras-le-bol face à un surcroît d’activité.
<filname="PROF-0,2-3234,1-0,0-8"> ¤                                                         Politique       Emploi             Les salariés de Pôle emploi se mettent en grève      Les revendications des grévistes portent sur des questions de pouvoir d’achat et reflètent aussi un ras-le-bol face à un surcroît d’activité.          Par Bertrand Bissuel         Publié aujourd’hui à 11h00    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Une telle convergence est rare parmi les représentants du personnel de Pôle emploi. Les dix syndicats implantés au sein de l’opérateur ont lancé un appel commun à la grève, pour le mardi 1er février. A l’origine de ce débrayage, il y a, comme dans d’autres entités du secteur public et des entreprises privées, la question du pouvoir d’achat. Mais des revendications plus spécifiques sont également mises en avant : elles expriment un ras-le-bol face à des injonctions gouvernementales qui engendrent un très net surcroît d’activité.          Le bulletin de paie constitue la préoccupation numéro un. « Nous n’avons pas obtenu d’augmentation générale depuis 2017, explique Bernie Billey, déléguée syndicale CFDT. Et cette année, on ne nous propose qu’une revalorisation de 1 %. » Ce qui est jugé très insuffisant, dans une période où l’inflation s’accélère. L’élue cédétiste fait remarquer qu’il est très difficile de s’en sortir pour ses collègues situés en bas de la grille de rémunérations, notamment ceux qui vivent en Ile-de-France. Délégué syndical central suppléant pour FO, Philippe Rocheteau dénonce, de son côté, une « dévalorisation » du travail réalisé par les équipes.          Autre gros grief des syndicats : l’exécutif ne cesse, depuis plusieurs mois, de mettre à contribution Pôle emploi. Il a, tout d’abord, fallu recontacter l’ensemble des chômeurs de longue durée avant la fin 2021, de manière à leur offrir des « actions de remobilisation ». Puis est intervenue l’annonce du contrat d’engagement jeunes, qui va assurer un accompagnement renforcé aux moins de 26 ans confrontés à des difficultés d’insertion professionnelle : un programme dont l’application fait, là encore, appel au service public de l’emploi. En outre, Emmanuel Macron a exigé une intensification du contrôle exercé sur les inscrits à Pôle emploi afin de vérifier que ceux-ci sont bel et bien en quête d’un poste. Enfin, il y a la réforme de l’assurance-chômage et son corpus de nouvelles règles à digérer, celles relatives au calcul de l’allocation s’avérant particulièrement complexes.                            Lire aussi   Le nombre de chômeurs sans activité en France en baisse de 12,6 % sur un an                 « Légitime qu’on ait un débat »          Les programmes du gouvernement « s’empilent », alors que les « moyens » en effectifs ne suivent pas toujours, déplore Sylvie Espagnolle, déléguée syndicale centrale CGT. Les conditions dans lesquelles les agents accomplissent leurs tâches se sont dégradées, renchérit M. Rocheteau. C’est la raison pour laquelle les syndicats réclament une « détente du calendrier » dans l’entrée en vigueur des différents plans en cours.        Il vous reste 34.1% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/01/31/les-salaries-de-pole-emploi-se-mettent-en-greve_6111693_823448.html"},"headline":"Les salari\u00e9s de P\u00f4le emploi se mettent en gr\u00e8ve","dateCreated":"2022-01-31T11:00:51+01:00","datePublished":"2022-01-31T11:00:51+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Emploi"],"keywords":["Politique","\u00c9conomie","Emploi"],"description":"Les revendications des gr\u00e9vistes portent sur des questions de pouvoir d\u2019achat et refl\u00e8tent aussi un ras-le-bol face \u00e0 un surcro\u00eet d\u2019activit\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Bertrand Bissuel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/31/721/0/5568/2782/1342/696/60/0/d0a26b9_89819482-000-8zt2ka.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Emploi","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emploi/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/31/19-9">
<filnamedate="20220131"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220131"><AAMMJJHH="2022013119">
<filname="SURF-0,2-3234,1-0,0-9"> ¤ Bois, hydraulique, éolien et solaire ont représenté 19,1 % de la consommation finale brute énergétique de l’Hexagone. Bien au-dessous des 23 % qu’ils auraient dû atteindre.
<filname="PROF-0,2-3234,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Primaire populaire    Crise ukrainienne    Élection présidentielle 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    CAN 2022    Climat    Affaire Maëlys    Passe vaccinal    Éducation    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique La victoire de Taubira ne provoque aucune union à gauche, Jadot pour une « autonomie » de la Corse… Les infos politiques du jour   Service politique                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Qotmii, l’application qui fait rêver les militants d’Eric Zemmour                    Live  Article se déroulant en direct  Le Pen demande à Bay de « s’exprimer clairement » sur un possible soutien à Zemmour, le SMS de Mélenchon à Taubira… Suivez l’actualité politique en direct                   Élection présidentielle 2022 Yannick Jadot prône une « autonomie de plein droit » pour la Corse             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Ehpad : Orpea limoge son directeur général et nomme un nouveau PDG                   Économie  Article réservé à nos abonnés Derrière le succès ahurissant d’Apple, Tim Cook, orfèvre de la production et habile diplomate                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Puces électroniques : « Les industriels sur lesquels Bruxelles compte pour rattraper son retard n’ont ni les moyens ni l’envie de se lancer dans cette course »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Chili : « Le principe de la fiscalité progressive, c’est permettre à une majorité populaire et démocratique de refonder le pacte fiscal »   Ricardo Martner Economiste et membre de la Commission indépendante sur la réforme de la fiscalité internationale des entreprises (ICRICT)              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     15:03    Économie Faut-il supprimer l’héritage ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    09:51    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Après la Primaire populaire, la gauche dans l’impasse                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Eglise catholique s’interroge sur l’opportunité de l’assistance au suicide »   Marie-Jo Thiel Professeure d’éthique à l’université de Strasbourg                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La nouvelle gouvernance de l’islam en France se présente comme une opération médiatique pour Emmanuel Macron »   Franck Frégosi Politiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réinventer le Liban, avec autant de lucidité que d’espoir »   Michel Helou Homme politique libanais              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Même les véritables mafieux s’inspirent du mythe du “Parrain” et de “Scarface” »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pierre Lemaitre, peintre à fresque                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Particules élémentaires », sur France 2 : un requiem pour la masculinité d’après Michel Houellebecq                   Musiques Au cœur d’une polémique, Spotify annonce des mesures contre la désinformation             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Lola Gonzàlez, vidéaste : « Mon travail est un prétexte pour ne pas être seule »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Poétesse, peintre, prostituée… A la redécouverte de Grisélidis Réal                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Nouvel An lunaire : trois recettes pour faire la fête             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                                     Économie       Énergies renouvelables             Energies renouvelables : la France, seul pays de l’Union européenne à avoir manqué ses objectifs      Bois, hydraulique, éolien et solaire ont représenté 19,1 % de la consommation finale brute énergétique de l’Hexagone. Bien au-dessous des 23 % qu’ils auraient dû atteindre.          Par Adrien Pécout         Publié aujourd’hui à 10h55, mis à jour à 12h49    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Une éolienne, au large de Pornichet (Loire-Atlantique), le 14 janvier 2022.  CHRISTOPHE ARCHAMBAULT / AFP               Le comparatif relègue la France au rang des mauvais élèves. Le pays est le seul, parmi les vingt-sept membres de l’Union européenne (UE), à avoir manqué son objectif pour 2020. Les énergies renouvelables ont représenté 19,1 % de sa consommation finale brute énergétique. Bien au-dessous des 23 % qu’elles auraient dû atteindre, selon une directive européenne de 2009. Bois, hydraulique, mais aussi éolien et solaire : autant de ressources nécessaires à une sortie des combustibles fossiles (pétrole, gaz, charbon), et donc à la lutte contre le dérèglement climatique.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Energie : l’AIE appelle la France à investir « dans l’efficacité, les renouvelables et le nucléaire »                 A l’inverse, une majorité de pays, la Suède, la Croatie et la Bulgarie notamment, ont dépassé de plusieurs points leurs objectifs, calculés à partir de caractéristiques hétéroclites. D’autres les ont tout juste atteints, grâce à un mécanisme autorisé. La Belgique, les Pays-Bas et la Slovénie ont eu recours à un transfert de données statistiques en provenance d’un Etat excédentaire. Au cumul, l’UE affiche un résultat provisoire de 22 %. Soit deux points de plus que le minimum espéré, selon les données préliminaires d’Eurostat, son office de statistiques, le 19 janvier.           







<article-nb="2022/01/31/19-10">
<filnamedate="20220131"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220131"><AAMMJJHH="2022013119">
<filname="SURF-0,2-3234,1-0,0-10"> ¤ En faisant référence aux années 1970, Bruno Le Maire entend justifier les mesures récentes de soutien au pouvoir d’achat et parer aux critiques de l’opposition, à quelques semaines de l’élection présidentielle.
<filname="PROF-0,2-3234,1-0,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Primaire populaire    Crise ukrainienne    Élection présidentielle 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    CAN 2022    Climat    Affaire Maëlys    Passe vaccinal    Éducation    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique La victoire de Taubira ne provoque aucune union à gauche, Jadot pour une « autonomie » de la Corse… Les infos politiques du jour   Service politique                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Qotmii, l’application qui fait rêver les militants d’Eric Zemmour                    Live  Article se déroulant en direct  Le Pen demande à Bay de « s’exprimer clairement » sur un possible soutien à Zemmour, le SMS de Mélenchon à Taubira… Suivez l’actualité politique en direct                   Élection présidentielle 2022 Yannick Jadot prône une « autonomie de plein droit » pour la Corse             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Ehpad : Orpea limoge son directeur général et nomme un nouveau PDG                   Économie  Article réservé à nos abonnés Derrière le succès ahurissant d’Apple, Tim Cook, orfèvre de la production et habile diplomate                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Puces électroniques : « Les industriels sur lesquels Bruxelles compte pour rattraper son retard n’ont ni les moyens ni l’envie de se lancer dans cette course »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Chili : « Le principe de la fiscalité progressive, c’est permettre à une majorité populaire et démocratique de refonder le pacte fiscal »   Ricardo Martner Economiste et membre de la Commission indépendante sur la réforme de la fiscalité internationale des entreprises (ICRICT)              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     15:03    Économie Faut-il supprimer l’héritage ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    09:51    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Après la Primaire populaire, la gauche dans l’impasse                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Eglise catholique s’interroge sur l’opportunité de l’assistance au suicide »   Marie-Jo Thiel Professeure d’éthique à l’université de Strasbourg                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La nouvelle gouvernance de l’islam en France se présente comme une opération médiatique pour Emmanuel Macron »   Franck Frégosi Politiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réinventer le Liban, avec autant de lucidité que d’espoir »   Michel Helou Homme politique libanais              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Même les véritables mafieux s’inspirent du mythe du “Parrain” et de “Scarface” »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pierre Lemaitre, peintre à fresque                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Particules élémentaires », sur France 2 : un requiem pour la masculinité d’après Michel Houellebecq                   Musiques Au cœur d’une polémique, Spotify annonce des mesures contre la désinformation             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Lola Gonzàlez, vidéaste : « Mon travail est un prétexte pour ne pas être seule »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Poétesse, peintre, prostituée… A la redécouverte de Grisélidis Réal                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Nouvel An lunaire : trois recettes pour faire la fête             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                                     Politique       Énergies             Energie : Bercy invoque le choc pétrolier de 1973 pour justifier sa gestion de crise      En faisant référence aux années 1970, Bruno Le Maire entend justifier les mesures récentes de soutien au pouvoir d’achat et parer aux critiques de l’opposition, à quelques semaines de l’élection présidentielle.          Par Elsa Conesa         Publié aujourd’hui à 10h52    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Longtemps, la crise liée au Covid-19 a été présentée comme « la plus grave crise économique depuis 1929 » dans la bouche de Bruno Le Maire, le ministre de l’économie et des finances. Mais, depuis quelques jours, le ministre développe une autre comparaison, plus périlleuse politiquement. « Le choc gazier que nous subissons est comparable au choc pétrolier de 1973, par la hausse brutale des prix du gaz et les conséquences qu’elle engendre », a-t-il déclaré dans un échange avec la presse, mercredi 26 janvier. Un argument qu’il a repris le lendemain lors d’un débat face à la députée écologiste des Deux-Sèvres Delphine Batho, organisé par Le Monde.          La comparaison historique est, dans les deux cas, discutée par les économistes. Mais elle a des vertus politiques. « L’idée est d’accentuer la narration d’un Emmanuel Macron gestionnaire héroïque dans une crise exceptionnelle, décrypte Bruno Cautrès, chercheur CNRS au Centre de recherches politiques de Sciences Po (Cevipof). Face à tant de crises historiques, on ne peut pas changer celui qui tient le gouvernail. » Covid-19 ou énergie, il s’agit aussi en partie de justifier des dépenses d’argent public massives (environ 150 milliards d’euros en deux ans pour soutenir l’économie, et 15 milliards d’euros pour le pouvoir d’achat des ménages depuis cet automne) et de parer aux critiques de l’opposition. Notamment celles qui émergent déjà dans le camp de Valérie Pécresse, la candidate du parti Les Républicains. « Question cramage de caisse, je pense qu’on a les champions du monde actuellement, avec un président de la République qui se balade partout en France et qui fait des chèques sans provision », a accusé Philippe Juvin, l’un de ses conseillers, sur Franceinfo dimanche.          A gauche, c’est le ciblage des mesures d’aide aux ménages face à la flambée des prix de l’énergie qui est jugé discutable. Les écologistes, eux, y voient « les conséquences de l’absence d’investissement dans la transformation de notre modèle, notamment vers la sobriété énergétique », a affirmé Delphine Batho face à Bruno Le Maire, accusant le gouvernement de « subir les événements » et de « reporter les réponses » à « après les élections ».                            Lire aussi   Gaz en Europe : quatre questions pour comprendre l’envolée des prix et ses conséquences                 « Politique d’anesthésie préélectorale »          Du côté des économistes aussi, la dépense continue d’argent public et l’absence de ciblage commencent à susciter des réserves. « Trente-huit millions de personnes bénéficiaires de l’indemnité inflation, c’est beaucoup trop quand on sait que les ménages ont épargné 187 milliards d’euros depuis la crise du Covid, estime Ludovic Subran, chef économiste de l’assureur Allianz. Les classes moyennes peuvent supporter un hiver un peu rude vu ce qu’elles n’ont pas dépensé pour aller au restaurant depuis deux ans. Les plus précaires, en revanche, nécessitent bien plus que 100 euros. » Pour lui, la comparaison avec le choc pétrolier de 1973 vise à « justifier une politique d’anesthésie préélectorale ».         Il vous reste 47.7% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/01/31/energie-bercy-invoque-le-choc-petrolier-de-1973-pour-justifier-sa-gestion-de-crise_6111688_823448.html"},"headline":"Energie\u00a0: Bercy invoque le choc p\u00e9trolier de 1973 pour justifier sa gestion de crise","dateCreated":"2022-01-31T10:52:07+01:00","datePublished":"2022-01-31T10:52:07+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9nergies"],"keywords":["Politique","Tous politiques","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise"],"description":"En faisant r\u00e9f\u00e9rence aux ann\u00e9es 1970, Bruno Le Maire entend justifier les mesures r\u00e9centes de soutien au pouvoir d\u2019achat et parer aux critiques de l\u2019opposition, \u00e0 quelques semaines de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.","author":[{"@type":"Person","name":"Elsa Conesa"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/31/381/0/6157/3075/1342/696/60/0/6b7dd27_24446910-052773.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/31/19-11">
<filnamedate="20220131"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220131"><AAMMJJHH="2022013119">
<filname="SURF-0,2-3234,1-0,0-11"> ¤ Le conseil d’administration a mis fin aux fonctions d’Yves Le Masne, remplacé par Philippe Charrier. Dans la tourmente, le groupe promet des enquêtes sur le système mis en place pour maximiser sa rentabilité, au détriment de la qualité des soins dispensés dans ses établissements.
<filname="PROF-0,2-3234,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Primaire populaire    Crise ukrainienne    Élection présidentielle 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    CAN 2022    Climat    Affaire Maëlys    Passe vaccinal    Éducation    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique La victoire de Taubira ne provoque aucune union à gauche, Jadot pour une « autonomie » de la Corse… Les infos politiques du jour   Service politique                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Qotmii, l’application qui fait rêver les militants d’Eric Zemmour                    Live  Article se déroulant en direct  Le Pen demande à Bay de « s’exprimer clairement » sur un possible soutien à Zemmour, le SMS de Mélenchon à Taubira… Suivez l’actualité politique en direct                   Élection présidentielle 2022 Yannick Jadot prône une « autonomie de plein droit » pour la Corse             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Ehpad : Orpea limoge son directeur général et nomme un nouveau PDG                   Économie  Article réservé à nos abonnés Derrière le succès ahurissant d’Apple, Tim Cook, orfèvre de la production et habile diplomate                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Puces électroniques : « Les industriels sur lesquels Bruxelles compte pour rattraper son retard n’ont ni les moyens ni l’envie de se lancer dans cette course »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Chili : « Le principe de la fiscalité progressive, c’est permettre à une majorité populaire et démocratique de refonder le pacte fiscal »   Ricardo Martner Economiste et membre de la Commission indépendante sur la réforme de la fiscalité internationale des entreprises (ICRICT)              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     15:03    Économie Faut-il supprimer l’héritage ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    09:51    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Après la Primaire populaire, la gauche dans l’impasse                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Eglise catholique s’interroge sur l’opportunité de l’assistance au suicide »   Marie-Jo Thiel Professeure d’éthique à l’université de Strasbourg                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La nouvelle gouvernance de l’islam en France se présente comme une opération médiatique pour Emmanuel Macron »   Franck Frégosi Politiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réinventer le Liban, avec autant de lucidité que d’espoir »   Michel Helou Homme politique libanais              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Même les véritables mafieux s’inspirent du mythe du “Parrain” et de “Scarface” »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pierre Lemaitre, peintre à fresque                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Particules élémentaires », sur France 2 : un requiem pour la masculinité d’après Michel Houellebecq                   Musiques Au cœur d’une polémique, Spotify annonce des mesures contre la désinformation             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Lola Gonzàlez, vidéaste : « Mon travail est un prétexte pour ne pas être seule »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Poétesse, peintre, prostituée… A la redécouverte de Grisélidis Réal                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Nouvel An lunaire : trois recettes pour faire la fête             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                                     Économie       Entreprises             Ehpad : Orpea change de patron, après les révélations d’un livre-enquête      Le conseil d’administration a mis fin aux fonctions d’Yves Le Masne, remplacé par Philippe Charrier. Dans la tourmente, le groupe promet des enquêtes sur le système mis en place pour maximiser sa rentabilité, au détriment de la qualité des soins dispensés dans ses établissements.          Par Samuel Laurent         Publié aujourd’hui à 10h48, mis à jour à 12h02    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              L’Ehpad Orpea de Neuilly-sur-Seine (Hauts-de-Seine), mercredi 26 janvier 2022.  ALAIN JOCARD / AFP               C’est un premier effet de la tempête déclenchée par le livre-enquête sur le système Orpea : le conseil d’administration du groupe de maisons de retraite français, l’un des géants mondiaux du secteur, a démis de ses fonctions, dimanche 30 janvier, son directeur général depuis une décennie, Yves Le Masne. Il sera remplacé par Philippe Charrier, qui présidait de façon non exécutive le conseil d’administration depuis 2017.                           Suivre notre direct :  Scandale dans les Ehpad : posez vos questions à la Défenseure des droits                 Orpea, qui possède près de 1 200 établissements et une capacité d’accueil de 116 000 lits dans 23 pays, se trouve dans la tourmente depuis la publication, mercredi 26 janvier, de l’ouvrage du journaliste Victor Castanet, Les Fossoyeurs (Fayard, 400 pages, 22,90 euros). Dans cet ouvrage, dont les bonnes feuilles ont été publiées dans Le Monde, mercredi, le journaliste documente minutieusement le système mis en place au sein d’Orpea pour maximiser à tout prix la rentabilité, au détriment tant des pensionnaires que des salariés.          Rationnement des fournitures médicales et de la nourriture dans des établissements aux tarifs pourtant très élevés ; non-remplacement de personnels soignants, pourtant déjà embauchés au compte-gouttes ; objectifs financiers imposés à des directions contrôlées de très près par le siège ; redevances et rétrocessions de marges exigées des sous-traitants et prestataires externes… Selon l’enquête, c’est toute une stratégie complexe, destinée à réduire les coûts et à capter un maximum de financement public, qui a été mise en place depuis des décennies au sein d’Orpea, avec l’objectif de maximiser les bénéfices du groupe et les dividendes de ses actionnaires. Une politique menée au détriment du bien-être des pensionnaires, considérés avant tout comme des sources de profits.          La dépendance n’est « pas un business comme les autres »          Les révélations du livre de M. Castanet, issues de trois ans d’enquête et précisément documentées, sont accablantes pour Orpea. Elles ont déclenché une véritable onde de choc. Le titre du groupe a perdu près de 50 % de sa valeur en Bourse en quelques jours. Les autorités françaises ont diligenté une enquête de l’agence régionale de santé dans l’établissement d’hébergement pour personnes âgées dépendantes (Ehpad) de Neuilly-sur-Seine (Hauts-de-Seine), où ont eu lieu certaines des dérives décrites dans le livre, et convoqué la direction du groupe, mardi 1er février, pour faire la lumière sur sa gestion. En Belgique également, des inspections ont été lancées dans les établissements d’Orpea.                            Lire aussi   Orpea continue de dégringoler en Bourse après la publication du livre « Les Fossoyeurs », une enquête sur le business du grand âge                 « Les révélations faites dans ce livre sont absolument révoltantes (…). Si ces faits sont avérés, ils devront évidemment être sanctionnés avec la plus grande sévérité », a prévenu Gabriel Attal, porte-parole du gouvernement, mercredi. Le président de la Fédération hospitalière de France, Frédéric Valletoux, appelle à « sérieusement encadrer » les groupes privés du secteur, rappelant que la dépendance n’est « pas un business comme les autres ». Les députés socialistes ont annoncé vouloir lancer une commission d’enquête. La candidate LR à la présidentielle, Valérie Pécresse, appelle à « radicalement changer le modèle des Ehpad ».         Il vous reste 17.8% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/01/31/ehpad-orpea-change-de-patron-apres-les-revelations-d-un-livre-enquete_6111686_3234.html"},"headline":"Ehpad : Orpea change de patron, apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations d\u2019un livre-enqu\u00eate","dateCreated":"2022-01-31T10:48:14+01:00","datePublished":"2022-01-31T10:48:14+01:00","dateModified":"2022-01-31T12:02:01+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Entreprises"],"keywords":["Sant\u00e9","Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9conomie","Entreprises"],"description":"Le conseil d\u2019administration a mis fin aux fonctions d\u2019Yves Le Masne, remplac\u00e9 par Philippe Charrier. Dans la tourmente, le groupe promet des enqu\u00eates sur le syst\u00e8me mis en place pour maximiser sa rentabilit\u00e9, au d\u00e9triment de la qualit\u00e9 des soins dispens\u00e9s dans ses \u00e9tablissements.","author":[{"@type":"Person","name":"Samuel Laurent"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/31/0/0/5568/2779/1342/696/60/0/49df61a_259224050-044498.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Entreprises","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/entreprises/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/31/19-12">
<filnamedate="20220131"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220131"><AAMMJJHH="2022013119">
<filname="SURF-0,2-3234,1-0,0-12"> ¤ Les grandes entreprises françaises ont contenu les dividendes à un niveau inférieur à celui de 2019, mais ont compensé en procédant à d’importants rachats d’actions.
<filname="PROF-0,2-3234,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Primaire populaire    Crise ukrainienne    Élection présidentielle 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    CAN 2022    Climat    Affaire Maëlys    Passe vaccinal    Éducation    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique La victoire de Taubira ne provoque aucune union à gauche, Jadot pour une « autonomie » de la Corse… Les infos politiques du jour   Service politique                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Qotmii, l’application qui fait rêver les militants d’Eric Zemmour                    Live  Article se déroulant en direct  Le Pen demande à Bay de « s’exprimer clairement » sur un possible soutien à Zemmour, le SMS de Mélenchon à Taubira… Suivez l’actualité politique en direct                   Élection présidentielle 2022 Yannick Jadot prône une « autonomie de plein droit » pour la Corse             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Ehpad : Orpea limoge son directeur général et nomme un nouveau PDG                   Économie  Article réservé à nos abonnés Derrière le succès ahurissant d’Apple, Tim Cook, orfèvre de la production et habile diplomate                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Puces électroniques : « Les industriels sur lesquels Bruxelles compte pour rattraper son retard n’ont ni les moyens ni l’envie de se lancer dans cette course »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Chili : « Le principe de la fiscalité progressive, c’est permettre à une majorité populaire et démocratique de refonder le pacte fiscal »   Ricardo Martner Economiste et membre de la Commission indépendante sur la réforme de la fiscalité internationale des entreprises (ICRICT)              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     15:03    Économie Faut-il supprimer l’héritage ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    09:51    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Après la Primaire populaire, la gauche dans l’impasse                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Eglise catholique s’interroge sur l’opportunité de l’assistance au suicide »   Marie-Jo Thiel Professeure d’éthique à l’université de Strasbourg                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La nouvelle gouvernance de l’islam en France se présente comme une opération médiatique pour Emmanuel Macron »   Franck Frégosi Politiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réinventer le Liban, avec autant de lucidité que d’espoir »   Michel Helou Homme politique libanais              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Même les véritables mafieux s’inspirent du mythe du “Parrain” et de “Scarface” »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pierre Lemaitre, peintre à fresque                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Particules élémentaires », sur France 2 : un requiem pour la masculinité d’après Michel Houellebecq                   Musiques Au cœur d’une polémique, Spotify annonce des mesures contre la désinformation             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Lola Gonzàlez, vidéaste : « Mon travail est un prétexte pour ne pas être seule »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Poétesse, peintre, prostituée… A la redécouverte de Grisélidis Réal                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Nouvel An lunaire : trois recettes pour faire la fête             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                                     Économie       Bourse             En 2021, près de 70 milliards d’euros distribués aux actionnaires      Les grandes entreprises françaises ont contenu les dividendes à un niveau inférieur à celui de 2019, mais ont compensé en procédant à d’importants rachats d’actions.          Par Isabelle Chaperon         Publié aujourd’hui à 10h37, mis à jour à 15h08    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Générosité retrouvée. « En 2021, d’après nos compilations, les entreprises du CAC 40 ont rendu à leurs actionnaires 69,4 milliards d’euros, dont 23,8 milliards sous forme de rachats d’actions, soit une hausse de 15 % par rapport au niveau de 2019, et un rebond de 93 % par rapport à l’année atypique qu’a été 2020 », indiquent Pascal Quiry et Yann Le Fur, les experts de La lettre Vernimmen. Ce calcul tient compte des 8,9 milliards d’euros consacrés par L’Oréal au rachat de 4 % de son capital auprès de Nestlé.          Au cours d’une année 2021 encore marquée par la crise sanitaire liée au Covid-19, les grandes entreprises françaises ont contenu les dividendes à un niveau inférieur à celui de 2019, mais elles ont compensé en procédant d’importants rachats d’actions. Cette pratique est vue comme une façon, avec le dividende, de rémunérer l’actionnaire.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Les rachats d’actions record en Bourse relancent le débat sur le partage de la valeur avec les salariés                 En rachetant ses propres actions pour les annuler ensuite, l’entreprise faire grimper mécaniquement – puisque le dénominateur se réduit – le bénéfice par action, indicateur de performance suivi de près par les analystes financiers. Et donc le cours de Bourse. En 2021, les groupes les plus généreux envers leurs actionnaires ont été TotalEnergies (ex-Total) (en valeur absolue), qui leur a rendu 7 milliards d’euros, et Vivendi (en relatif), qui leur a renvoyé 11,5 % de sa capitalisation boursière moyenne de l’année. Renault, Alstom, Airbus, Unibail-Rodamco et Worldline n’ont, de leur côté, rien donné.          « Transfert d’argent public »          « Après deux ans de frugalité en matière de dividendes, les investisseurs vont mettre les entreprises sous pression pour augmenter leur distribution », prévient Philippe Zaouati, directeur général de la société de gestion Mirova, qui relate : « En 2020, nous avions écrit à toutes les entreprises où nous sommes investis pour leur demander de ne pas verser de dividendes. En 2021, nous avions appelé à la modération. Mais, désormais, la justification à cela apparaît plus difficile. »          De fait, selon une étude d’Allianz Global Investors, les dividendes des entreprises européennes vont grimper en 2022. Après avoir payé à leurs actionnaires 378 milliards d’euros en 2021, les sociétés de l’indice MSCI Europe devraient verser un montant record de quelque 410 milliards (+ 8,5 %), prédit le gestionnaire d’actifs. Les entreprises françaises de l’indice (un échantillon plus large que le seul CAC 40) devraient, quant à elle, verser 68,2 milliards d’euros, en hausse de près de 13 %.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Les mégaprofits du CAC 40 et le débat récurrent sur le partage des bénéfices                 « Les entreprises regorgent de liquidités car, pour beaucoup, elles ont bénéficié d’un important transfert d’argent du public, via les mesures de soutien à l’économie, vers le privé », souligne Ludovic Subran, chef économiste du groupe Allianz. De quoi ouvrir la porte à des polémiques sur la légitimité de ces distributions. Outre-Manche, la taxe sur les dividendes sera relevée à partir du 6 avril, afin de contribuer au financement de la santé.        Il vous reste 8.49% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/01/31/en-2021-pres-de-70-milliards-d-euros-distribues-aux-actionnaires_6111680_3234.html"},"headline":"En\u00a02021, pr\u00e8s de 70\u00a0milliards d\u2019euros distribu\u00e9s aux actionnaires","dateCreated":"2022-01-31T10:37:21+01:00","datePublished":"2022-01-31T10:37:21+01:00","dateModified":"2022-01-31T15:08:52+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Bourse"],"keywords":["Argent & Placements","Bourse","\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise"],"description":"Les grandes entreprises fran\u00e7aises ont contenu les dividendes \u00e0 un niveau inf\u00e9rieur \u00e0 celui de 2019, mais ont compens\u00e9 en proc\u00e9dant \u00e0 d\u2019importants rachats d\u2019actions.","author":[{"@type":"Person","name":"Isabelle Chaperon"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/31/0/0/4928/2461/1342/696/60/0/ef04a78_120986465-000-nu3ks.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Bourse","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/bourse/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/31/19-13">
<filnamedate="20220131"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220131"><AAMMJJHH="2022013119">
<filname="SURF-0,2-3234,1-0,0-13"> ¤ En introduisant dans sa nouvelle Constitution des principes de progressivité fiscale, le Chili peut en finir avec le cercle vicieux des inégalités et montrer le chemin au reste du monde, estime dans une tribune au « Monde » l’économiste Ricardo Martner
<filname="PROF-0,2-3234,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Primaire populaire    Crise ukrainienne    Élection présidentielle 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    CAN 2022    Climat    Affaire Maëlys    Passe vaccinal    Éducation    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique La victoire de Taubira ne provoque aucune union à gauche, Jadot pour une « autonomie » de la Corse… Les infos politiques du jour   Service politique                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Qotmii, l’application qui fait rêver les militants d’Eric Zemmour                    Live  Article se déroulant en direct  Le Pen demande à Bay de « s’exprimer clairement » sur un possible soutien à Zemmour, le SMS de Mélenchon à Taubira… Suivez l’actualité politique en direct                   Élection présidentielle 2022 Yannick Jadot prône une « autonomie de plein droit » pour la Corse             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Ehpad : Orpea limoge son directeur général et nomme un nouveau PDG                   Économie  Article réservé à nos abonnés Derrière le succès ahurissant d’Apple, Tim Cook, orfèvre de la production et habile diplomate                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Puces électroniques : « Les industriels sur lesquels Bruxelles compte pour rattraper son retard n’ont ni les moyens ni l’envie de se lancer dans cette course »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Chili : « Le principe de la fiscalité progressive, c’est permettre à une majorité populaire et démocratique de refonder le pacte fiscal »   Ricardo Martner Economiste et membre de la Commission indépendante sur la réforme de la fiscalité internationale des entreprises (ICRICT)              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     15:03    Économie Faut-il supprimer l’héritage ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    09:51    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Après la Primaire populaire, la gauche dans l’impasse                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Eglise catholique s’interroge sur l’opportunité de l’assistance au suicide »   Marie-Jo Thiel Professeure d’éthique à l’université de Strasbourg                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La nouvelle gouvernance de l’islam en France se présente comme une opération médiatique pour Emmanuel Macron »   Franck Frégosi Politiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réinventer le Liban, avec autant de lucidité que d’espoir »   Michel Helou Homme politique libanais              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Même les véritables mafieux s’inspirent du mythe du “Parrain” et de “Scarface” »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pierre Lemaitre, peintre à fresque                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Particules élémentaires », sur France 2 : un requiem pour la masculinité d’après Michel Houellebecq                   Musiques Au cœur d’une polémique, Spotify annonce des mesures contre la désinformation             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Lola Gonzàlez, vidéaste : « Mon travail est un prétexte pour ne pas être seule »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Poétesse, peintre, prostituée… A la redécouverte de Grisélidis Réal                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Nouvel An lunaire : trois recettes pour faire la fête             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                                 Débats       Tribunes         Chili : « Le principe de la fiscalité progressive, c’est permettre à une majorité populaire et démocratique de refonder le pacte fiscal »   Tribune        Ricardo Martner  Economiste et membre de la Commission indépendante sur la réforme de la fiscalité internationale des entreprises (ICRICT)        En introduisant dans sa nouvelle Constitution des principes de progressivité fiscale, le Chili peut en finir avec le cercle vicieux des inégalités et montrer le chemin au reste du monde, estime dans une tribune au « Monde » l’économiste Ricardo Martner   Publié aujourd’hui à 08h00    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. Le nouveau président chilien, Gabriel Boric, n’a pas le choix. Celui dont l’élection est sans doute l’événement politique le plus important dans le pays depuis le référendum de 1988 qui a permis le rétablissement de la démocratie après la dictature de Pinochet (1973-1990) a assuré que si « le Chili a été le berceau du néolibéralisme, il sera aussi sa tombe ». S’il veut tenir promesse, et négocier un nouveau contrat social, le président élu de 35 ans va devoir s’attaquer à un chantier en priorité, celui de la fiscalité.          Car, au Chili, le système fiscal est le garant de la perpétuation des inégalités, dont la persistance alimente depuis plusieurs années des tensions sociales frôlant l’explosion. Ceux qui se gargarisent des réussites du modèle chilien butent sur des chiffres implacables : avec les 10 % les plus riches du pays accaparant près de 60 % de la richesse nationale, et la moitié de la population la plus pauvre n’en recevant que 10 %, c’est un des pays les plus injustes au monde.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Au Chili, le président élu dévoile un cabinet modéré, avec une majorité de femmes                 C’est la preuve, s’il en fallait, que la réduction des inégalités ne passe pas seulement par des politiques de redistribution, mais aussi par un Etat capable de financer des services publics de qualité – notamment la santé et l’éducation – et accessibles au plus grand nombre. Ces efforts ne sont pas des dépenses à traquer au nom de l’austérité, mais plutôt des investissements indispensables à la réduction des inégalités.          Refonder le contrat fiscal, un chantier gigantesque          Au Chili, ce moteur est en panne. Avec des recettes fiscales représentant 19,3 % du PIB en 2020, le Chili est très loin de la moyenne de 33,5 % de l’Organisation de coopération et de développement économiques (OCDE), le club de pays riches dont il s’enorgueillit de faire partie. Pire, notre système fiscal est des plus régressifs, faisant la part belle aux impôts indirects, qui pèsent surtout sur les secteurs à revenu moyen et faible de la population, tout en accordant un traitement préférentiel aux grandes entreprises.          Et l’évasion fiscale fait des ravages : nous avons calculé par exemple qu’entre 2013 et 2018, les autorités fiscales ont perdu chaque année entre 7,5 et 7,9 points de PIB, soit l’équivalent de 1,5 fois le budget de l’éducation et 1,6 fois celui de la santé. Il faut donc refonder le contrat fiscal, un chantier gigantesque. Cela signifie réformer la TVA, en abaissant significativement les taux pour les biens de première nécessité, les médicaments et les livres.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Au Chili, une nouvelle Constitution pour « améliorer la santé, les retraites »                 Payer le lait ou le pain 19 % moins cher ferait toute la différence pour les ménages les plus modestes. Cela passe aussi par l’instauration d’un impôt progressif sur les plus hauts patrimoines et par l’introduction d’un impôt sur les grandes fortunes. Moins de 0,1 % de la population, les très riches, concentrent entre leurs mains l’équivalent du PIB chilien. Taxer leur patrimoine à hauteur de 2,5 % permettrait de récolter quelque 5 milliards de dollars, soit 1,5 % du PIB.        Il vous reste 56.98% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/01/31/chili-le-principe-de-la-fiscalite-progressive-c-est-permettre-a-une-majorite-populaire-et-democratique-de-refonder-le-pacte-fiscal_6111666_3232.html"},"headline":"Chili\u00a0: \u00ab\u00a0Le principe de la fiscalit\u00e9 progressive, c\u2019est permettre \u00e0 une majorit\u00e9 populaire et d\u00e9mocratique de refonder le pacte fiscal\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-01-31T08:00:22+01:00","datePublished":"2022-01-31T08:00:22+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["D\u00e9bats","Tribunes","\u00c9conomie","Tribunes \u00e9co","International","Am\u00e9riques","Chili"],"description":"En introduisant dans sa nouvelle Constitution des principes de progressivit\u00e9 fiscale, le Chili peut en finir avec le cercle vicieux des in\u00e9galit\u00e9s et montrer le chemin au reste du monde, estime dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb l\u2019\u00e9conomiste Ricardo Martner","author":[{"@type":"Person","name":"Ricardo Martner","description":"Economiste et membre de la Commission ind\u00e9pendante sur la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 internationale des entreprises (ICRICT)"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/28/585/0/3500/1748/1342/696/60/0/f90603d_110384432-355479.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/31/19-14">
<filnamedate="20220131"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220131"><AAMMJJHH="2022013119">
<filname="SURF-0,2-3234,1-0,0-14"> ¤ Portées par une conjoncture économique de bonne tenue, les petites capitalisations pourraient cette année être plus performantes qu’en 2021. Reste que ces titres sont souvent peu liquides et cycliques.
<filname="PROF-0,2-3234,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Primaire populaire    Crise ukrainienne    Élection présidentielle 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    CAN 2022    Climat    Affaire Maëlys    Passe vaccinal    Éducation    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique La victoire de Taubira ne provoque aucune union à gauche, Jadot pour une « autonomie » de la Corse… Les infos politiques du jour   Service politique                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Qotmii, l’application qui fait rêver les militants d’Eric Zemmour                    Live  Article se déroulant en direct  Le Pen demande à Bay de « s’exprimer clairement » sur un possible soutien à Zemmour, le SMS de Mélenchon à Taubira… Suivez l’actualité politique en direct                   Élection présidentielle 2022 Yannick Jadot prône une « autonomie de plein droit » pour la Corse             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Ehpad : Orpea limoge son directeur général et nomme un nouveau PDG                   Économie  Article réservé à nos abonnés Derrière le succès ahurissant d’Apple, Tim Cook, orfèvre de la production et habile diplomate                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Puces électroniques : « Les industriels sur lesquels Bruxelles compte pour rattraper son retard n’ont ni les moyens ni l’envie de se lancer dans cette course »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Chili : « Le principe de la fiscalité progressive, c’est permettre à une majorité populaire et démocratique de refonder le pacte fiscal »   Ricardo Martner Economiste et membre de la Commission indépendante sur la réforme de la fiscalité internationale des entreprises (ICRICT)              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     15:03    Économie Faut-il supprimer l’héritage ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    09:51    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Après la Primaire populaire, la gauche dans l’impasse                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Eglise catholique s’interroge sur l’opportunité de l’assistance au suicide »   Marie-Jo Thiel Professeure d’éthique à l’université de Strasbourg                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La nouvelle gouvernance de l’islam en France se présente comme une opération médiatique pour Emmanuel Macron »   Franck Frégosi Politiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réinventer le Liban, avec autant de lucidité que d’espoir »   Michel Helou Homme politique libanais              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Même les véritables mafieux s’inspirent du mythe du “Parrain” et de “Scarface” »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pierre Lemaitre, peintre à fresque                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Particules élémentaires », sur France 2 : un requiem pour la masculinité d’après Michel Houellebecq                   Musiques Au cœur d’une polémique, Spotify annonce des mesures contre la désinformation             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Lola Gonzàlez, vidéaste : « Mon travail est un prétexte pour ne pas être seule »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Poétesse, peintre, prostituée… A la redécouverte de Grisélidis Réal                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Nouvel An lunaire : trois recettes pour faire la fête             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                                     Argent & Placements       Bourse             Bourse : un nouvel élan pour les petites valeurs, les « small caps »      Portées par une conjoncture économique de bonne tenue, les petites capitalisations pourraient cette année être plus performantes qu’en 2021. Reste que ces titres sont souvent peu liquides et cycliques.          Par Laurence Boccara         Publié aujourd’hui à 06h00    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Il n’existe pas de définition officielle des petites valeurs, surnommées « small caps » (pour « petites capitalisations ») par les professionnels. Cette catégorie englobe cependant généralement des sociétés dont la capitalisation boursière navigue entre 500 millions d’euros et un milliard. « Parfois, certains gestionnaires d’actifs poussent le curseur jusqu’à cinq milliards, voire sept », nuance Caroline Gauthier, coresponsable de la gestion actions d’Edmond de Rothschild AM, qui s’apprête à lancer un tel fonds.          Si, en Bourse, les poids lourds de la cote ont tendance à leur faire de l’ombre, captant les flux financiers des grands investisseurs de la planète, ces petites valeurs tracent discrètement leur sillon, affichant généralement de beaux parcours sur les marchés. Mais, en 2021, une petite anomalie s’est produite : en pleine phase de redémarrage de l’économie, l’indice CAC Small a enregistré une hausse de 22,9 % et a donc fait moins bien que le CAC 40, à + 28,9 %.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Un nouveau dispositif pour inciter les épargnants à investir dans les PME françaises                 Or ces petites sociétés profitent habituellement plus vite que les grandes d’une amélioration de la conjoncture. « Cette relative moindre performance s’explique par la pandémie persistante, qui a incité les investisseurs à limiter leurs risques en se concentrant sur les grandes valeurs, en attendant d’avoir plus de visibilité », commente Bertrand Lamielle, directeur général de Portzamparc Gestion. Cependant, « si l’on élargit ces résultats au niveau européen, cet écart est différent », complète Caroline Gauthier : en 2021, le Stoxx Europe Small a affiché une hausse de 23,1 %, contre 21 % pour le Stoxx 50.          Vivier abondant          L’année 2022 devrait être une meilleure année en termes de performances. Pour ces petites valeurs de la zone euro, Caroline Gauthier table ainsi sur une croissance de 24,7 % du résultat par action, contre 3,5 % pour les « large caps », les grandes capitalisations.          Les « small caps » couvrent tous les secteurs d’activité, ce qui permet aux gérants de fonds spécialisés sur ce créneau de construire des portefeuilles diversifiés. Certains experts relèvent, malgré tout, une prédominance de l’industrie et des services informatiques. Ce qui fait dire que beaucoup d’entre elles revêtent un caractère cyclique (l’évolution de leurs performances est corrélée à la conjoncture économique).                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Ces fonds qui misent sur la conquête de l’espace                 « Entrepreneuriales et parfois familiales, ces sociétés ont en outre la particularité d’être des leaders dans leur secteur. Pour continuer à renforcer leurs positions, elles doivent se développer en procédant parfois à des acquisitions », explique Hugo Voillaume, gérant chez Gay-Lussac Gestion.        Il vous reste 37.07% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/argent/article/2022/01/31/bourse-un-nouvel-elan-pour-les-petites-valeurs-les-small-caps_6111654_1657007.html"},"headline":"Bourse : un nouvel \u00e9lan pour les petites valeurs, les \u00ab\u00a0small caps\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-01-31T06:00:11+01:00","datePublished":"2022-01-31T06:00:11+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Argent & Placements","Bourse"],"keywords":["Entreprises","\u00c9conomie","Argent & Placements","Bourse"],"description":"Port\u00e9es par une conjoncture \u00e9conomique de bonne tenue, les petites capitalisations pourraient cette ann\u00e9e \u00eatre plus performantes qu\u2019en\u00a02021. Reste que ces titres sont souvent peu liquides et cycliques.","author":[{"@type":"Person","name":"Laurence Boccara"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/27/837/0/4829/2408/1342/696/60/0/7a471e0_814336504-pns-2376922.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Argent & Placements","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/argent/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Bourse","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/bourse/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/31/19-15">
<filnamedate="20220131"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220131"><AAMMJJHH="2022013119">
<filname="SURF-0,2-3234,1-0,0-15"> ¤ Dans ces territoires utilisés comme boucs émissaires par les candidats de droite et d’extrême droite et où l’abstention domine largement, la gauche, qui peine à renouveler ses idées, ne cesse de perdre des voix.
<filname="PROF-0,2-3234,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Primaire populaire    Crise ukrainienne    Élection présidentielle 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    CAN 2022    Climat    Affaire Maëlys    Passe vaccinal    Éducation    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique La victoire de Taubira ne provoque aucune union à gauche, Jadot pour une « autonomie » de la Corse… Les infos politiques du jour   Service politique                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Qotmii, l’application qui fait rêver les militants d’Eric Zemmour                    Live  Article se déroulant en direct  Le Pen demande à Bay de « s’exprimer clairement » sur un possible soutien à Zemmour, le SMS de Mélenchon à Taubira… Suivez l’actualité politique en direct                   Élection présidentielle 2022 Yannick Jadot prône une « autonomie de plein droit » pour la Corse             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Ehpad : Orpea limoge son directeur général et nomme un nouveau PDG                   Économie  Article réservé à nos abonnés Derrière le succès ahurissant d’Apple, Tim Cook, orfèvre de la production et habile diplomate                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Puces électroniques : « Les industriels sur lesquels Bruxelles compte pour rattraper son retard n’ont ni les moyens ni l’envie de se lancer dans cette course »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Chili : « Le principe de la fiscalité progressive, c’est permettre à une majorité populaire et démocratique de refonder le pacte fiscal »   Ricardo Martner Economiste et membre de la Commission indépendante sur la réforme de la fiscalité internationale des entreprises (ICRICT)              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     15:03    Économie Faut-il supprimer l’héritage ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    09:51    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Après la Primaire populaire, la gauche dans l’impasse                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Eglise catholique s’interroge sur l’opportunité de l’assistance au suicide »   Marie-Jo Thiel Professeure d’éthique à l’université de Strasbourg                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La nouvelle gouvernance de l’islam en France se présente comme une opération médiatique pour Emmanuel Macron »   Franck Frégosi Politiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réinventer le Liban, avec autant de lucidité que d’espoir »   Michel Helou Homme politique libanais              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Même les véritables mafieux s’inspirent du mythe du “Parrain” et de “Scarface” »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pierre Lemaitre, peintre à fresque                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Particules élémentaires », sur France 2 : un requiem pour la masculinité d’après Michel Houellebecq                   Musiques Au cœur d’une polémique, Spotify annonce des mesures contre la désinformation             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Lola Gonzàlez, vidéaste : « Mon travail est un prétexte pour ne pas être seule »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Poétesse, peintre, prostituée… A la redécouverte de Grisélidis Réal                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Nouvel An lunaire : trois recettes pour faire la fête             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche        Navigation         Présidentielle 2022        Le direct du jour          Newsletter          Les candidats          Les dates                                                                                         Élection présidentielle 2022       Banlieues             Election présidentielle 2022 : les quartiers populaires au cœur de la campagne      Dans ces territoires utilisés comme boucs émissaires par les candidats de droite et d’extrême droite et où l’abstention domine largement, la gauche, qui peine à renouveler ses idées, ne cesse de perdre des voix.          Par Louise Couvelaire         Publié aujourd’hui à 05h42, mis à jour à 19h00    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                AUREL               Ils pourraient être la planche de salut de la gauche. Ils sont le fonds de commerce de la droite. Qu’ils soient courtisés ou montrés du doigt, les habitants des quartiers sont au cœur de la campagne présidentielle. Abstentionnistes, autrefois acquis aux socialistes, ils font partie de cet électorat populaire que la gauche cherche à reconquérir sans parvenir à se faire entendre, et que la droite utilise comme repoussoirs, en les réduisant à des délinquants « ensauvagés », des immigrés « envahisseurs » et des musulmans aux pratiques « incompatibles » avec la République.          Aux yeux des candidats Valérie Pécresse (Les Républicains), Marine Le Pen (Rassemblement national) et Eric Zemmour (Reconquête !), les cités sont avant tout des territoires où l’on ne vote pas. Dans les quartiers prioritaires de la politique de la ville – ils sont un peu plus de 1 500 et comptent environ 5,5 millions d’habitants –, le taux d’abstention atteint effectivement des records. Lors des élections régionales et départementales de juin 2021, il a dépassé 85 % dans certains secteurs. Résultat, les prétendants issus des droites ne s’adressent que peu à eux et « choisissent la stratégie du bouc émissaire », déplore Driss Ettazaoui, patron du MoDem de l’Eure, adjoint au maire d’Evreux et président fondateur de l’Association des élus de France (AEF).          Ce groupe transpartisan de 180 élus créé en janvier 2021 signe une tribune et une vidéo le 28 janvier sur le site Actu.fr dans lesquelles ses membres dénoncent la « tiédeur » des réponses face à la « dérive dangereuse » des discours « populistes » et appellent à un sursaut des « forces vives » du pays, « démocrates et progressistes ». « Comment, peu à peu, les identitaires ont-ils pris le contrôle du débat public dans le silence assourdissant des humanistes ? », s’interrogent-ils. « Artistes, intellectuels ou politiques, pas grand monde n’ose monter au créneau, commente M. Ettazaoui. Insultes, menaces, dénigrement… Les débats sont violents, les conséquences sur nos vies très dures. »                             Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Face au « déferlement de haine », les quartiers populaires décidés à faire entendre leur voix                 Surenchère sécuritaire          Dans un communiqué daté du 27 janvier, l’association de maires Ville et Banlieue, qui finalise la mise en place d’une plate-forme destinée à interpeller les candidats et leur soumettre des propositions, fait, elle aussi, part de son « inquiétude d’autant plus forte qu’à la veille de l’élection présidentielle, les sujets d’inégalités, de pauvreté, de mal-logement, restent largement invisibles et effacés des thématiques de campagne par l’omniprésence de la question identitaire et une surenchère de certains candidats dans la stigmatisation des quartiers populaires ».        Il vous reste 64.16% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/01/31/election-presidentielle-2022-les-quartiers-populaires-au-c-ur-de-la-campagne_6111651_6059010.html"},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle\u00a02022\u00a0: les quartiers populaires au c\u0153ur de la campagne","dateCreated":"2022-01-31T05:42:50+01:00","datePublished":"2022-01-31T05:42:50+01:00","dateModified":"2022-01-31T19:00:26+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Banlieues"],"keywords":["\u00c9conomie","Cities","Soci\u00e9t\u00e9","Banlieues","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"Dans ces territoires utilis\u00e9s comme boucs \u00e9missaires par les candidats de droite et d\u2019extr\u00eame droite et o\u00f9 l\u2019abstention domine largement, la gauche, qui peine \u00e0 renouveler ses id\u00e9es, ne cesse de perdre des voix.","author":[{"@type":"Person","name":"Louise Couvelaire"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/31/280/0/2161/1077/1342/696/60/0/f34a38d_921347425-presidentielle-banlieues.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Banlieues","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/banlieues/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/31/19-16">
<filnamedate="20220131"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220131"><AAMMJJHH="2022013119">
<filname="SURF-0,2-3234,1-0,0-16"> ¤ Les 137 milliards d’euros de profits des entreprises du CAC 40 en 2021 promettent de relancer le débat sur la répartition de la valeur.
<filname="PROF-0,2-3234,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Primaire populaire    Crise ukrainienne    Élection présidentielle 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    CAN 2022    Climat    Affaire Maëlys    Passe vaccinal    Éducation    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique La victoire de Taubira ne provoque aucune union à gauche, Jadot pour une « autonomie » de la Corse… Les infos politiques du jour   Service politique                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Qotmii, l’application qui fait rêver les militants d’Eric Zemmour                    Live  Article se déroulant en direct  Le Pen demande à Bay de « s’exprimer clairement » sur un possible soutien à Zemmour, le SMS de Mélenchon à Taubira… Suivez l’actualité politique en direct                   Élection présidentielle 2022 Yannick Jadot prône une « autonomie de plein droit » pour la Corse             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Ehpad : Orpea limoge son directeur général et nomme un nouveau PDG                   Économie  Article réservé à nos abonnés Derrière le succès ahurissant d’Apple, Tim Cook, orfèvre de la production et habile diplomate                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Puces électroniques : « Les industriels sur lesquels Bruxelles compte pour rattraper son retard n’ont ni les moyens ni l’envie de se lancer dans cette course »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Chili : « Le principe de la fiscalité progressive, c’est permettre à une majorité populaire et démocratique de refonder le pacte fiscal »   Ricardo Martner Economiste et membre de la Commission indépendante sur la réforme de la fiscalité internationale des entreprises (ICRICT)              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     15:03    Économie Faut-il supprimer l’héritage ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    09:51    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Après la Primaire populaire, la gauche dans l’impasse                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Eglise catholique s’interroge sur l’opportunité de l’assistance au suicide »   Marie-Jo Thiel Professeure d’éthique à l’université de Strasbourg                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La nouvelle gouvernance de l’islam en France se présente comme une opération médiatique pour Emmanuel Macron »   Franck Frégosi Politiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réinventer le Liban, avec autant de lucidité que d’espoir »   Michel Helou Homme politique libanais              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Même les véritables mafieux s’inspirent du mythe du “Parrain” et de “Scarface” »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pierre Lemaitre, peintre à fresque                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Particules élémentaires », sur France 2 : un requiem pour la masculinité d’après Michel Houellebecq                   Musiques Au cœur d’une polémique, Spotify annonce des mesures contre la désinformation             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Lola Gonzàlez, vidéaste : « Mon travail est un prétexte pour ne pas être seule »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Poétesse, peintre, prostituée… A la redécouverte de Grisélidis Réal                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Nouvel An lunaire : trois recettes pour faire la fête             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                                     Économie       Bourse             Les mégaprofits du CAC 40 et le débat récurrent sur le partage des bénéfices      Les 137 milliards d’euros de profits des entreprises du CAC 40 en 2021 promettent de relancer le débat sur la répartition de la valeur.          Par Isabelle Chaperon         Publié aujourd’hui à 03h13, mis à jour à 15h47    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                COLCANOPA               LVMH a donné le ton. En dévoilant, jeudi 27 janvier, un bénéfice net record de 12 milliards d’euros au titre de 2021, le leader mondial du luxe a ouvert le bal d’une saison des résultats, qui s’annonce exceptionnelle à bien des égards. Selon l’estimation réalisée par l’agence Bloomberg à partir des prévisions des analystes au 28 janvier, les profits cumulés des entreprises du CAC 40 devraient excéder 137 milliards d’euros. Du jamais-vu. En 2020, les profits des 37 groupes de l’indice publiant leurs comptes annuels en début d’année (hors Alstom, EssilorLuxottica et Pernod Ricard) avaient atteint 39 milliards d’euros, en baisse de 50 % par rapport à 2019.          TotalEnergies (ex-Total) est bien parti pour annoncer, le 10 février, le résultat net le plus élevé jamais réalisé par une entreprise française, autour de 15 milliards d’euros. Un chiffre qui pourrait faire polémique, dans le contexte de la hausse des prix de l’énergie et des carburants qui affecte les ménages. Les bénéfices nets du constructeur automobile Stellantis et du sidérurgiste ArcelorMittal sont attendus dans la zone des 12 milliards d’euros, ceux de Sanofi et BNP Paribas au-dessus de 8 milliards.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Croissance française : après le rebond de 2021, des interrogations sur 2022                 En pleine campagne présidentielle, ces montants vertigineux promettent de relancer le débat récurrent sur les mégaprofits des multinationales et leur répartition. « Il faut taxer davantage les superprofits des entreprises, plaide l’économiste Lucas Chancel, codirecteur du laboratoire sur les inégalités mondiales à l’Ecole d’économie de Paris. La seule manière de sortir par le haut de cette pandémie, qui nous a rappelé le décalage entre la valorisation des marchés financiers et l’importance sociale, consiste à revoir le partage de la valeur et du pouvoir dans les entreprises. »          « Maintenant, il faut rendre un peu »          Si le parti La France insoumise (LFI), en particulier, ne cesse d’appeler à une taxe sur les « profiteurs de la crise », le ministre de l’économie et des finances, Bruno Le Maire, s’est engagé à ne pas augmenter les impôts et il entend bien s’y tenir. « Ces beaux résultats sont une bonne nouvelle pour les entreprises au moment où elles doivent investir afin de répondre au défi numérique et écologique, estime-t-on à Bercy. Nous préférons que le groupe LVMH ouvre des ateliers en France, recrute des salariés, crée des emplois, plutôt que de le taxer davantage. D’autant que les bonnes rentrées d’impôt sur les sociétés en 2021 ont permis de réduire le déficit, ce qui profite à tous les Français. »          Pour autant, si le chômage recule, cette bonne fortune du CAC 40 contraste cruellement avec la grogne sociale qui grandit en France, nourrie par les inquiétudes sur le pouvoir d’achat et la frustration face aux promesses non tenues pendant la crise. « Plus de 150 000 » personnes se sont mobilisées le 27 janvier, selon la CGT, lors de 170 manifestations et rassemblements, pour réclamer notamment une revalorisation des salaires. Chez Dassault, Air Liquide, Carrefour, etc. les mouvements de grèves se sont succédé.        Il vous reste 63.49% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/01/31/la-prosperite-du-cac-40-a-l-epreuve-des-tensions-sociales_6111637_3234.html"},"headline":"Les m\u00e9gaprofits du CAC 40 et le d\u00e9bat r\u00e9current sur le partage des b\u00e9n\u00e9fices","dateCreated":"2022-01-31T03:13:53+01:00","datePublished":"2022-01-31T03:13:53+01:00","dateModified":"2022-01-31T15:47:12+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Bourse"],"keywords":["R\u00e9mun\u00e9rations","Emploi","Conditions de travail","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Social","\u00c9conomie","Argent & Placements","Bourse"],"description":"Les 137\u00a0milliards d\u2019euros de profits des entreprises du CAC\u00a040 en\u00a02021 promettent de relancer le d\u00e9bat sur la r\u00e9partition de la valeur.","author":[{"@type":"Person","name":"Isabelle Chaperon"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/31/23/0/2706/1351/1342/696/60/0/3928ed3_175476278-cac40-01-plan-de-travail-1.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Bourse","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/bourse/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/31/19-17">
<filnamedate="20220131"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220131"><AAMMJJHH="2022013119">
<filname="SURF-0,2-3234,1-0,0-17"> ¤ Souvent galvaudées et mal comprises, les méthodes agiles prônent à l’origine un management en équipe, en concertation avec le client.
<filname="PROF-0,2-3234,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Primaire populaire    Crise ukrainienne    Élection présidentielle 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    CAN 2022    Climat    Affaire Maëlys    Passe vaccinal    Éducation    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique La victoire de Taubira ne provoque aucune union à gauche, Jadot pour une « autonomie » de la Corse… Les infos politiques du jour   Service politique                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Qotmii, l’application qui fait rêver les militants d’Eric Zemmour                    Live  Article se déroulant en direct  Le Pen demande à Bay de « s’exprimer clairement » sur un possible soutien à Zemmour, le SMS de Mélenchon à Taubira… Suivez l’actualité politique en direct                   Élection présidentielle 2022 Yannick Jadot prône une « autonomie de plein droit » pour la Corse             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Ehpad : Orpea limoge son directeur général et nomme un nouveau PDG                   Économie  Article réservé à nos abonnés Derrière le succès ahurissant d’Apple, Tim Cook, orfèvre de la production et habile diplomate                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Puces électroniques : « Les industriels sur lesquels Bruxelles compte pour rattraper son retard n’ont ni les moyens ni l’envie de se lancer dans cette course »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Chili : « Le principe de la fiscalité progressive, c’est permettre à une majorité populaire et démocratique de refonder le pacte fiscal »   Ricardo Martner Economiste et membre de la Commission indépendante sur la réforme de la fiscalité internationale des entreprises (ICRICT)              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     15:03    Économie Faut-il supprimer l’héritage ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    09:51    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Après la Primaire populaire, la gauche dans l’impasse                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Eglise catholique s’interroge sur l’opportunité de l’assistance au suicide »   Marie-Jo Thiel Professeure d’éthique à l’université de Strasbourg                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La nouvelle gouvernance de l’islam en France se présente comme une opération médiatique pour Emmanuel Macron »   Franck Frégosi Politiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réinventer le Liban, avec autant de lucidité que d’espoir »   Michel Helou Homme politique libanais              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Même les véritables mafieux s’inspirent du mythe du “Parrain” et de “Scarface” »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pierre Lemaitre, peintre à fresque                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Particules élémentaires », sur France 2 : un requiem pour la masculinité d’après Michel Houellebecq                   Musiques Au cœur d’une polémique, Spotify annonce des mesures contre la désinformation             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Lola Gonzàlez, vidéaste : « Mon travail est un prétexte pour ne pas être seule »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Poétesse, peintre, prostituée… A la redécouverte de Grisélidis Réal                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Nouvel An lunaire : trois recettes pour faire la fête             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                                 Emploi       L'argot de bureau         L’argot de bureau : l’« Agile », une religion très méthodique   Chronique        Jules Thomas        Souvent galvaudées et mal comprises, les méthodes agiles prônent à l’origine un management en équipe, en concertation avec le client.   Publié aujourd’hui à 00h39, mis à jour à 07h26    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                                   SIMON LANDREIN               Chez Agileo, start-up numérique en vogue, on aime visiblement le sport. Les manageurs n’ont qu’un mot à la bouche quand ils travaillent : le scrum, la « mêlée » en anglais. Comme au rugby, les salariés travaillent en équipe pour gagner le match et remporter des marchés. Ils suivent un cahier des charges défini en amont par le client, un « backlog », qui sera en rugby l’actionnaire du club. L’équipe qui s’apprête à jouer a pour coach un « product owner », le salarié qui représente les intérêts du client au plus près du terrain.          Au coup de sifflet de l’arbitre, le ballon est introduit par le « scrum master », demi de mêlée, joueur phare de son équipe. A chaque poussée, les joueurs donnent tout et n’écoutent plus leurs donneurs d’ordre : c’est le « sprint », qui marque la dernière ligne droite avant un point d’étape, où le client pourra observer si la mêlée avance ou s’écroule. Notre mêlée est organisée, mobile, puissante, mais elle n’est pas souple et flexible, car ses joueurs ne sont pas des gymnastes… Pourtant, paradoxalement, elle est « agile ».                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Dans les entreprises, l’art d’accommoder une jeune génération « impatiente » et « exigeante »                 Les « méthodes agiles » – dont la très emblématique scrum – font partie des mots magiques du management moderne. Elles désignent dans les faits une approche empirique, « itérative », qui permet d’aborder un projet de manière efficace. L’informatique des années 1990 a donné naissance à cette manière de développer un logiciel, qui consiste à consulter régulièrement le client tout au long de la fabrication du produit, plutôt que de respecter scrupuleusement un cahier des charges et à livrer dans la douleur un produit qui risquerait de décevoir, puisque tout ne se sera pas passé comme planifié. Ici, chaque bout de projet, test ou étape est un « sprint », une « itération », et des allers-retours fréquents sont effectués pour corriger d’éventuelles erreurs.          Le symbole de la novlangue managériale          A l’origine, se trouve un texte qui fonde officiellement cette religion et lui donne une majuscule : le Manifeste Agile, rédigé en 2001 par dix-sept entrepreneurs. Il rassemble des valeurs et principes novateurs tels que l’humain, la confiance et la transparence. La « culture agile » chapeaute un ensemble de pratiques et de rituels organisés autour de l’équipe et du client. Pour être correct, reprenons donc « à Gilles » sa fameuse méthode, et prononçons « édjayle », car il faut parler d’Agile avec une majuscule.          Les méthodes qualifiées d’agiles sont les illustrations concrètes de la philosophie, qui ont trouvé des traductions dans le monde des ressources humaines, où elles pullulent. Scrum et kanban sont les noms les plus fréquents.        Il vous reste 27.89% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/emploi/article/2022/01/31/l-argot-de-bureau-l-agile-une-religion-tres-methodique_6111630_1698637.html"},"headline":"L\u2019argot de bureau\u00a0: l\u2019\u00ab\u00a0Agile\u00a0\u00bb, une religion tr\u00e8s m\u00e9thodique","dateCreated":"2022-01-31T00:39:26+01:00","datePublished":"2022-01-31T00:39:26+01:00","dateModified":"2022-01-31T07:26:49+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Emploi","L'argot de bureau"],"keywords":["Entreprises","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Management","\u00c9conomie","Emploi","L'argot de bureau"],"description":"Souvent galvaud\u00e9es et mal comprises, les m\u00e9thodes agiles pr\u00f4nent \u00e0 l\u2019origine un management en \u00e9quipe, en concertation avec le client.","author":[{"@type":"Person","name":"Jules Thomas"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/28/480/0/3486/1739/1342/696/60/0/977c669_5418773-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Emploi","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emploi/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"L'argot de bureau","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/l-argot-de-bureau/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/31/19-18">
<filnamedate="20220131"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220131"><AAMMJJHH="2022013119">
<filname="SURF-0,2-3234,1-0,0-18"> ¤ Ce changement à la tête de l’entreprise intervient à la suite des révélations du livre « Les Fossoyeurs », qui dénonce de graves dysfonctionnements et des maltraitances dans les établissements du groupe.
<filname="PROF-0,2-3234,1-0,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Primaire populaire    Crise ukrainienne    Élection présidentielle 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    CAN 2022    Climat    Affaire Maëlys    Passe vaccinal    Éducation    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique La victoire de Taubira ne provoque aucune union à gauche, Jadot pour une « autonomie » de la Corse… Les infos politiques du jour   Service politique                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Qotmii, l’application qui fait rêver les militants d’Eric Zemmour                    Live  Article se déroulant en direct  Le Pen demande à Bay de « s’exprimer clairement » sur un possible soutien à Zemmour, le SMS de Mélenchon à Taubira… Suivez l’actualité politique en direct                   Élection présidentielle 2022 Yannick Jadot prône une « autonomie de plein droit » pour la Corse             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Ehpad : Orpea limoge son directeur général et nomme un nouveau PDG                   Économie  Article réservé à nos abonnés Derrière le succès ahurissant d’Apple, Tim Cook, orfèvre de la production et habile diplomate                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Puces électroniques : « Les industriels sur lesquels Bruxelles compte pour rattraper son retard n’ont ni les moyens ni l’envie de se lancer dans cette course »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Chili : « Le principe de la fiscalité progressive, c’est permettre à une majorité populaire et démocratique de refonder le pacte fiscal »   Ricardo Martner Economiste et membre de la Commission indépendante sur la réforme de la fiscalité internationale des entreprises (ICRICT)              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     15:03    Économie Faut-il supprimer l’héritage ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    09:51    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Après la Primaire populaire, la gauche dans l’impasse                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Eglise catholique s’interroge sur l’opportunité de l’assistance au suicide »   Marie-Jo Thiel Professeure d’éthique à l’université de Strasbourg                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La nouvelle gouvernance de l’islam en France se présente comme une opération médiatique pour Emmanuel Macron »   Franck Frégosi Politiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réinventer le Liban, avec autant de lucidité que d’espoir »   Michel Helou Homme politique libanais              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Même les véritables mafieux s’inspirent du mythe du “Parrain” et de “Scarface” »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pierre Lemaitre, peintre à fresque                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Particules élémentaires », sur France 2 : un requiem pour la masculinité d’après Michel Houellebecq                   Musiques Au cœur d’une polémique, Spotify annonce des mesures contre la désinformation             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Lola Gonzàlez, vidéaste : « Mon travail est un prétexte pour ne pas être seule »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Poétesse, peintre, prostituée… A la redécouverte de Grisélidis Réal                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Nouvel An lunaire : trois recettes pour faire la fête             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                Économie       Dépendance             Ehpad : Orpea limoge son directeur général et nomme un nouveau PDG      Ce changement à la tête de l’entreprise intervient à la suite des révélations du livre « Les Fossoyeurs », qui dénonce de graves dysfonctionnements et des maltraitances dans les établissements du groupe.       Le Monde avec AFP et Reuters     Publié hier à 22h27, mis à jour à 05h29    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     La résidence Orpea située à Neuilly-sur-Seine (Hauts-de-Seine), le 26 janvier 2022.  THIBAULT CAMUS / AP                 Le conseil d’administration d’Orpea, groupe mis en cause cette semaine dans un livre sur la gestion des établissements d’hébergement pour personnes âgées dépendantes (Ehpad) en France, a annoncé, dimanche 30 janvier, le limogeage de son directeur général, Yves Le Masne, et la nomination d’un nouveau PDG.            Ce nouveau président-directeur général, Philippe Charrier, nommé avec effet immédiat, « aura pour mission de garantir, sous le contrôle du conseil [d’administration], que les meilleures pratiques sont appliquées dans toute l’entreprise et de faire toute la lumière sur les allégations avancées », a indiqué Orpea dans un communiqué. Philippe Charrier était directeur général des laboratoires pharmaceutiques Mayoly Spindler depuis 2019.              Ce changement à la tête d’Orpea intervient quelques jours après la sortie du livre Les Fossoyeurs, dont Le Monde a publié les bonnes feuilles. Le journaliste indépendant Victor Castanet y décrit un système où les soins d’hygiène, la prise en charge médicale, voire les repas des résidents, sont « rationnés » pour améliorer la rentabilité de l’entreprise. Et ce, alors que les séjours sont facturés au prix fort.                             Les extraits des « Fossoyeurs » :  Article réservé à nos abonnés  « Déjà, il y avait cette odeur de pisse terrible, dès l’entrée »                   Orpea, qui se revendique comme « l’un des principaux acteurs mondiaux de la prise en charge globale de la dépendance, avec un réseau de 1 156 établissements pour 116 514 lits », conteste les accusations, qu’il qualifie de « mensongères, outrageantes et préjudiciables ». Le groupe avait annoncé, mercredi, qu’il mandatait deux cabinets pour mener une évaluation indépendante. Le directeur général France, Jean-Christophe Romersi, est convoqué mardi 1er février par la ministre déléguée chargée de l’autonomie, Brigitte Bourguignon.            Inspection de l’ARS            La publication du livre a fait chuter le titre Orpea, coté à la Bourse de Paris, et a suscité de nombreuses réactions indignées de la part de responsables syndicaux et politiques.              L’agence régionale de santé (ARS) d’Ile-de-France a mené une inspection dans l’Ehpad du groupe Orpea de Neuilly-sur-Seine (Hauts-de-Seine). Cette inspection de l’ARS a eu lieu « pendant plusieurs heures », jeudi, dans l’établissement Les Bords de Seine. D’après nos confrères de Franceinfo, les inspecteurs ont mené de multiples auditions de soignants et certains membres du personnel sont revenus de congés spécialement pour être entendus.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Ehpad : le manque de contrôle en question                   Il faut compter un délai de « quelques jours » pour connaître les résultats de l’enquête, a ajouté cette source. Un porte-parole du groupe Orpea a confirmé que cette inspection avait eu lieu et qu’elle était à présent terminée.            Selon une autre source proche du dossier, cette inspection a été menée conjointement avec le conseil départemental des Hauts-de-Seine, qui participe au financement du volet dépendance des Ehpad. Elle a pour cadre l’enquête demandée à l’ARS par le gouvernement.              En Belgique, les autorités ont lancé des inspections dans les maisons de retraite du groupe pour corriger d’éventuels dysfonctionnements ou problèmes de maltraitance tels que ceux évoqués en France.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le modèle économique intenable des Ehpad privés                       Le Monde avec AFP et Reuters           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                             Édition du jour Daté du mardi 1 février   Lire le journal numérique                                                                                 Services      Codes promo avec Savings United        Codes Promo Pandora       Codes Promo Boohoo       Codes Promo Foot Locker       Codes Promo Sarenza       Codes Promo PrettyLittleThing       Codes Promo Autodoc       Codes Promo Huawei      Tous les codes promo                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La chauve-souris, à tire d’aile  Testez gratuitement                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/01/30/ehpad-orpea-limoge-son-directeur-general-et-nomme-un-nouveau-pdg_6111625_3234.html"},"headline":"Ehpad\u00a0: Orpea limoge son directeur g\u00e9n\u00e9ral et nomme un nouveau PDG","dateCreated":"2022-01-30T22:27:55+01:00","datePublished":"2022-01-30T22:27:55+01:00","dateModified":"2022-01-31T05:29:12+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","D\u00e9pendance"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9conomie","Argent & Placements","Famille","D\u00e9pendance"],"description":"Ce changement \u00e0 la t\u00eate de l\u2019entreprise intervient \u00e0 la suite des r\u00e9v\u00e9lations du livre \u00ab\u00a0Les\u00a0Fossoyeurs\u00a0\u00bb, qui d\u00e9nonce de graves dysfonctionnements et des maltraitances dans les \u00e9tablissements du groupe.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP et Reuters"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/26/852/0/8192/4090/1342/696/60/0/8243db9_53820eccdd0e4ff289b5d9aabebe4d79-53820eccdd0e4ff289b5d9aabebe4d79-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"D\u00e9pendance","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/dependance/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/31/19-19">
<filnamedate="20220131"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220131"><AAMMJJHH="2022013119">
<filname="SURF-0,2-3234,1-0,0-19"> ¤ La nouvelle société du navigateur entrepreneur, installée en Suisse, a obtenu dimanche 30 janvier la première précommande de ce nouveau modèle construit pour une douzaine de passagers.
<filname="PROF-0,2-3234,1-0,0-19"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Primaire populaire    Crise ukrainienne    Élection présidentielle 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    CAN 2022    Climat    Affaire Maëlys    Passe vaccinal    Éducation    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique La victoire de Taubira ne provoque aucune union à gauche, Jadot pour une « autonomie » de la Corse… Les infos politiques du jour   Service politique                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Qotmii, l’application qui fait rêver les militants d’Eric Zemmour                    Live  Article se déroulant en direct  Le Pen demande à Bay de « s’exprimer clairement » sur un possible soutien à Zemmour, le SMS de Mélenchon à Taubira… Suivez l’actualité politique en direct                   Élection présidentielle 2022 Yannick Jadot prône une « autonomie de plein droit » pour la Corse             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Ehpad : Orpea limoge son directeur général et nomme un nouveau PDG                   Économie  Article réservé à nos abonnés Derrière le succès ahurissant d’Apple, Tim Cook, orfèvre de la production et habile diplomate                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Puces électroniques : « Les industriels sur lesquels Bruxelles compte pour rattraper son retard n’ont ni les moyens ni l’envie de se lancer dans cette course »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Chili : « Le principe de la fiscalité progressive, c’est permettre à une majorité populaire et démocratique de refonder le pacte fiscal »   Ricardo Martner Economiste et membre de la Commission indépendante sur la réforme de la fiscalité internationale des entreprises (ICRICT)              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     15:03    Économie Faut-il supprimer l’héritage ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    09:51    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Après la Primaire populaire, la gauche dans l’impasse                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Eglise catholique s’interroge sur l’opportunité de l’assistance au suicide »   Marie-Jo Thiel Professeure d’éthique à l’université de Strasbourg                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La nouvelle gouvernance de l’islam en France se présente comme une opération médiatique pour Emmanuel Macron »   Franck Frégosi Politiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réinventer le Liban, avec autant de lucidité que d’espoir »   Michel Helou Homme politique libanais              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Même les véritables mafieux s’inspirent du mythe du “Parrain” et de “Scarface” »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pierre Lemaitre, peintre à fresque                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Particules élémentaires », sur France 2 : un requiem pour la masculinité d’après Michel Houellebecq                   Musiques Au cœur d’une polémique, Spotify annonce des mesures contre la désinformation             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Lola Gonzàlez, vidéaste : « Mon travail est un prétexte pour ne pas être seule »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Poétesse, peintre, prostituée… A la redécouverte de Grisélidis Réal                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Nouvel An lunaire : trois recettes pour faire la fête             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                                     Économie       De l’innovation au quotidien             Après son départ de SeaBubbles, Alain Thébault lance The Jet, son nouveau bateau volant      La nouvelle société du navigateur entrepreneur, installée en Suisse, a obtenu dimanche 30 janvier la première précommande de ce nouveau modèle construit pour une douzaine de passagers.          Par Philippe Jacqué         Publié hier à 20h10, mis à jour hier à 21h33    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Ses SeaBubbles, des engins juchés sur des « foils » (sorte d’ailes soulevant le bateau), devaient planer sur la Seine à l’approche des Jeux olympiques de 2024, mais ce ne sera pas Alain Thébault, l’un de ses concepteurs promoteurs en 2015, qui sera aux commandes. La start-up a été reprise fin 2020 par le fond d’investissement Mediapps Innovation. Et le navigateur entrepreneur s’en est allé de l’autre côté des Alpes, en Suisse.          Il y a créé une autre société qui s’est donné pour objectif de développer un nouvel engin, plus véloce et plus grand. « J’ai discuté avec de nombreux spécialistes, et j’ai fait évoluer mon concept, confie-t-il. Nous avons redessiné une bulle, plus effilée et plus grande, qui peut fonctionner grâce à deux piles à combustible, alimentée à l’hydrogène afin de gagner en autonomie par rapport aux batteries. Cela permettra à la fois d’agrandir l’habitacle et de transporter jusqu’à une douzaine de passagers, et (cet engin) pourra naviguer jusqu’à 40 nœuds [environ 70 km/h]. »                            Lire aussi   SeaBubbles reprend ses essais sur la Seine                 Baptisé The Jet zéro émission, l’engin est en cours de développement en Suisse. Dimanche 30 janvier, la société a enregistré sa première précommande de la part de Zenith Marine Services, une société familiale spécialiste du fret au Moyen-Orient, et de Dwyn, le fonds d’investissement d’Arnaud Mallèvre, un ancien cadre de Microsoft et Roche, installé à Dubaï. Ces derniers exploiteront ensuite dans le Golfe le futur bateau, promis à la fois « sans vague, sans bruit et sans émission de CO2 ». L’objectif est une exploitation pour la COP28, la conférence des Nations unies sur le changement climatique, qui aura lieu aux Emirats arabes unis en novembre 2023.          Modèle économique plus simple          Les premiers investisseurs participeront également à la levée de fonds d’un montant d’une dizaine de millions d’euros qu’entend mener la start-up afin de lancer la production. Alain Thébault se concentre sur le développement du futur engin avec Bertrand Cardis, l’architecte qui a développé les voiliers du défi suisse Alinghi ou encore l’avion Solar Impulse. Pour adapter l’engin aux régulations des différentes zones de navigation, il s’appuie sur le contre-amiral Antoine de Roquefeuil. La société sera pour sa part dirigée dans les mois à venir par un nouveau patron, encore en place dans un cabinet de conseil de Paris.          Alors que SeaBubbles cherchait encore, avant le départ de M. Thébault, son modèle économique, celui de The Jet semble plus simple. L’entreprise souhaite fonctionner en franchise, faisant produire ses bateaux par des chantiers, et les louant sous forme de leasing à des sociétés d’exploitation. « Nous sommes en discussion avec différents acteurs, et notamment des palaces situés en bord de lac ou de mer, dans les grands centres urbains mondiaux », assure M. Thébault, qui rêve de voir des dizaines de ces nouvelles embarcations circuler en lieu et place de bateaux à moteur polluants.        Il vous reste 11.37% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/01/30/apres-son-depart-de-seabubbles-alain-thebault-lance-the-jet-son-nouveau-bateau-volant_6111616_3234.html"},"headline":"Apr\u00e8s son d\u00e9part de SeaBubbles, Alain Th\u00e9bault lance The Jet, son nouveau bateau volant","dateCreated":"2022-01-30T20:10:26+01:00","datePublished":"2022-01-30T20:10:26+01:00","dateModified":"2022-01-30T21:33:15+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","De l\u2019innovation au quotidien"],"keywords":["De l\u2019innovation au quotidien","\u00c9conomie"],"description":"La nouvelle soci\u00e9t\u00e9 du navigateur entrepreneur, install\u00e9e en Suisse, a obtenu dimanche 30\u00a0janvier la premi\u00e8re pr\u00e9commande de ce nouveau mod\u00e8le construit pour une douzaine de passagers.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Jacqu\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/58/0/1730/865/1342/696/60/0/9614385_840535978-the-jet-zeroemission-dubai.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"De l\u2019innovation au quotidien","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/de-l-innovation-au-quotidien/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/31/19-20">
<filnamedate="20220131"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220131"><AAMMJJHH="2022013119">
<filname="SURF-0,2-3234,1-0,0-20"> ¤ La petite marque française de denim, qui tente de mettre en place une filière écologique et de proximité, veut tripler sa capacité de production d’ici à 2023.
<filname="PROF-0,2-3234,1-0,0-20"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Primaire populaire    Crise ukrainienne    Élection présidentielle 2022    Procès des attentats du 13-Novembre    CAN 2022    Climat    Affaire Maëlys    Passe vaccinal    Éducation    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique La victoire de Taubira ne provoque aucune union à gauche, Jadot pour une « autonomie » de la Corse… Les infos politiques du jour   Service politique                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Qotmii, l’application qui fait rêver les militants d’Eric Zemmour                    Live  Article se déroulant en direct  Le Pen demande à Bay de « s’exprimer clairement » sur un possible soutien à Zemmour, le SMS de Mélenchon à Taubira… Suivez l’actualité politique en direct                   Élection présidentielle 2022 Yannick Jadot prône une « autonomie de plein droit » pour la Corse             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Ehpad : Orpea limoge son directeur général et nomme un nouveau PDG                   Économie  Article réservé à nos abonnés Derrière le succès ahurissant d’Apple, Tim Cook, orfèvre de la production et habile diplomate                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Puces électroniques : « Les industriels sur lesquels Bruxelles compte pour rattraper son retard n’ont ni les moyens ni l’envie de se lancer dans cette course »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Chili : « Le principe de la fiscalité progressive, c’est permettre à une majorité populaire et démocratique de refonder le pacte fiscal »   Ricardo Martner Economiste et membre de la Commission indépendante sur la réforme de la fiscalité internationale des entreprises (ICRICT)              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     15:03    Économie Faut-il supprimer l’héritage ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    09:51    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Après la Primaire populaire, la gauche dans l’impasse                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Eglise catholique s’interroge sur l’opportunité de l’assistance au suicide »   Marie-Jo Thiel Professeure d’éthique à l’université de Strasbourg                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La nouvelle gouvernance de l’islam en France se présente comme une opération médiatique pour Emmanuel Macron »   Franck Frégosi Politiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réinventer le Liban, avec autant de lucidité que d’espoir »   Michel Helou Homme politique libanais              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Même les véritables mafieux s’inspirent du mythe du “Parrain” et de “Scarface” »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Pierre Lemaitre, peintre à fresque                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Particules élémentaires », sur France 2 : un requiem pour la masculinité d’après Michel Houellebecq                   Musiques Au cœur d’une polémique, Spotify annonce des mesures contre la désinformation             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Lola Gonzàlez, vidéaste : « Mon travail est un prétexte pour ne pas être seule »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Poétesse, peintre, prostituée… A la redécouverte de Grisélidis Réal                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Nouvel An lunaire : trois recettes pour faire la fête             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                                     Économie              Dans les Cévennes, le casse-tête de l’Atelier Tuffery pour fabriquer des jeans éthiques      La petite marque française de denim, qui tente de mettre en place une filière écologique et de proximité, veut tripler sa capacité de production d’ici à 2023.          Par Juliette Garnier         Publié hier à 17h30, mis à jour à 16h33    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Dans l’atelier de patronnage de l’Atelier Tuffery, à Florac (Lozère), en décembre 2020.  REGIS DOMERGUE / TUFFERY               Tout le monde aspire à porter un vêtement dit durable, dans l’idéal fabriqué en France. « D’accord. Mais comment bien le fabriquer ? », questionne Julien Tuffery. Le PDG de l’Atelier Tuffery, petit fabricant de jeans né à Florac (Lozère), est une pile électrique. C’est sa nature. Ses jambes le trahissent. A l’évocation du « rêve un peu fou d’une mode responsable », elles s’agitent. « Tout est hypercomplexe », à en croire cet entrepreneur de 34 ans, représentant de la quatrième génération de la famille Tuffery, fondatrice de la première marque française de jeans, en 1892. Depuis 2015, avec sa femme, Myriam, il défend une « production éthique », locale et écoresponsable dans les Cévennes. Et, à cette fin, relance des filateurs et des tisseurs de denim dans l’Hexagone.          Chaque modèle de jean exige 44 pièces et 80 étapes de coupe, d’assemblage et de confection. « Donc il faut du personnel capable de rester huit heures par jour derrière une machine à coudre. Première difficulté »,reconnaît le dirigeant, qui poursuit : « Vous connaissez une formation au métier de tailleur de jeans en France ? Il n’y en a pas. »                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Coton bio, « made in France » et vêtements recyclés… L’utopie de la mode durable                 Ce n’est pas la seule embûche pour cet atelier qui emploie 26 personnes. Sa production atteint 40 000 pièces par an. « Une goutte d’eau parmi les 90 millions de jeans vendus en France chaque année », note M. Tuffery. Et entre 15 % et 50 % du coût de revient d’un cinq-poches relève des matières premières. Dès lors, le choix du 1,40 mètre de toile – chanvre, coton, laine ou lin – dans laquelle le jean Tuffery est coupé est crucial.          Pas de polyester, peu d’élasthanne          La marque fait appel à quatre tisseurs de coton, deux en France, un en Italie et un en Espagne. Et surveille la provenance des fils – un vrai casse-tête. « Le chanvre est la matière qui est potentiellement la plus écologique. Sa culture exige peu d’eau et peu d’intrants chimiques. Mais, attention, la Chine en est le plus gros producteur », détaille M. Tuffery, qui achète sa toile de chanvre dans le Lot et en Roumanie pour 38 euros du mètre en moyenne.          Quid du coton ? Cette fibre est sujette à caution. Sa culture exige une grande irrigation. En Ouzbékistan et au Kazakhstan, elle a contribué à l’assèchement de la mer d’Aral. Et environ 20 % de la production mondiale provient actuellement des champs du Xinjiang, une province de l’ouest de la Chine dans laquelle Pékin impose le travail forcé à la population ouïghoure.          Quant au coton recyclé, M. Tuffery exclut d’y recourir. « Les fibres de coton déchiqueté sont trop courtes et le fil qui est produit n’est pas solide. Dès lors, la toile de coton recyclé manque de résistance », explique-t-il, estimant que les marques ajoutent du polyester pour remédier à ce défaut. Or, il s’interdit ce dérivé du pétrole. Place alors au coton bio certifié GOTS (« global organic textile standard »), pour environ 10 euros le mètre, contre 1,50 euro pour celui utilisé dans la « fast fashion ». « Mais, évidemment, ce coton bio n’est pas produit à proximité », en dépit de premières expérimentations en Andalousie et en Grèce, regrette le dirigeant.        Il vous reste 30.99% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/01/30/dans-les-cevennes-le-casse-tete-de-l-atelier-tuffery-pour-fabriquer-des-jeans-ethiques_6111601_3234.html"},"headline":"Dans les C\u00e9vennes, le casse-t\u00eate de l\u2019Atelier Tuffery pour fabriquer des jeans \u00e9thiques","dateCreated":"2022-01-30T17:30:04+01:00","datePublished":"2022-01-30T17:30:04+01:00","dateModified":"2022-01-31T16:33:56+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Industrie"],"keywords":["\u00c9conomie fran\u00e7aise","Industrie","\u00c9conomie","Entreprises","Plan\u00e8te","Sant\u00e9-environnement"],"description":"La petite marque fran\u00e7aise de denim, qui tente de mettre en place une fili\u00e8re \u00e9cologique et de proximit\u00e9, veut tripler sa capacit\u00e9 de production d\u2019ici \u00e0 2023.","author":[{"@type":"Person","name":"Juliette Garnier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/28/149/0/3999/1999/1342/696/60/0/4d33f85_469915726-rdr-1562.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Industrie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/industrie/"}}
       


       
