<FILE-date="2022/12/22/19">

<article-nb="2022/12/22/19-1">
<filnamedate="20221222"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221222"><AAMMJJHH="2022122219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Peu avant l’arrivée de Volodymyr Zelensky à Washington, mercredi, les Etats-Unis ont annoncé qu’ils allaient fournir à l’Ukraine leur système de défense antiaérienne le plus sophistiqué.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                    Le Kremlin accuse les Etats-Unis de mener « une guerre indirecte » contre la Russie         Ce qu’il faut savoir à l’aube de ce jeudi 22 décembre                    Le contexte          Image de couverture :  Un immeuble endommagé par des bombardements russes, à Kharkiv, en Ukraine, le 22 décembre 2022.   Evgeniy Maloletka / AP          En visite à Washington, son premier déplacement à l’étranger depuis le début de la guerre, le président ukrainien a été reçu en héros par Joe Biden et les élus du Congrès. Le président américain a promis à Volodymyr Zelensky que les Ukrainiens ne seraient « jamais seuls » face à la Russie et que les Etats-Unis aideraient Kiev « aussi longtemps qu’il le faudra ».L’aide américaine n’est « pas de la charité », mais un « investissement », a affirmé M. Zelensky devant le Congrès américain. Les élus des deux chambres l’ont reçu avec une longue ovation debout et se sont levés plusieurs fois pour l’applaudir pendant son discours.Les Etats-Unis ont annoncé mercredi qu’ils allaient fournir à Kiev le système de défense antiaérienne Patriot. Cela va renforcer « de manière significative » la défense ukrainienne face aux frappes russes, a déclaré, mercredi, Volodymyr Zelensky lors d’une conférence de presse conjointe avec Joe Biden à la Maison Blanche. « C’est une étape très importante pour créer un espace aérien sécurisé pour l’Ukraine », a-t-il dit.Vladimir Poutine s’est quant à lui engagé mercredi à accroître les capacités de son armée et son potentiel nucléaire. S’exprimant au cours d’une réunion avec des officiers de haut rang, le président russe a annoncé l’entrée en service « début janvier » des nouveaux missiles hypersoniques russes de croisière Zircon et envisagé d’augmenter les effectifs de l’armée russe à 1,5 million de soldats.Moscou entend installer des bases de soutien à sa flotte à Marioupol et Berdiansk, deux villes occupées du sud de l’Ukraine, a affirmé le ministre de la défense russe, Sergueï Choïgou.Sur le terrain, les militaires ukrainiens signalaient des attaques russes, en particulier des bombardements, dans l’Est et le Nord-Est. « L’ennemi continue de concentrer ses efforts sur la conduite d’actions offensives dans les directions de Bakhmout et d’Avdiïvka », dans l’Est, a souligné dans la soirée l’état-major des forces ukrainiennes.Au moins cinq personnes ont été tuées et dix-sept blessées ces dernières vingt-quatre heures, selon la présidence ukrainienne.         Retrouvez notre live d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Récit. A la Maison Blanche et au Congrès, Volodymyr Zelensky rappelle aux Américains que la résistance à la Russie est une cause commune         Décryptages. Les Patriot, un symbole de la « projection de puissance américaine »         Rencontre. Emmanuel Macron sur la guerre en Ukraine : « Je n’ai pas envie que ce soient les Chinois et les Turcs seuls qui négocient le jour d’après »         Factuel. Un collectif français saisit la CPI à propos de la déportation en Russie d’enfants ukrainiens         Reportage photo. La photographe Adrienne Surprenant a arpenté Kiev à la recherche des moments de vie que s’accorde la population en marge des combats.         Témoignage. « Quand on entend un seul “boukh”, c’est mauvais, c’est que le missile a explosé. Quand il y a plusieurs “boukh”, c’est bien, c’est la défense antiaérienne »         Reportage. L’usine qui fabrique le canon Caesar, un secret militaire jalousement gardé         Décryptages. En Ukraine, la délicate réinvention politique des députés « prorusses », dix mois après le début de la guerre         Tribune. « Emmanuel Macron a eu raison de rappeler qu’agiter la menace nucléaire érode son effet dissuasif »         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          Le Kremlin accuse les Etats-Unis de mener « une guerre indirecte » contre la Russie         Ce qu’il faut savoir à l’aube de ce jeudi 22 décembre                                                                                     Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html","coverageStartTime":"2022-12-22T16:44:44+00:00","coverageEndTime":"2022-12-23T04:44:44+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie trouvera un \u00ab\u00a0antidote\u00a0\u00bb au syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienn...","description":"Peu avant l\u2019arriv\u00e9e de Volodymyr Zelensky \u00e0 Washington, mercredi, les Etats-Unis ont annonc\u00e9 qu\u2019ils allaient fournir \u00e0 l\u2019Ukraine leur syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienne le plus sophistiqu\u00e9.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : la Russie trouvera un « antidote » au système de défense antiaérienne Patriot, assure Vladimir Poutine","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Peu avant l\u2019arriv\u00e9e de Volodymyr Zelensky \u00e0 Washington, mercredi, les Etats-Unis ont annonc\u00e9 qu\u2019ils allaient fournir \u00e0 l\u2019Ukraine leur syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienne le plus sophistiqu\u00e9.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/0/0/4000/2666/1342/894/3/0/49d88b1_e2456038a897492683d52db676e8d5c6-0-29dd546c73844b70aea651eb3415e8f5.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-12-22T16:44:44+00:00"
,"endDate":"2022-12-23T04:44:44+00:00"
  Le Kremlin n\u2019a manifest\u00e9 aucune volont\u00e9\u00a0\u00ab\u00a0significative\u00a0\u00bb\u00a0de mettre fin \u00e0 la guerre en Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine, Antony Blinken, peu apr\u00e8s les d\u00e9clarations de Vladimir Poutine qui a assur\u00e9 vouloir que le conflit se termine\u00a0\u00ab\u00a0le plus t\u00f4t possible\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Fondamentalement aujourd\u2019hui, la Russie n\u2019a manifest\u00e9 aucun int\u00e9r\u00eat (\u00e0 s\u2019engager) dans une diplomatie significative\u00a0\u00bb\u00a0pour mettre fin \u00e0 la guerre, a d\u00e9clar\u00e9 le secr\u00e9taire d\u2019Etat lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse, au lendemain de la visite de Volodymyr Zelensky \u00e0 Washington.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/667/0/4000/2000/1342/671/60/0/49d88b1_e2456038a897492683d52db676e8d5c6-0-29dd546c73844b70aea651eb3415e8f5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie n\u2019a manifest\u00e9 aucune volont\u00e9 \u00ab\u00a0significative\u00a0\u00bb de mettre fin \u00e0 la guerre en Ukraine, se...","dateModified":"2022-12-22T17:58:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html#798294","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T17:37:32+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a assur\u00e9, jeudi, vouloir que le conflit en Ukraine se termine \u00ab\u00a0le plus t\u00f4t\u00a0\u00bb possible, apr\u00e8s pr\u00e8s de dix mois de combats intenses avec l\u2019arm\u00e9e de Kiev.          \u00ab\u00a0Nous nous efforcerons de faire en sorte que cela se termine. Et le plus t\u00f4t sera le mieux, bien s\u00fbr\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef du Kremlin lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse.          L\u2019offensive lanc\u00e9e en f\u00e9vrier \u00e9tait cens\u00e9e se solder par une victoire russe \u00e9clair, mais l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, aid\u00e9e par les livraisons d\u2019armes occidentales, a forc\u00e9, au printemps, la Russie \u00e0 renoncer \u00e0 prendre Kiev, puis \u00e0 l\u2019automne \u00e0 se replier dans plusieurs autres r\u00e9gions.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/667/0/4000/2000/1342/671/60/0/49d88b1_e2456038a897492683d52db676e8d5c6-0-29dd546c73844b70aea651eb3415e8f5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine veut que le conflit se termine \u00ab\u00a0le plus t\u00f4t\u00a0\u00bb possible","dateModified":"2022-12-22T17:41:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html#798217","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T16:50:50+00:00","articleBody":"     Volodymyr Zelensky est rentr\u00e9 jeudi en Ukraine apr\u00e8s son voyage la veille aux Etats-Unis, son premier d\u00e9placement \u00e0 l\u2019\u00e9tranger depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier, a dit \u00e0 l\u2019Agence France-Presse son porte-parole. \u00ab\u00a0Oui, je confirme\u00a0\u00bb qu\u2019il est de retour en Ukraine, a affirm\u00e9 Sergi\u00ef Nykyforov.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/667/0/4000/2000/1342/671/60/0/49d88b1_e2456038a897492683d52db676e8d5c6-0-29dd546c73844b70aea651eb3415e8f5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident ukrainien est de retour en Ukraine apr\u00e8s son voyage aux Etats-Unis","dateModified":"2022-12-22T17:13:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html#798224","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T16:37:22+00:00","articleBody":"     Moscou a d\u00e9nonc\u00e9 jeudi une absence de \u00ab\u00a0volont\u00e9 d\u2019\u00e9couter la Russie\u00a0\u00bb apr\u00e8s la visite aux Etats-Unis du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, qui y a re\u00e7u de nouvelles promesses d\u2019aides, preuve pour Moscou que Washington livre une \u00ab\u00a0guerre indirecte\u00a0\u00bb en Ukraine.          Le pr\u00e9sident ukrainien a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u en h\u00e9ros \u00e0 Washington, s\u2019entretenant avec son homologue am\u00e9ricain, Joe Biden, et pronon\u00e7ant un discours sous les applaudissements des parlementaires am\u00e9ricains. Il a engrang\u00e9 la promesse d\u2019une enveloppe massive de soutien de pr\u00e8s de 45\u00a0milliards de dollars et de nouvelles livraisons d\u2019armes avec, pour la premi\u00e8re fois, la fourniture du syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienne Patriot.          \u00ab\u00a0Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, nous pouvons constater avec regret que ni le pr\u00e9sident Biden, ni le pr\u00e9sident Zelensky n\u2019ont dit quoi que ce soit qui puisse \u00eatre per\u00e7u comme une volont\u00e9 potentielle d\u2019\u00e9couter les pr\u00e9occupations de la Russie\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi jeudi le porte-parole de la pr\u00e9sidence russe, Dmitri Peskov.          Selon lui, il n\u2019y a pas eu au cours de cette visite de \u00ab\u00a0v\u00e9ritables appels \u00e0 la paix\u00a0\u00bb ou de \u00ab\u00a0mises en garde\u00a0\u00bb am\u00e9ricaines \u00e0 M.\u00a0Zelensky contre \u00ab\u00a0la poursuite du bombardement des immeubles d\u2019habitation dans les zones peupl\u00e9es du Donbass\u00a0\u00bb, une r\u00e9gion de l\u2019est de l\u2019Ukraine en partie contr\u00f4l\u00e9e par des s\u00e9paratistes prorusses et r\u00e9guli\u00e8rement vis\u00e9e par les forces ukrainiennes.          \u00ab\u00a0Cela montre que les Etats-Unis poursuivent leur ligne de guerre de facto et indirecte avec la Russie, jusqu\u2019au dernier Ukrainien\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le porte-parole.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/667/0/4000/2000/1342/671/60/0/49d88b1_e2456038a897492683d52db676e8d5c6-0-29dd546c73844b70aea651eb3415e8f5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Kremlin ne voit \u00ab\u00a0aucune volont\u00e9 d\u2019\u00e9couter la Russie\u00a0\u00bb apr\u00e8s la visite de Volodymr Zelensky \u00e0 W...","dateModified":"2022-12-22T17:08:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html#798213","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T16:30:27+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien a rencontr\u00e9 jeudi son homologue polonais, Andrzej Duda, \u00e0 l\u2019a\u00e9roport de Rzeszow-Jasionka, dans le sud-est de la Pologne, au lendemain de sa visite aux Etats-Unis.          \u00ab\u00a0Sur le chemin du retour, j\u2019ai rencontr\u00e9 un ami de l\u2019Ukraine, le pr\u00e9sident polonais Andrzej Duda\u00a0\u00bb, a dit M. Zelensky sur les r\u00e9seaux sociaux, accompagnant son message d\u2019une vid\u00e9o le montrant accueilli par le pr\u00e9sident polonais, les deux hommes tombant dans les bras l\u2019un de l\u2019autre.          Volodymyr Zelensky a fait savoir qu\u2019il avait \u00e9voqu\u00e9 avec son homologue polonais l\u2019ann\u00e9e \u00e9coul\u00e9e mais aussi \u00ab\u00a0discut\u00e9 des plans strat\u00e9giques pour l\u2019avenir, des relations bilat\u00e9rales et des interactions au niveau international en\u00a02023\u00a0\u00bb.          La pr\u00e9sidence ukrainienne a pr\u00e9cis\u00e9, de son c\u00f4t\u00e9, que la rencontre avait eu lieu \u00e0 Rzeszow, dans le sud-est de la Pologne, ville o\u00f9 transite une bonne partie de l\u2019aide destin\u00e9e \u00e0 l\u2019Ukraine et dont l\u2019a\u00e9roport est prot\u00e9g\u00e9 par un important contingent am\u00e9ricain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/667/0/4000/2000/1342/671/60/0/49d88b1_e2456038a897492683d52db676e8d5c6-0-29dd546c73844b70aea651eb3415e8f5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky a rencontr\u00e9 Andrzej Duda en Pologne \u00e0 son retour des Etats-Unis","dateModified":"2022-12-22T17:03:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html#798206","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T16:26:51+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a assur\u00e9 jeudi que l\u2019arm\u00e9e russe trouverait un \u00ab\u00a0antidote\u00a0\u00bb pour contourner le syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rien Patriot que les Etats-Unis vont fournir \u00e0 l\u2019Ukraine, en proie aux bombardements de Moscou.          \u00ab\u00a0Concernant le Patriot, c\u2019est un syst\u00e8me assez vieux. Il ne fonctionne pas comme [le syst\u00e8me russe] S-300. Mais nos opposants partent du principe que c\u2019est une arme d\u00e9fensive. Tr\u00e8s bien, on va garder \u00e7a \u00e0 l\u2019esprit. Et il existe toujours un antidote\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Poutine lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse. Il a ajout\u00e9 que la livraison de Patriot \u00e9tait \u00ab\u00a0vaine\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0C\u2019est seulement un moyen de prolonger le conflit.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Notre but, ce n\u2019est pas de faire tourner le conflit comme un volant d\u2019inertie, mais, au contraire, de terminer cette guerre et nous aspirons \u00e0 cela, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident russe. Tous les conflits arm\u00e9s se terminent avec des pourparlers. Plus Kiev comprendra \u00e7a rapidement, mieux ce sera.\u00a0\u00bb          M.\u00a0Poutine a une nouvelle fois d\u00e9fendu le d\u00e9clenchement, \u00e0 la fin de f\u00e9vrier, de l\u2019offensive en Ukraine et assur\u00e9 qu\u2019il n\u2019avait pas eu d\u2019\u00ab\u00a0autre choix\u00a0\u00bb afin de \u00ab\u00a0d\u00e9fendre les gens\u00a0\u00bb dans ce pays. \u00ab\u00a0Les racines entre les peuples de Russie et d\u2019Ukraine sont plus fortes que ceux qui essaient de nous diviser\u00a0\u00bb, a-t-il une nouvelle fois affirm\u00e9.          Il a accus\u00e9 les ennemis de la Russie, Etats-Unis en t\u00eate, d\u2019avoir \u00ab\u00a0toujours\u00a0\u00bb essay\u00e9 de diviser \u00ab\u00a0le monde russe\u00a0\u00bb, qui selon le Kremlin rassemble l\u2019ensemble des populations russophones. \u00ab\u00a0Nos \u00e9ventuels ennemis, nos opposants ont toujours r\u00eav\u00e9 de cela et ont toujours fait cela, ils ont essay\u00e9 de nous diviser et de nous gouverner par morceaux s\u00e9par\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/667/0/4000/2000/1342/671/60/0/49d88b1_e2456038a897492683d52db676e8d5c6-0-29dd546c73844b70aea651eb3415e8f5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie trouvera un \u00ab\u00a0antidote\u00a0\u00bb aux missiles am\u00e9ricains Patriot livr\u00e9s \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-12-22T17:08:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html#798196","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T16:16:01+00:00","articleBody":"     Le chef d\u2019une localit\u00e9 ukrainienne sous contr\u00f4le russe dans l\u2019oblast de Kherson (Sud) a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9, jeudi, dans un attentat \u00e0 la bombe, a annonc\u00e9 l\u2019administration russe d\u2019occupation, dans cette r\u00e9gion que les forces de Kiev ont partiellement reconquise en novembre.          Dans un communiqu\u00e9 sur Telegram, cette administration a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019Andre\u00ef Chtepa, principal responsable de Lioubymivka, une localit\u00e9 situ\u00e9e sur la rive gauche du Dniepr et occup\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe, \u00e9tait \u00ab\u00a0mort tragiquement apr\u00e8s l\u2019explosion d\u2019une automobile\u00a0\u00bb provoqu\u00e9e par \u00ab\u00a0des terroristes ukrainiens\u00a0\u00bb.          Le Dniepr est devenu la ligne de front dans cette r\u00e9gion depuis que les soldats russes ont quitt\u00e9, au d\u00e9but de novembre, sa rive droite (occidentale).          Les troupes russes avaient d\u00fb se retirer de Kherson, la capitale de l\u2019oblast du m\u00eame nom, une d\u00e9faite majeure, apr\u00e8s avoir subi pendant des semaines une contre-offensive ukrainienne associ\u00e9e \u00e0 des bombardements sur leurs axes de ravitaillement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/667/0/4000/2000/1342/671/60/0/49d88b1_e2456038a897492683d52db676e8d5c6-0-29dd546c73844b70aea651eb3415e8f5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un responsable prorusse tu\u00e9 dans un attentat dans l\u2019oblast de Kherson","dateModified":"2022-12-22T16:33:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html#798194","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T16:10:06+00:00","articleBody":"     Merci \u00e0 tous pour vos nombreuses questions. Bonne soir\u00e9e \u00e0 tous\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/667/0/4000/2000/1342/671/60/0/49d88b1_e2456038a897492683d52db676e8d5c6-0-29dd546c73844b70aea651eb3415e8f5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le tchat est d\u00e9sormais termin\u00e9","dateModified":"2022-12-22T16:11:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html#798175","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T16:03:32+00:00","articleBody":"    Est-ce qu\u2019on pourrait supposer que les Etats-Unis mettent le paquet pour affaiblir la Russie et \u00e9viter \u00e0 la Chine des r\u00eaves de conqu\u00eates similaires ?    Maxenrev         Bonjour,          L\u2019affaiblissement de la Russie est d\u2019abord le fait du Kremlin, qui a pr\u00e9cipit\u00e9 le pays dans un ab\u00eeme moral, militaire et \u00e9conomique en croyant conqu\u00e9rir en quelques jours une bonne partie de l\u2019Ukraine, en f\u00e9vrier dernier, et faire tomber Zelensky. La d\u00e9b\u00e2cle de l\u2019arm\u00e9e russe est une sorte de divine surprise pour Washington. La r\u00e9putation de cette arm\u00e9e et de ses \u00e9quipements s\u2019en trouve s\u00e9rieusement atteinte, laissant entrevoir notamment un fonctionnement en silos inefficace et une corruption d\u00e9passant l\u2019entendement. L\u2019aide am\u00e9ricaine massive \u00e0 l\u2019Ukraine se justifie d\u2019un point de vue g\u00e9opolitique, strat\u00e9gique et \u00e9thique. Elle repr\u00e9sente aussi un investissement extr\u00eamement rentable, pour affaiblir un Etat carnivore.          D\u2019autant que les Etats-Unis comptent bien se focaliser \u00e0 plus long terme sur leur rivalit\u00e9 syst\u00e9mique avec la Chine. De ce point de vue, les analyses sont tr\u00e8s variables \u00e0 Washington, entre experts, au sujet des le\u00e7ons que P\u00e9kin pourrait tirer de la guerre en Ukraine par rapport \u00e0 Ta\u00efwan. Certains estiment que la direction chinoise est forc\u00e9ment marqu\u00e9e par deux points\u00a0: la strat\u00e9gie inconsid\u00e9r\u00e9e du Kremlin et la solidit\u00e9 occidentale, sa d\u00e9termination et sa rapidit\u00e9 dans l\u2019adoption de sanctions sans pr\u00e9c\u00e9dent, malgr\u00e9 le prix \u00e0 pays pour nos propres soci\u00e9t\u00e9s. Mais d\u2019autres analystes consid\u00e8rent au contraire que la Chine pourrait acc\u00e9l\u00e9rer ses propres projets d\u2019attaque contre Ta\u00efwan, en estimant que les moyens militaires am\u00e9ricains ne sont pas infiniment extensibles.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/667/0/4000/2000/1342/671/60/0/49d88b1_e2456038a897492683d52db676e8d5c6-0-29dd546c73844b70aea651eb3415e8f5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie trouvera un \u00ab\u00a0antidote\u00a0\u00bb au syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienn...","dateModified":"2022-12-22T16:07:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html#798145","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T15:47:28+00:00","articleBody":"    Tchat. Bonjour. Question na\u00efve, sans doute. Le pr\u00e9sident Zelensky serait -il favorable ou recherche-t-il un engagement physique de troupes am\u00e9ricaines en Ukraine ?    EricV         Bonjour,          Ce n\u2019est pas du tout une question na\u00efve. Volodymyr Zelensky compte sur les armes et les munitions occidentales, absolument indispensables. Il appelle aussi le Congr\u00e8s et l\u2019administration Biden \u00e0 renforcer encore les sanctions contre Moscou, \u00e0 \u0153uvrer aux poursuites p\u00e9nales internationales contre les responsables russes. Mais il ne r\u00e9clame pas d\u2019intervention militaire directe de la part des Etats-Unis, sous forme d\u2019un d\u00e9ploiement de troupes.          Il sait que l\u2019administration Biden a \u00e9rig\u00e9 en credo \u00ab\u00a0la fin des guerres sans fin\u00a0\u00bb, concr\u00e9tis\u00e9 par le retrait militaire chaotique mais d\u00e9finitif d\u2019Afghanistan, en ao\u00fbt\u00a02021. Le dirigeant ukrainien voit cette guerre comme un moment existentiel pour son peuple, une sorte d\u2019\u00e9preuve de patriotisme et de maturit\u00e9. \u00ab\u00a0Nous ne nous plaignons pas, a expliqu\u00e9 Zelensky mercredi devant le Congr\u00e8s. Nous ne jugeons pas et ne nous comparons pas avec ceux dont la vie est plus facile. Votre bien-\u00eatre est le produit de votre s\u00e9curit\u00e9 nationale, le r\u00e9sultat de votre lutte pour l\u2019ind\u00e9pendance et vos nombreuses victoires. Nous, Ukrainiens, nous traverserons aussi notre guerre d\u2019ind\u00e9pendance et de libert\u00e9 avec dignit\u00e9 et succ\u00e8s.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/667/0/4000/2000/1342/671/60/0/49d88b1_e2456038a897492683d52db676e8d5c6-0-29dd546c73844b70aea651eb3415e8f5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie trouvera un \u00ab\u00a0antidote\u00a0\u00bb au syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienn...","dateModified":"2022-12-22T16:07:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html#798100","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T15:36:36+00:00","articleBody":"    Tchat : Comment comprendre la prise de parole de M Macron alors que M Zelensky rencontre M Biden? Quel sens y-a-t-il de parler de n\u00e9gociations... alors que la guerre fait rage et que Moscou promet de continuer en 2023?    Ben         Bonjour,          Le fait m\u00eame que les propos d\u2019Emmanuel Macron \u2013 en particulier sur les \u00ab\u00a0garanties de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 offrir \u00e0 Moscou \u2013 fassent l\u2019objet d\u2019infinies ex\u00e9g\u00e8ses montre qu\u2019ils \u00e9taient ambigus et difficilement compr\u00e9hensibles. C\u2019est d\u2019autant plus curieux que, sur le fond, je ne vois pas de divergence r\u00e9elle entre les positions am\u00e9ricaines et fran\u00e7aises. Washington et Paris condamnent d\u2019une m\u00eame voix les crimes de guerre russe, soutiennent et appliquent les m\u00eames sanctions, mobilisent le camp occidental, livrent des armes \u00e0 l\u2019Ukraine. De la m\u00eame fa\u00e7on, les deux capitales ne souhaitent pas une extension de la guerre du point de vue territorial, ou une escalade des moyens employ\u00e9s. Je pense notamment \u00e0 l\u2019usage \u00e9ventuel d\u2019une bombe tactique par Moscou. Cette convergence de vues \u00e9tait parfaitement claire lors de la r\u00e9cente visite d\u2019Etat d\u2019Emmanuel Macron \u00e0 Washington, d\u00e9but d\u00e9cembre.          Mais ce nouvel emploi de l\u2019expression \u00ab\u00a0garanties de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb est irrecevable \u00e0 deux titres. Tout d\u2019abord, sur la forme, il donne le sentiment qu\u2019on veut rassurer le pays agresseur, le pyromane qui met le feu, l\u2019Etat voyou qui pi\u00e9tine le droit international et ses propres engagements. Sur le fond, on a l\u2019impression qu\u2019Emmanuel Macron envisage de remonter l\u2019horloge, de revenir simplement \u00e0 la situation pr\u00e9-24\u00a0f\u00e9vrier, et de reprendre les discussions avec Moscou sur l\u2019architecture de la s\u00e9curit\u00e9 en Europe. Comme si le pr\u00e9sident fran\u00e7ais refusait obstin\u00e9ment de reconna\u00eetre l\u2019\u00e9chec absolu du dialogue strat\u00e9gique qu\u2019il avait commenc\u00e9 avec Vladimir Poutine au fort de Br\u00e9gan\u00e7on, \u00e0 l\u2019\u00e9t\u00e9 2019.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/667/0/4000/2000/1342/671/60/0/49d88b1_e2456038a897492683d52db676e8d5c6-0-29dd546c73844b70aea651eb3415e8f5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie trouvera un \u00ab\u00a0antidote\u00a0\u00bb au syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienn...","dateModified":"2022-12-22T15:55:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html#798072","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T15:21:07+00:00","articleBody":"    TCHAT - Quelle est l'attitude de l'opinion publique am\u00e9ricaine par rapport \u00e0 ce conflit qui s'installe de plus en plus dans la dur\u00e9e ? Et du c\u00f4t\u00e9 des membres du Congr\u00e8s, dont certains, \u00e0 gauche comme \u00e0 droite, semblaient limiter leur soutien \u00e0 l'Ukraine ?    Olivier         Bonjour,          L\u2019accueil r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 Volodymyr Zelensky au Congr\u00e8s a \u00e9t\u00e9 bruyant et chaleureux, mais il ne faut pas n\u00e9gliger les tensions qui traversent le Parlement am\u00e9ricain. De fa\u00e7on th\u00e9\u00e2trale et assez m\u00e9diocre, plusieurs \u00e9lus appartenant \u00e0 la branche MAGA (\u00ab\u00a0Make America Great Again\u00a0\u00bb, le slogan de Donald Trump) du Parti r\u00e9publicain, comme Lauren Boebert (Colorado) ou Matt Gaetz (Floride), n\u2019ont m\u00eame pas applaudi le pr\u00e9sident ukrainien lors de son entr\u00e9e dans l\u2019enceinte.          Au-del\u00e0 de ce symbole, les \u00e9lus MAGA \u00e0 la Chambre des repr\u00e9sentants expriment leur exasp\u00e9ration devant les montants de l\u2019aide apport\u00e9e \u00e0 l\u2019Ukraine et le soutien bipartisan dont elle a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 jusqu\u2019alors. Ils pr\u00e9tendent que Joe Biden est davantage pr\u00e9occup\u00e9 par la fronti\u00e8re entre l\u2019Ukraine et la Russie que par celle entre les Etats-Unis et le Mexique, o\u00f9 se d\u00e9veloppe une vraie crise migratoire. Ils ne voient pas d\u2019int\u00e9r\u00eat strat\u00e9gique \u00e0 soutenir l\u2019Ukraine. Au S\u00e9nat, pourtant, la direction r\u00e9publicaine \u2013 et notamment son chef de file, Mitch McConnell \u2013 est totalement favorable \u00e0 la poursuite de l\u2019aide \u00e0 l\u2019Ukraine.          C\u2019est l\u00e0 qu\u2019intervient la dimension de politique int\u00e9rieure. Il y a actuellement au Congr\u00e8s des n\u00e9gociations tr\u00e8s difficiles au sujet d\u2019un train de d\u00e9penses gigantesques, un projet de loi dit \u00ab\u00a0omnibus\u00a0\u00bb, \u00e0 hauteur de 1\u00a0700 milliards de dollars, qui couvre de tr\u00e8s nombreux sujets. Or une nouvelle enveloppe d\u2019aide \u00e0 l\u2019Ukraine, de 45 milliards de dollars, figure dans ce texte. Les d\u00e9mocrates veulent\u00a0 inscrire ce soutien dans la dur\u00e9e pour 2023, alors que les r\u00e9publicains auront, \u00e0 compter du 3 janvier, la majorit\u00e9 au sein de la Chambre des repr\u00e9sentants. Si le texte \u00ab\u00a0omnibus\u00a0\u00bb n\u2019\u00e9tait pas adopt\u00e9 d\u2019ici vendredi (tout se joue dans les heures \u00e0 venir), on ne sait ce qu\u2019il adviendrait de cette enveloppe de 45 milliards. Il faut bien mesurer la crise interne profonde que traverse le Parti r\u00e9publicain. Une trentaine de ses \u00e9lus \u00e0 la Chambre menacent leurs coll\u00e8gues s\u00e9nateurs\u00a0: dans l\u2019hypoth\u00e8se o\u00f9 ils soutiendraient le projet \u00ab\u00a0omnibus\u00a0\u00bb, ces \u00e9lus \u00e0 la Chambre s\u2019engagent \u00e0 bloquer leurs initiatives l\u00e9gislatives individuelles lors de la prochaine session du Congr\u00e8s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/667/0/4000/2000/1342/671/60/0/49d88b1_e2456038a897492683d52db676e8d5c6-0-29dd546c73844b70aea651eb3415e8f5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie trouvera un \u00ab\u00a0antidote\u00a0\u00bb au syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienn...","dateModified":"2022-12-22T15:37:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html#798047","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T15:19:29+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\nComment expliquez-vous l'\u00e9rosion de l'opinion publique am\u00e9ricaine en faveur d'un soutien, sans condition de n\u00e9gociation, \u00e0 l'Ukraine ? Quel r\u00f4le joue le mouvement MAGA, et plus largement les R\u00e9publicains, dans cette \u00e9volution ?\r\nMerci beaucoup !    Chouquette         Bonjour,          Cette \u00e9rosion est logique. L\u2019Ukraine, c\u2019est loin pour l\u2019Am\u00e9rique. Dans un premier temps, une r\u00e9action naturelle de solidarit\u00e9 et d\u2019indignation avait domin\u00e9 face \u00e0 l\u2019abomination de l\u2019offensive russe et son cort\u00e8ge de crimes.\u00a0Mais, au fil des mois, ce soutien inconditionnel s\u2019est affaibli. Des consid\u00e9rations plus pragmatiques, imm\u00e9diates, ont pris le dessus, en particulier la tr\u00e8s forte inflation et le prix de l\u2019essence \u00e0 la pompe.          Selon un sondage publi\u00e9 mercredi par le think tank Chicago Council on Global Affairs, 48\u00a0% des Am\u00e9ricains estiment que leur pays devrait soutenir Kiev aussi longtemps que n\u00e9cessaire, soit une baisse de dix points depuis juillet. La contestation de l\u2019aide militaire et \u00e9conomique monte particuli\u00e8rement chez les r\u00e9publicains, nourrie par les critiques de l\u2019aile MAGA (\u00ab\u00a0Make America Great Again\u00a0\u00bb), acquise \u00e0 Donald Trump. Au total, 48\u00a0% des personnes interrog\u00e9es (contre 39\u00a0% en juillet) souhaitent que Washington pousse Kiev \u00e0 une solution n\u00e9goci\u00e9e avec Moscou.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/667/0/4000/2000/1342/671/60/0/49d88b1_e2456038a897492683d52db676e8d5c6-0-29dd546c73844b70aea651eb3415e8f5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie trouvera un \u00ab\u00a0antidote\u00a0\u00bb au syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienn...","dateModified":"2022-12-22T15:26:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html#798028","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T15:11:18+00:00","articleBody":"    TCHAT - Pourquoi Zelensky a-t-il choisi les USA plut\u00f4t que la Grande-Bretagne ou ses voisins europ\u00e9ens? Cela aurait aussi \u00e9t\u00e9 un message pour sa demande d'adh\u00e9sion \u00e0 l'UE...    Giffy         Bonjour,          Votre question a du sens. Il ne faut pas du tout minorer l\u2019effort consid\u00e9rable accompli par les Europ\u00e9ens depuis le d\u00e9but de la guerre, en mati\u00e8re de sanctions prises contre la Russie, de sortie de la d\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique par rapport \u00e0 Moscou, d\u2019aide humanitaire et militaire \u00e0 l\u2019Ukraine. Mais les Etats-Unis demeurent l\u2019acteur fondamental de la mobilisation occidentale. Il suffit de regarder les volumes d\u2019aides, la nature de ces aides, les moyens financiers consacr\u00e9s. Personne n\u2019a la capacit\u00e9 de fournir autant de munitions et d\u2019\u00e9quipements de haute sophistication. Il faut aussi souligner que l\u2019adresse de Volodymyr Zelensky au Congr\u00e8s marquait l\u2019intervention, cruciale, du pr\u00e9sident ukrainien dans le d\u00e9bat int\u00e9rieur am\u00e9ricain, alors qu\u2019une \u00e9rosion du soutien l\u2019Ukraine se constate dans les sondages depuis juin. Zelensky est venu rappeler qu\u2019il s\u2019agissait d\u2019un combat commun, que les enjeux ne concernaient pas seulement l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale et la souverainet\u00e9 de son pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/667/0/4000/2000/1342/671/60/0/49d88b1_e2456038a897492683d52db676e8d5c6-0-29dd546c73844b70aea651eb3415e8f5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" ","dateModified":"2022-12-22T15:42:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html#798021","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T15:05:18+00:00","articleBody":"    Est-on (l'\u00e9tat major) optimiste aux USA quant \u00e0 la r\u00e9solution de ce conflit si meurtrier ? On se dit que l'engagement des USA ne serait pas aussi important ni aussi constant si l'issue de cette guerre \u00e9tait d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e.    Fr\u00e9d\u00e9rique.         Bonjour,          Il faut distinguer les propos publics des analyses confidentielles et des \u00e9changes derri\u00e8re portes closes. Lorsque le g\u00e9n\u00e9ral Mark Milley, d\u00e9but novembre, a os\u00e9 \u00e9voquer en public la possibilit\u00e9 d\u2019une ouverture diplomatique cet hiver, il a \u00e9t\u00e9 rapidement corrig\u00e9. Les hauts responsables am\u00e9ricains emploient tr\u00e8s fr\u00e9quemment deux formules, cens\u00e9es encapsuler leur strat\u00e9gie.          La premi\u00e8re formule, \u00ab\u00a0aussi longtemps que n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb, marque la d\u00e9termination de Washington \u00e0 soutenir et aider Kiev bien au-del\u00e0 de 2022, sur le temps long. Il s\u2019agit de d\u00e9jouer cette id\u00e9e, pris\u00e9e par le Kremlin, que les Occidentaux seraient vuln\u00e9rables car non r\u00e9silients, sous la pression de leurs opinions publiques.          La seconde expression est\u00a0: \u00ab\u00a0Rien au sujet de l\u2019Ukraine sans l\u2019Ukraine.\u00a0\u00bb Il s\u2019agit de se d\u00e9marquer d\u2019une vision p\u00e9rim\u00e9e de ce pays dans le concert des nations, en cours apr\u00e8s 1991 et la chute de l\u2019URSS, selon laquelle l\u2019Ukraine serait une sorte de zone tampon ind\u00e9finie entre l\u2019Europe et la Russie, susceptible de faire l\u2019objet d\u2019un troc ou d\u2019une vente \u00e0 la d\u00e9coupe. H\u00e9las, cette id\u00e9e teint\u00e9e de m\u00e9pris et d\u2019ignorance demeure assez r\u00e9pandue dans certains cercles politiques, notamment en France. \u00ab\u00a0Rien au sujet de l\u2019Ukraine sans l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, cela implique aussi, pour Washington, de ne pas forcer la main de la victime. De ne pas l\u2019obliger \u00e0 consentir des sacrifices territoriaux, au nom d\u2019un grand accord g\u00e9opolitique avec Moscou. Attention, les Am\u00e9ricains passent forc\u00e9ment des messages en coulisses \u00e0 Zelensky et ses conseillers sur la strat\u00e9gie \u00e0 moyen et long terme. Mais il ne leur viendrait pas \u00e0 l\u2019esprit d\u2019employer une expression comme \u00ab\u00a0donner des garanties de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 la Russie\u00a0\u00bb, us\u00e9e par Emmanuel Macron.\u00a0Leur analyse, exprim\u00e9e par Joe Biden mercredi, consiste \u00e0 dire que Vladimir Poutine ne veut pas n\u00e9gocier \u00e0 l\u2019heure actuelle, bien au contraire. Tous les indices laissent \u00e0 penser qu\u2019il pr\u00e9pare plut\u00f4t la suite des hostilit\u00e9s, pour le premier anniversaire de la guerre et les mois qui suivront.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/667/0/4000/2000/1342/671/60/0/49d88b1_e2456038a897492683d52db676e8d5c6-0-29dd546c73844b70aea651eb3415e8f5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie trouvera un \u00ab\u00a0antidote\u00a0\u00bb au syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienn...","dateModified":"2022-12-22T15:23:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html#798011","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T14:55:11+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nQu\u2019est-ce qui a fait changer la position des \u00c9tats-Unis vis \u00e0 vis de la livraison de Patriot \u00e0 l\u2019Ukraine? \r\nVous notiez qu\u2019ils \u00e9taient r\u00e9ticent \u00e0 l\u2019id\u00e9e de fournir ce type d\u2019armement qui serait vu (et c\u2019est le cas) comme une escalade c\u00f4t\u00e9 russe.    Oncle Sam Gamegie          Bonjour,          L\u2019alliance entre les deux pays est extr\u00eamement \u00e9troite. Elle couvre tous les champs possibles. Il faut mentionner l\u2019aide \u00e9conomique et l\u2019assistance humanitaire, les Etats-Unis \u00e9tant le plus important donateur avec 1,9\u00a0milliard de dollars consacr\u00e9 aux Ukrainiens qui ont fui les combats depuis f\u00e9vrier. Mais le plus d\u00e9terminant dans ce conflit est bien entendu la coop\u00e9ration militaire, avec pr\u00e8s de 22\u00a0milliards de dollars d\u00e9gag\u00e9s \u00e0 ce titre par Washington en\u00a02022. Joe Biden a d\u2019ailleurs annonc\u00e9 une nouvelle enveloppe de 1,8\u00a0milliard de dollars, mercredi, avec cette fameuse batterie de missiles sol-air Patriot, r\u00e9clam\u00e9e de longue date par Kiev.          Au d\u00e9but de la guerre, les Etats-Unis ont \u00e9t\u00e9 surpris comme tout le monde par les incoh\u00e9rences de l\u2019offensive russe et par la r\u00e9sistance admirable des Ukrainiens, qui ont d\u00e9jou\u00e9 tous les plans du Kremlin. Au fil des mois, Washington a fait \u00e9voluer la nature des \u00e9quipements militaires fournis, et on le voit bien avec la batterie de missiles Patriot. Il s\u2019agit d\u2019un calcul mesur\u00e9 et r\u00e9fl\u00e9chi, dont le co\u00fbt financier se r\u00e9v\u00e8le, au final, assez modique, si l\u2019on prend en compte le bilan d\u00e9sastreux \u00e0 ce jour de la guerre pour l\u2019arm\u00e9e russe, \u00e0 la r\u00e9putation et aux moyens largement entam\u00e9s, sans aucune perte humaine pour les Etats-Unis. En outre, l\u2019ampleur inou\u00efe des crimes de guerre russe, de nature syst\u00e9mique, leur politique de destruction, d\u2019assassinats et d\u2019enl\u00e8vements (en particulier des enfants ukrainiens) ont aussi encourag\u00e9 l\u2019administration am\u00e9ricaine \u00e0 passer les crans dans son soutien \u00e0 Kiev.          Cela dit, ce soutien militaire a des limites. L\u2019arm\u00e9e am\u00e9ricaine n\u2019est pas engag\u00e9e directement dans les combats. Il n\u2019y a pas eu de \u00ab\u00a0no fly zone\u00a0\u00bb impos\u00e9e, c\u2019est-\u00e0-dire de zone d\u2019interdiction de survol. Washington continue de refuser la livraison de certains \u00e9quipements offensifs qui permettraient \u00e0 l\u2019Ukraine de frapper en profondeur, dans le territoire russe. En revanche, il existe un partage de renseignements tr\u00e8s intense, un travail de l\u2019ombre entre services am\u00e9ricains et arm\u00e9e ukrainienne, gr\u00e2ce aux satellites et capacit\u00e9s technologiques dont dispose Washington. La distinction est tr\u00e8s subtile entre \u00ab\u00a0aider les Ukrainiens \u00e0 se d\u00e9fendre\u00a0\u00bb \u2013 ce que revendiquent les Etats-Unis \u2013 et se transformer en protagoniste du conflit, ce dont Moscou accuse les Am\u00e9ricains.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/667/0/4000/2000/1342/671/60/0/49d88b1_e2456038a897492683d52db676e8d5c6-0-29dd546c73844b70aea651eb3415e8f5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie trouvera un \u00ab\u00a0antidote\u00a0\u00bb au syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienn...","dateModified":"2022-12-22T15:20:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html#798013","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T14:53:46+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a rencontr\u00e9 jeudi son homologue polonais, Andrzej Duda, \u00e0 l\u2019a\u00e9roport de Rzeszow-Jasionka, dans le sud-est de la Pologne, au lendemain de sa visite aux Etats-Unis. M.\u00a0Zelensky a fait cette annonce sur les r\u00e9seaux sociaux. Ce message est accompagn\u00e9 d\u2019une vid\u00e9o le montrant accueilli par M. Duda, les deux hommes se congratulant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/667/0/4000/2000/1342/671/60/0/49d88b1_e2456038a897492683d52db676e8d5c6-0-29dd546c73844b70aea651eb3415e8f5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zelensky a rencontr\u00e9 le pr\u00e9sident polonais \u00e0 son retour des Etats-Unis","dateModified":"2022-12-22T15:06:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html#797985","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T14:40:02+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, s\u2019est rendu mercredi \u00e0 Washington\u00a0; son premier voyage \u00e0 l\u2019\u00e9tranger depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe en Ukraine, en f\u00e9vrier. Il a re\u00e7u, lors de cette visite, de nouvelles promesses d\u2019aide financi\u00e8re et militaire, dont, pour la premi\u00e8re fois, la fourniture du syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienne Patriot.          Posez vos questions \u00e0 Piotr Smolar, notre correspondant \u00e0 Washington, sur la visite de M.\u00a0Zelensky aux Etats-Unis. Il vous r\u00e9pondra \u00e0 partir de 16\u00a0heures. Vous pouvez d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 envoyer vos questions, pr\u00e9c\u00e9d\u00e9es de la mention \u00ab\u00a0TCHAT\u00a0\u00bb. D\u2019ici l\u00e0, un peu de lecture pour faire le point\u00a0:             Lire aussi :     La visite de Zelensky \u00e0 Washington scelle l\u2019alliance entre Kiev et les Etats-Unis                 Lire aussi :     Les syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne Patriot, un symbole de la \u00ab\u00a0projection de puissance des Etats-Unis\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/667/0/4000/2000/1342/671/60/0/49d88b1_e2456038a897492683d52db676e8d5c6-0-29dd546c73844b70aea651eb3415e8f5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"TCHAT\u00a0| Posez vos questions sur la visite de Volodymyr Zelensky \u00e0 Washington","dateModified":"2022-12-22T14:42:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html#797971","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T14:00:07+00:00","articleBody":"     De retour de Jordanie, le chef de l\u2019Etat explique au Monde qu\u2019il revendique \u00ab\u00a0une strat\u00e9gie de d\u00e9fense absolue de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, tout en se projetant sur les conditions de n\u00e9gociation de la fin du conflit.             Lire aussi :     Emmanuel Macron sur la guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Je n\u2019ai pas envie que ce soient les Chinois et les Turcs seuls qui n\u00e9gocient le jour d\u2019apr\u00e8s\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/667/0/4000/2000/1342/671/60/0/49d88b1_e2456038a897492683d52db676e8d5c6-0-29dd546c73844b70aea651eb3415e8f5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie trouvera un \u00ab\u00a0antidote\u00a0\u00bb au syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienn...","dateModified":"2022-12-22T14:43:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html#797918","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T13:45:43+00:00","articleBody":"     Les man\u0153uvres navales pr\u00e9vues cette semaine entre les marines russe et chinoise en mer de Chine orientale sont une \u00ab\u00a0r\u00e9action\u00a0\u00bb \u00e0 la position \u00ab\u00a0agressive\u00a0\u00bb des Etats-Unis en Asie, a affirm\u00e9 le chef de l\u2019\u00e9tat-major g\u00e9n\u00e9ral russe, Val\u00e9ri Guerassimov, jeudi. \u00ab\u00a0Le but\u00a0\u00bb de ces exercices conjoints est d\u2019\u00ab\u00a0accro\u00eetre (\u2026) la capacit\u00e9 [des deux arm\u00e9es] \u00e0 r\u00e9sister aux nouveaux d\u00e9fis et nouvelles menaces\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, cit\u00e9 par les agences de presse russes.          Lundi, la Russie avait annonc\u00e9 que plusieurs de ses navires de guerre participeraient entre le 21 et le 27\u00a0d\u00e9cembre \u00e0 des exercices avec la marine chinoise, au moment o\u00f9 Moscou et P\u00e9kin renforcent leurs liens face aux Occidentaux en plein conflit en Ukraine. Des exercices conjoints de tirs de missiles, d\u2019artillerie et de lutte contre les sous-marins sont aussi au programme, avait alors pr\u00e9cis\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/667/0/4000/2000/1342/671/60/0/49d88b1_e2456038a897492683d52db676e8d5c6-0-29dd546c73844b70aea651eb3415e8f5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les man\u0153uvres navales entre la Russie et la Chine\u00a0sont une \u00ab\u00a0r\u00e9action\u00a0\u00bb \u00e0 la position \u00ab\u00a0agressiv...","dateModified":"2022-12-22T14:07:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html#797904","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T13:36:33+00:00","articleBody":"     Les efforts de l\u2019arm\u00e9e russe en Ukraine se concentrent actuellement sur la prise de la totalit\u00e9 de la r\u00e9gion de Donetsk, dans l\u2019est du pays, a annonc\u00e9 son chef d\u2019\u00e9tat-major, Val\u00e9ri Guerassimov, jeudi. \u00ab\u00a0La situation sur la ligne de front s\u2019est stabilis\u00e9e, les principaux efforts de nos troupes se concentrent sur l\u2019ach\u00e8vement de la lib\u00e9ration du territoire de la \u201cr\u00e9publique populaire de Donetsk\u201d\u00a0\u00bb, autoproclam\u00e9e par les s\u00e9paratistes prorusses, a dit M. Guerassimov, cit\u00e9 par les agences de presse russes. Selon lui, la ligne de front avec les forces ukrainiennes est actuellement longue de 815\u00a0kilom\u00e8tres.          M.\u00a0Guerassimov a affirm\u00e9 que l\u2019arm\u00e9e russe avait frapp\u00e9 plus de 1\u00a0300 \u00ab\u00a0cibles d\u2019importance critique\u00a0\u00bb en Ukraine, ce qui a \u00ab\u00a0permis de r\u00e9duire consid\u00e9rablement le potentiel de combat des forces arm\u00e9es ukrainiennes\u00a0\u00bb. Il s\u2019est aussi f\u00e9licit\u00e9 de l\u2019utilisation \u00ab\u00a0pour la premi\u00e8re fois dans des conditions de combat\u00a0\u00bb d\u2019armes hypersoniques russes, telles que le missile \u00ab\u00a0Kinjal\u00a0\u00bb.          Mardi, le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a admis que la situation \u00e9tait \u00ab\u00a0extr\u00eamement difficile\u00a0\u00bb dans les r\u00e9gions\u00a0de Donetsk et de Louhansk, dans le Donbass, ainsi que dans les r\u00e9gions\u00a0de Kherson et de Zaporijia, dans le Sud ukrainien. Il s\u2019agit de quatre zones dont Moscou revendique l\u2019annexion sans pour autant les avoir enti\u00e8rement conquises.          A la fin de septembre, M.\u00a0Poutine\u00a0avait annonc\u00e9 l\u2019annexion de ces quatre r\u00e9gions ukrainiennes, apr\u00e8s avoir men\u00e9 des \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendums\u00a0\u00bb locaux d\u00e9nonc\u00e9s comme fictifs par Kiev et les Occidentaux. Mais, en novembre, l\u2019Ukraine a repris Kherson, la capitale de l\u2019oblast du m\u00eame nom, un revers majeur pour Moscou apr\u00e8s une contre-offensive de plusieurs semaines.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e0 peine annex\u00e9es par Moscou, les r\u00e9gions de Donetsk et de Kherson sont rogn\u00e9es par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/667/0/4000/2000/1342/671/60/0/49d88b1_e2456038a897492683d52db676e8d5c6-0-29dd546c73844b70aea651eb3415e8f5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les efforts de l\u2019arm\u00e9e russe se concentrent sur la r\u00e9gion de Donetsk, dit le chef d\u2019\u00e9tat-major russ...","dateModified":"2022-12-22T13:59:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html#797861","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T12:43:47+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse, Alexandre Loukachenko, a d\u00e9clar\u00e9, jeudi, que les r\u00e9centes man\u0153uvres de son arm\u00e9e ne visaient pas l\u2019Ukraine. Il a \u00e9galement rejet\u00e9 ce qu\u2019il qualifie de \u00ab\u00a0th\u00e9ories du complot\u00a0\u00bb concernant le d\u00e9ploiement de militaires bi\u00e9lorusses \u00e0 la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine.          S\u2019exprimant lors d\u2019une conf\u00e9rence des chefs des arm\u00e9es, M.\u00a0Loukachenko a aussi d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il ne pouvait pas exclure une \u00ab\u00a0agression\u00a0\u00bb contre la Bi\u00e9lorussie de la part de \u00ab\u00a0voisins\u00a0\u00bb non sp\u00e9cifi\u00e9s. \u00ab\u00a0Si vous voulez la paix, pr\u00e9parez la guerre\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, affirmant que les mouvements militaires \u00e9taient limit\u00e9s au territoire bi\u00e9lorusse et ne mena\u00e7aient personne d\u2019autre.          Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, s\u2019est rendu, lundi, en Bi\u00e9lorussie pour des entretiens avec son homologue et alli\u00e9, M.\u00a0Loukachenko. Cette visite survient au moment o\u00f9 Kiev dit craindre une attaque \u00e0 partir du territoire bi\u00e9lorusse. Ajoutant aux inqui\u00e9tudes, l\u2019arm\u00e9e russe a d\u00e9clar\u00e9, lundi, qu\u2019elle prendrait part \u00e0 des man\u0153uvres \u00ab\u00a0tactiques\u00a0\u00bb en Bi\u00e9lorussie, apr\u00e8s l\u2019annonce en octobre de la formation\u00a0d\u2019une force commune de plusieurs milliers d\u2019hommes.          Depuis le d\u00e9but de la guerre, la Russie utilise la Bi\u00e9lorussie comme une immense base arri\u00e8re. Les a\u00e9rodromes militaires bi\u00e9lorusses sont utilis\u00e9s par l\u2019aviation de Moscou, et, de l\u2019aveu m\u00eame du pr\u00e9sident Loukachenko, des missiles russes ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s vers l\u2019Ukraine de son pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/667/0/4000/2000/1342/671/60/0/49d88b1_e2456038a897492683d52db676e8d5c6-0-29dd546c73844b70aea651eb3415e8f5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse rejette les \u00ab\u00a0th\u00e9ories du complot\u00a0\u00bb concernant les man\u0153uvres militaires \u00e0 l...","dateModified":"2022-12-22T13:15:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html#797855","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T12:22:31+00:00","articleBody":"     Il avait \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 en juin\u00a02020 pour soutenir les entreprises face \u00e0 la pand\u00e9mie de Covid-19. Sa prolongation vise \u00e0 soutenir les soci\u00e9t\u00e9s fragilis\u00e9es par la guerre lanc\u00e9e par la Russie contre l\u2019Ukraine.             Lire aussi :   Le dispositif de\u00a0pr\u00eats aux entreprises prolong\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 la\u00a0fin de 2023          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/667/0/4000/2000/1342/671/60/0/49d88b1_e2456038a897492683d52db676e8d5c6-0-29dd546c73844b70aea651eb3415e8f5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie trouvera un \u00ab\u00a0antidote\u00a0\u00bb au syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienn...","dateModified":"2022-12-22T12:23:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html#797844","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T11:29:03+00:00","articleBody":"     Le ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, s\u2019est rendu sur la ligne de front en Ukraine, a annonc\u00e9 jeudi son minist\u00e8re. Il s\u2019agit de la deuxi\u00e8me visite de ce type en moins d\u2019une semaine. M.\u00a0Cho\u00efgou a \u00ab\u00a0v\u00e9rifi\u00e9 les conditions de d\u00e9ploiement du personnel et du mat\u00e9riel militaire\u00a0\u00bb et il a \u00ab\u00a0inspect\u00e9 les zones de positionnement des unit\u00e9s militaires, les conditions d\u2019h\u00e9bergement et de chauffage du personnel\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le minist\u00e8re sur Telegram, accompagnant son message d\u2019une vid\u00e9o du ministre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/667/0/4000/2000/1342/671/60/0/49d88b1_e2456038a897492683d52db676e8d5c6-0-29dd546c73844b70aea651eb3415e8f5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le ministre de la d\u00e9fense russe s\u2019est rendu pour une inspection sur le front en Ukraine","dateModified":"2022-12-22T11:31:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html#797809","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T11:15:05+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9ditorial du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb En se rendant \u00e0 Washington, le pr\u00e9sident ukrainien voulait remercier les Etats-Unis. Il se montrera probablement soucieux de rendre le m\u00eame hommage \u00e0 ses alli\u00e9s europ\u00e9ens. Ces visites raffermiront le front rassemblant les pays attach\u00e9s aux valeurs de la libert\u00e9 et de la d\u00e9mocratie.             Lire aussi :   Ukraine\u00a0: pour Zelensky, gagner la guerre des symboles          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/667/0/4000/2000/1342/671/60/0/49d88b1_e2456038a897492683d52db676e8d5c6-0-29dd546c73844b70aea651eb3415e8f5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie trouvera un \u00ab\u00a0antidote\u00a0\u00bb au syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienn...","dateModified":"2022-12-22T13:06:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html#797780","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T10:58:52+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s le retrait des Russes, \u00e0 la fin\u00a0de\u00a0mars, le silence s\u2019est abattu sur Boutcha, une ville de 37\u00a0000\u00a0habitants situ\u00e9e \u00e0 30\u00a0km au nord-ouest de Kiev. Lorsque les soldats ukrainiens reprennent Boutcha, ils d\u00e9couvrent une vingtaine de corps portant des v\u00eatements civils dans une rue. Les premi\u00e8res vid\u00e9os circulent le 1er\u00a0avril, dans des boucles Telegram d\u2019habitants de la ville voisine d\u2019Irpine.          Dans les vingt-quatre heures qui suivent, des photos et des vid\u00e9os prises par des journalistes sur place confirment la pr\u00e9sence de cadavres dans les rues. L\u2019Agence France-Presse (AFP) affirme alors en avoir recens\u00e9\u00a0\u00ab\u00a0au moins vingt-deux\u00a0\u00bb. Le 2\u00a0avril, une cinquantaine d\u2019autres corps sont identifi\u00e9s dans une fosse commune, selon le chef des secours locaux, Serhii Kaplytchny.          Selon Moscou, ces photos et vid\u00e9os ne sont qu\u2019une\u00a0\u00ab\u00a0nouvelle provocation\u00a0\u00bb\u00a0de la part de l\u2019Ukraine. Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, \u00e9voque\u00a0\u00ab\u00a0une mise en sc\u00e8ne bien orchestr\u00e9e\u00a0\u00bb et\u00a0\u00ab\u00a0une falsification monstrueuse\u00a0\u00bb.             Lire aussi :   Massacre de Boutcha\u00a0: ce que l\u2019on sait sur la d\u00e9couverte des corps de civils              Une enqu\u00eate de huit mois men\u00e9e par le New York Times, publi\u00e9e jeudi, conclut que les auteurs pr\u00e9sum\u00e9s du massacre de la rue Iablounska \u00e9taient des parachutistes russes du 234e\u00a0r\u00e9giment d\u2019assaut a\u00e9rien dirig\u00e9 par le lieutenant-colonel Artyom Gorodilov. Les nombreuses preuves recueillies par les journalistes \u00ab\u00a0montrent que ces meurtres s\u2019inscrivaient dans le cadre d\u2019une action d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e et syst\u00e9matique visant \u00e0 s\u00e9curiser impitoyablement une route vers la capitale, Kiev\u00a0\u00bb, explique le Times, ajoutant\u00a0:           Les soldats ont interrog\u00e9 et ex\u00e9cut\u00e9 des hommes non arm\u00e9s en \u00e2ge de se battre et ont tu\u00e9 des personnes qui croisaient involontairement leur chemin, qu\u2019il s\u2019agisse d\u2019enfants fuyant avec leur famille, d\u2019habitants esp\u00e9rant trouver de quoi manger ou de personnes essayant simplement de rentrer chez elles \u00e0 v\u00e9lo.           Parmi les preuves collect\u00e9es\u00a0: des s\u00e9quences film\u00e9es par des cam\u00e9ras de surveillance, des documents exclusifs de sources gouvernementales, des \u00e9quipements militaires, des insignes d\u2019uniforme et, surtout, des conversations radio et t\u00e9l\u00e9phoniques de soldats russes.          Le New York Times explique ainsi que les soldats utilisaient r\u00e9guli\u00e8rement les t\u00e9l\u00e9phones de leurs victimes pour appeler chez eux en Russie. En analysant les num\u00e9ros compos\u00e9s par les soldats et en d\u00e9couvrant les profils de m\u00e9dias sociaux associ\u00e9s aux membres de leur famille, le journal a pu confirmer l\u2019identit\u00e9 de deux douzaines de parachutistes du 234e\u00a0r\u00e9giment d\u2019assaut a\u00e9rien.             Lire aussi :     \u00ab\u00a0Ce qu\u2019on d\u00e9couvre \u00e0 Boutcha et dans la r\u00e9gion est affreux. Aujourd\u2019hui, c\u2019est le jour le plus noir de toute la guerre en Ukraine\u00a0\u00bb                                        ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/667/0/4000/2000/1342/671/60/0/49d88b1_e2456038a897492683d52db676e8d5c6-0-29dd546c73844b70aea651eb3415e8f5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Massacre de Boutcha\u00a0: une enqu\u00eate du \u00ab\u00a0New York Times\u00a0\u00bb identifie les auteurs pr\u00e9sum\u00e9s du massacre...","dateModified":"2022-12-22T11:27:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html#797767","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T10:12:26+00:00","articleBody":"     Tenue au 301e\u00a0jour de conflit en Ukraine, la tr\u00e8s attendue r\u00e9union entre Vladimir Poutine et son \u00e9tat-major militaire, mercredi 21\u00a0d\u00e9cembre, aura confirm\u00e9 l\u2019\u00e9vidence\u00a0: \u00ab\u00a0l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb d\u00e9clench\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier n\u2019est pas pr\u00e8s de s\u2019arr\u00eater, et le pouvoir russe en fait sa priorit\u00e9 pour l\u2019ann\u00e9e \u00e0 venir. \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons aucune limitation de financement, a martel\u00e9 le pr\u00e9sident russe \u00e0 une assembl\u00e9e de g\u00e9n\u00e9raux et de hauts fonctionnaires.\u00a0Le pays et le gouvernement donneront tout ce que l\u2019arm\u00e9e demandera.\u00a0\u00bb          Surtout, le ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, a propos\u00e9 de faire passer les effectifs de l\u2019arm\u00e9e russe \u00e0 1,5\u00a0million de soldats, soit 350\u00a0000 de plus que l\u2019objectif fix\u00e9 par Vladimir Poutine en ao\u00fbt, d\u00e9j\u00e0 en hausse. Etant donn\u00e9 les immenses difficult\u00e9s de recrutement de l\u2019arm\u00e9e et d\u2019approvisionnement des forces existantes, cette annonce est tr\u00e8s th\u00e9orique. Elle n\u2019en marque pas moins une rupture par rapport \u00e0 la grande r\u00e9forme militaire amorc\u00e9e en\u00a02008, qui visait \u00e0 la professionnalisation d\u2019une arm\u00e9e plus compacte. L\u2019annonce sert aussi \u00e0 illustrer la d\u00e9termination du commandement russe dans son affrontement contre \u00ab\u00a0les forces unies de l\u2019Occident\u00a0\u00bb, selon le terme employ\u00e9 par M.\u00a0Cho\u00efgou.             Lire aussi :     Vladimir Poutine promet \u00e0 ses g\u00e9n\u00e9raux un financement illimit\u00e9          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/667/0/4000/2000/1342/671/60/0/49d88b1_e2456038a897492683d52db676e8d5c6-0-29dd546c73844b70aea651eb3415e8f5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie trouvera un \u00ab\u00a0antidote\u00a0\u00bb au syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienn...","dateModified":"2022-12-22T10:16:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html#797742","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T09:59:17+00:00","articleBody":"     Le Kremlin a estim\u00e9 jeudi que la visite du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, aux Etats-Unis n\u2019illustrait aucune\u00a0\u00ab\u00a0volont\u00e9 d\u2019\u00e9couter la Russie\u00a0\u00bb\u00a0et que Washington menait en Ukraine \u00ab\u00a0de facto une guerre indirecte\u00a0\u00bb\u00a0contre Moscou.          \u00ab\u00a0Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, nous pouvons constater avec regret que ni le pr\u00e9sident Biden ni le pr\u00e9sident Zelensky n\u2019ont dit quoi que ce soit qui puisse \u00eatre per\u00e7u comme une volont\u00e9 potentielle d\u2019\u00e9couter les pr\u00e9occupations de la Russie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole de la pr\u00e9sidence russe, Dmitri Peskov.          Selon M. Peskov, il n\u2019y a pas eu lors de cette visite\u00a0\u00ab\u00a0de v\u00e9ritables appels \u00e0 la paix\u00a0\u00bb\u00a0ou de\u00a0\u00ab\u00a0mises en garde\u00a0\u00bb\u00a0am\u00e9ricaines \u00e0 M.\u00a0Zelensky contre\u00a0\u00ab\u00a0la poursuite du bombardement des immeubles r\u00e9sidentiels dans les zones peupl\u00e9es du Donbass\u00a0\u00bb, r\u00e9gion de l\u2019est de l\u2019Ukraine en partie contr\u00f4l\u00e9e par des s\u00e9paratistes prorusses et r\u00e9guli\u00e8rement vis\u00e9e par les forces ukrainiennes.          M. Zelensky s\u2019est rendu mercredi \u00e0 Washington pour son premier voyage \u00e0 l\u2019\u00e9tranger depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe en Ukraine, en f\u00e9vrier. Il a re\u00e7u lors de cette visite de nouvelles promesses d\u2019aide financi\u00e8re et militaire, dont, pour la premi\u00e8re fois, la fourniture du syst\u00e8me de d\u00e9fense anti-a\u00e9rienne Patriot.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/667/0/4000/2000/1342/671/60/0/49d88b1_e2456038a897492683d52db676e8d5c6-0-29dd546c73844b70aea651eb3415e8f5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Kremlin accuse les Etats-Unis de mener\u00a0\u00ab\u00a0une guerre indirecte\u00a0\u00bb contre la Russie","dateModified":"2022-12-22T13:07:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html#797709","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T09:30:37+00:00","articleBody":"    Bonjour ! Sur le terrain, que peut changer le Patriot livr\u00e9 par les US ?     TeamChocolatine         Bonjour TeamChocolatine,          Les Etats-Unis ont effectivement confirm\u00e9 mercredi la livraison d\u2019un syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienne Patriot \u00e0 Kiev. Jusqu\u2019ici Washington \u00e9tait r\u00e9ticent \u00e0 c\u00e9der ses \u00e9quipements militaires les plus sophistiqu\u00e9s, par peur d\u2019une escalade avec la Russie. Cette annonce vise \u00e0 rassurer Kiev sur la poursuite du soutien occidental, trois cents jours apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie.          Con\u00e7u dans les ann\u00e9es\u00a01960, le Patriot est consid\u00e9r\u00e9 comme l\u2019un des meilleurs dispositifs de d\u00e9fense antia\u00e9rienne des arm\u00e9es occidentales. Il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9 de nombreuses fois sur des th\u00e9\u00e2tres d\u2019op\u00e9rations, par les Etats-Unis mais aussi par l\u2019un des dix-sept pays \u00e0 s\u2019en \u00eatre dot\u00e9s, notamment\u00a0Isra\u00ebl\u00a0et l\u2019Arabie saoudite.          R\u00e9guli\u00e8rement modernis\u00e9 depuis sa premi\u00e8re mise en service, en\u00a01982, le syst\u00e8me Patriot est r\u00e9put\u00e9 efficace contre les a\u00e9ronefs, mais surtout contre les missiles balistiques et de croisi\u00e8re, dont la Russie fait un usage intensif en Ukraine pour d\u00e9truire les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques du pays. Il a, en revanche, plus de difficult\u00e9s \u00e0 \u00ab\u00a0engager\u00a0\u00bb les drones volant \u00e0 basse altitude, une faiblesse partag\u00e9e par de nombreux syst\u00e8mes sol-air.          Quelque 90\u00a0op\u00e9rateurs sont n\u00e9cessaires pour faire fonctionner une batterie Patriot, qui comprend un radar, un centre de commandement, un g\u00e9n\u00e9rateur \u00e9lectrique et jusqu\u2019\u00e0 huit lanceurs dot\u00e9s de quatre \u00e0 seize missiles chacun, selon leur nature. Washington reconna\u00eet qu\u2019\u00ab\u00a0un certain temps\u00a0\u00bb\u00a0de formation, estim\u00e9 \u00e0 trois mois au minimum par les sp\u00e9cialistes, sera n\u00e9cessaire avant que les militaires ukrainiens puissent l\u2019utiliser.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/667/0/4000/2000/1342/671/60/0/49d88b1_e2456038a897492683d52db676e8d5c6-0-29dd546c73844b70aea651eb3415e8f5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie trouvera un \u00ab\u00a0antidote\u00a0\u00bb au syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienn...","dateModified":"2022-12-22T09:54:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html#797707","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T09:14:23+00:00","articleBody":"     L\u2019ex-patron de l\u2019agence spatiale russe Roscosmos, Dmitri Rogozine, a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 dans une frappe ukrainienne sur Donetsk, fief des s\u00e9paratistes prorusses dans l\u2019est du pays, a-t-il annonc\u00e9 jeudi sur Telegram.          D\u00e9mis de ses fonctions \u00e0 la t\u00eate de Roscosmos en juillet, M.\u00a0Rogozine dirige actuellement un groupe de conseillers militaires apportant une assistance aux forces s\u00e9paratistes en Ukraine. Il souffre d\u2019une blessure au dos, un morceau d\u2019obus \u00e9tant log\u00e9 au-dessus de son omoplate droite, et doit se faire op\u00e9rer.          L\u2019incident s\u2019est produit mercredi soir dans un h\u00f4tel de Donetsk o\u00f9 se trouvait M.\u00a0Rogozine, ainsi que plusieurs responsables locaux. La frappe, qui a fait plusieurs morts et bless\u00e9s, a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9e\u00a0\u00ab\u00a0avec des munitions de haute pr\u00e9cision, tir\u00e9es probablement du camion \u00e9quip\u00e9 d\u2019un syst\u00e8me d\u2019artillerie fran\u00e7ais Caesar\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 pour sa part le Comit\u00e9 d\u2019enqu\u00eate russe.             Lire aussi :     L\u2019usine qui fabrique le canon Caesar, un secret militaire jalousement gard\u00e9              Si M.\u00a0Rogozine pr\u00e9cise que l\u2019incident s\u2019est produit au moment d\u2019une\u00a0\u00ab\u00a0r\u00e9union de travail\u00a0\u00bb\u00a0dans le restaurant de l\u2019h\u00f4tel. La cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision publique russe Rossia 24 a affirm\u00e9 que l\u2019ex-patron de Roscosmos y c\u00e9l\u00e9brait mercredi son anniversaire, avec des invit\u00e9s et des musiciens. La cha\u00eene a diffus\u00e9 des images de tables de f\u00eate renvers\u00e9es dans une salle de restaurant aux fen\u00eatres bris\u00e9es et aux murs partiellement d\u00e9truits.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/667/0/4000/2000/1342/671/60/0/49d88b1_e2456038a897492683d52db676e8d5c6-0-29dd546c73844b70aea651eb3415e8f5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ex-patron de l\u2019agence spatiale russe bless\u00e9 dans une frappe ukrainienne \u00e0 Donetsk","dateModified":"2022-12-22T09:22:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html#797700","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T08:49:10+00:00","articleBody":"     Le 9\u00a0d\u00e9cembre, dans la ville ukrainienne d\u2019Izioum, nos reporters ont trouv\u00e9 une centaine de lettres \u00e9crites par des enfants et des adolescents russes \u00e0 l\u2019intention de leurs compatriotes partis \u00ab\u00a0lib\u00e9rer\u00a0\u00bb l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0nazie\u00a0\u00bb. Des textes et des dessins r\u00e9v\u00e9lateurs de la propagande orchestr\u00e9e par Moscou.             Lire aussi :     \u00ab\u00a0Bonjour cher soldat\u00a0\u00bb\u00a0: ces lettres \u00e9crites par des enfants russes qui t\u00e9moignent de la propagande de Moscou          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/667/0/4000/2000/1342/671/60/0/49d88b1_e2456038a897492683d52db676e8d5c6-0-29dd546c73844b70aea651eb3415e8f5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie trouvera un \u00ab\u00a0antidote\u00a0\u00bb au syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienn...","dateModified":"2022-12-22T08:54:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html#797696","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T08:38:53+00:00","articleBody":"     Pour son premier d\u00e9placement depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, en f\u00e9vrier\u00a02022, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky,\u00a0a tenu un discours au Congr\u00e8s am\u00e9ricain mercredi \u00e0 Washington. Le dirigeant ukrainien a tenu \u00e0 remercier les Etats-Unis pour leur soutien dans la guerre.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/667/0/4000/2000/1342/671/60/0/49d88b1_e2456038a897492683d52db676e8d5c6-0-29dd546c73844b70aea651eb3415e8f5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie trouvera un \u00ab\u00a0antidote\u00a0\u00bb au syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienn...","dateModified":"2022-12-22T08:48:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html#797674","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T07:02:23+00:00","articleBody":"     Alors que la guerre en Ukraine a commenc\u00e9 il y a presque dix mois, les\u00a0Etats-Unis ont annonc\u00e9 \u00e0 la mi-d\u00e9cembre qu\u2019ils \u00e9taient pr\u00eats \u00e0 fournir des missiles antia\u00e9riens Patriot \u00e0 Kiev, en particulier pour prot\u00e9ger les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques du pays. Cette aide s\u2019ajoute aux tr\u00e8s nombreuses contributions de pays occidentaux, qui pr\u00e9sentent depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier un front uni contre l\u2019offensive men\u00e9e par Vladimir Poutine.          Au total, les pays qui soutiennent l\u2019Ukraine se sont engag\u00e9s \u00e0 verser 108\u00a0milliards d\u2019euros d\u2019aide militaire, financi\u00e8re ou humanitaire, selon les derni\u00e8res donn\u00e9es\u00a0publi\u00e9es le 7\u00a0d\u00e9cembre par l\u2019Institut de\u00a0Kiel pour l\u2019\u00e9conomie mondiale.             Lire aussi :   Quels sont les pays qui ont le plus aid\u00e9 l\u2019Ukraine financi\u00e8rement\u00a0depuis le d\u00e9but de la guerre\u00a0?                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/667/0/4000/2000/1342/671/60/0/49d88b1_e2456038a897492683d52db676e8d5c6-0-29dd546c73844b70aea651eb3415e8f5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quels sont les pays qui ont le plus aid\u00e9 l\u2019Ukraine financi\u00e8rement\u00a0depuis le d\u00e9but de la guerre\u00a0?","dateModified":"2022-12-22T07:59:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html#797669","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T06:31:36+00:00","articleBody":"           Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, remet un drapeau ukrainien \u00e0 la pr\u00e9sidente de la Chambre des repr\u00e9sentants des Etats-Unis, Nancy Pelosi (\u00e0 droite), sous le regard de la vice-pr\u00e9sidente am\u00e9ricaine, Kamala Harris, lors de son discours devant le Congr\u00e8s am\u00e9ricain au Capitole, \u00e0 Washington, le 21 d\u00e9cembre 2022. MANDEL NGAN \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/d97d23f_1671690638309-499279.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie trouvera un \u00ab\u00a0antidote\u00a0\u00bb au syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienn...","dateModified":"2022-12-22T06:35:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html#797634","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T05:16:22+00:00","articleBody":"     C\u2019est un nouveau signe de la mont\u00e9e en gamme de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. Longtemps r\u00e9ticents \u00e0 c\u00e9der leurs \u00e9quipements militaires les plus sophistiqu\u00e9s, par peur d\u2019une escalade avec la Russie, les Etats-Unis ont confirm\u00e9 mercredi\u00a0la livraison d\u2019un syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienne Patriot \u00e0 Kiev.          Une annonce faite en marge de la visite du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, \u00e0\u00a0Washington, et destin\u00e9e \u00e0 rassurer sur la poursuite du soutien occidental, trois cents jours apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie.          Con\u00e7u dans les ann\u00e9es 1960, le Patriot est consid\u00e9r\u00e9 comme l\u2019un des meilleurs dispositifs de d\u00e9fense antia\u00e9rienne des arm\u00e9es occidentales. Il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9 de nombreuses fois sur des th\u00e9\u00e2tres d\u2019op\u00e9rations, par les Etats-Unis mais aussi par l\u2019un des dix-sept pays \u00e0 s\u2019en \u00eatre dot\u00e9s, l\u2019Isra\u00ebl tout comme l\u2019Arabie saoudite.             Lire aussi :     Les syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne Patriot, un symbole de la \u00ab\u00a0projection de puissance des Etats-Unis\u00a0\u00bb                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/667/0/4000/2000/1342/671/60/0/49d88b1_e2456038a897492683d52db676e8d5c6-0-29dd546c73844b70aea651eb3415e8f5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Patriot, un symbole de la \u00ab\u00a0projection de puissance am\u00e9ricaine\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-12-22T09:37:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html#797631","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T05:08:23+00:00","articleBody":"     Avant les mots, il y a les images. Captivantes, presque invraisemblables. Au 300e\u00a0jour de la guerre qui ravage l\u2019Ukraine, Volodymyr Zelensky est bien l\u00e0 en ce mercredi 21\u00a0d\u00e9cembre, sous un lustre scintillant de la Maison Blanche, dans l\u2019East Room, entre des chandeliers et des sapins de No\u00ebl.          En visite \u00e9clair \u00e0 Washington, le pr\u00e9sident ukrainien se pr\u00e9sente devant la presse dans des v\u00eatements au ton kaki, avec sa courte barbe, son humanit\u00e9 et cette gravit\u00e9 qui est devenue son fardeau. Une gravit\u00e9 impos\u00e9e par les morts qui l\u2019escortent, les destructions russes dont il est le greffier et par la certitude, partag\u00e9e par les deux dirigeants, que la guerre est vou\u00e9e \u00e0 durer. \u00ab\u00a0Nous devons survivre \u00e0 cet hiver\u00a0\u00bb, a dit M.\u00a0Zelensky. \u00ab\u00a0La Russie utilise l\u2019hiver comme une arme, pour geler les gens, les affamer, les couper les uns des autres\u00a0\u00bb, a rench\u00e9ri son homologue am\u00e9ricain, Joe Biden.          Volodymyr Zelensky a effectu\u00e9 ce premier d\u00e9placement \u00e0 l\u2019\u00e9tranger depuis le d\u00e9but de la guerre au prix d\u2019un long voyage, plut\u00f4t que d\u2019aller \u00e0 Varsovie, Paris ou Londres. Mais Washington \u00e9tait la destination la plus \u00e9vidente au regard de l\u2019\u00e9norme soutien politique, militaire et financier consenti par les Etats-Unis, explique le correspondant du Monde \u00e0 Washington, Piotr Smolar.             Lire aussi :     La visite de Zelensky \u00e0 Washington scelle l\u2019alliance entre Kiev et les Etats-Unis          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/667/0/4000/2000/1342/671/60/0/49d88b1_e2456038a897492683d52db676e8d5c6-0-29dd546c73844b70aea651eb3415e8f5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky rappelle aux Am\u00e9ricains que la r\u00e9sistance \u00e0 la Russie est une cause commune","dateModified":"2022-12-22T08:01:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html#797625","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T05:01:04+00:00","articleBody":"      En visite mercredi 21\u00a0d\u00e9cembre \u00e0 Washington, le pr\u00e9sident ukrainien a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u en h\u00e9ros par Joe Biden et les \u00e9lus du Congr\u00e8s. Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a promis \u00e0 Volodymyr Zelensky que les Ukrainiens ne seraient \u00ab\u00a0jamais seuls\u00a0\u00bb face \u00e0 la Russie et que les Etats-Unis aideraient Kiev \u00ab\u00a0aussi longtemps qu\u2019il le faudra\u00a0\u00bb.          L\u2019aide am\u00e9ricaine n\u2019est \u00ab\u00a0pas de la charit\u00e9\u00a0\u00bb, mais un \u00ab\u00a0investissement\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M.\u00a0Zelensky devant le Congr\u00e8s am\u00e9ricain. Les \u00e9lus des deux chambres l\u2019ont re\u00e7u avec une longue ovation debout et se sont lev\u00e9s plusieurs fois pour l\u2019applaudir pendant son discours.          Les Etats-Unis ont annonc\u00e9 mercredi qu\u2019ils allaient fournir \u00e0 Kiev le syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienne Patriot. Cela va renforcer \u00ab\u00a0de mani\u00e8re significative\u00a0\u00bb la d\u00e9fense ukrainienne face aux frappes russes, a d\u00e9clar\u00e9, mercredi, Volodymyr Zelensky lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse conjointe avec Joe Biden \u00e0 la Maison Blanche. \u00ab\u00a0C\u2019est une \u00e9tape tr\u00e8s importante pour cr\u00e9er un espace a\u00e9rien s\u00e9curis\u00e9 pour l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-il dit.          Vladimir Poutine s\u2019est quant \u00e0 lui engag\u00e9 mercredi \u00e0 accro\u00eetre les capacit\u00e9s de son arm\u00e9e et son potentiel nucl\u00e9aire. S\u2019exprimant au cours d\u2019une r\u00e9union avec des officiers de haut rang, le pr\u00e9sident russe a annonc\u00e9 l\u2019entr\u00e9e en service \u00ab\u00a0d\u00e9but janvier\u00a0\u00bb des nouveaux missiles hypersoniques russes de croisi\u00e8re Zircon et envisag\u00e9 d\u2019augmenter les effectifs de l\u2019arm\u00e9e russe \u00e0 1,5\u00a0million de soldats.          Moscou entend installer des bases de soutien \u00e0 sa flotte \u00e0 Marioupol et Berdiansk, deux villes occup\u00e9es du sud de l\u2019Ukraine, a affirm\u00e9 le ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou.          Sur le terrain, les militaires ukrainiens signalaient des attaques russes, en particulier des bombardements, dans l\u2019Est et le Nord-Est. \u00ab\u00a0L\u2019ennemi continue de concentrer ses efforts sur la conduite d\u2019actions offensives dans les directions de Bakhmout et d\u2019Avdi\u00efvka\u00a0\u00bb, dans l\u2019Est, a soulign\u00e9 dans la soir\u00e9e l\u2019\u00e9tat-major des forces ukrainiennes.          Au moins cinq personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et dix-sept bless\u00e9es ces derni\u00e8res vingt-quatre\u00a0heures, selon la pr\u00e9sidence ukrainienne.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/667/0/4000/2000/1342/671/60/0/49d88b1_e2456038a897492683d52db676e8d5c6-0-29dd546c73844b70aea651eb3415e8f5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 l\u2019aube de ce jeudi 22\u00a0d\u00e9cembre","dateModified":"2022-12-22T06:22:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html#797623","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T05:00:03+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/667/0/4000/2000/1342/671/60/0/49d88b1_e2456038a897492683d52db676e8d5c6-0-29dd546c73844b70aea651eb3415e8f5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour, bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-12-22T05:00:03+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/0/0/4000/2666/1342/894/3/0/49d88b1_e2456038a897492683d52db676e8d5c6-0-29dd546c73844b70aea651eb3415e8f5.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/22/19-2">
<filnamedate="20221222"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221222"><AAMMJJHH="2022122219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ A l’origine de l’arrestation à Bruxelles de six personnes, dont trois eurodéputés, soupçonnées d’avoir reçu de l’argent du Qatar, le magistrat belge possède un tableau de chasse impressionnant. Il s’alarme aujourd’hui de la menace que fait peser la corruption sur l’Etat de droit.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Iran    Climat    Coupe du monde 2022    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Avant la grève à la SNCF lors du week-end de Noël, le gouvernement demande aux agents mobilisés de « renoncer »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Analyse  Article réservé aux abonnés Retirer des billets au distributeur coûte de plus en plus cher                   Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Vidéos « L’Ukraine est vivante » : Volodymyr Zelensky ovationné au Congrès américain                   Vidéos « Je peux former un gouvernement » : en Israël, Benyamin Nétanyahou réussit de justesse à former un cabinet                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Pour Zelensky, gagner la guerre des symboles                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le nombre de démocraties libérales, estimé à seulement 34, n’a jamais été aussi bas depuis 1995 »   Gilles Paris Editorialiste                    Analyse  Article réservé aux abonnés Elon Musk, sauveur inespéré des complotistes sur Twitter                   Tribune  Article réservé aux abonnés Logement - « La loi Kasbarian-Bergé est dangereuse et indigne pour les femmes »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Rabiye Kurnaz contre George W. Bush », une mère en croisade contre le président des Etats-Unis                   Livres  Article réservé aux abonnés « Voyage au pays des boxeurs » et autres parutions coup de poing                   Culture « Le Grand Paris des écrivains », de Stefan Cornic, sur le site du Pavillon de l’Arsenal : un subtil portrait de la capitale et ses environs en trente courts-métrages                   Culture « Camille redouble », sur Arte : un joyeux et émouvant retour dans le temps                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Une expérience culinaire à méditer avec la cheffe coréenne Jeong Kwan                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Un apéro pour Noël ? Trois recettes pour devenir un as des croquetas !                   Le Monde passe à table Audrey Grinal, l’amie du sandwich bien fait                   L'époque  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « Il m’a dit que je n’avais pas le droit de toucher à son ex »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                              M le mag        Qatar           Derrière le « Qatargate », Michel Claise, le juge qui « suivait l’argent »      A l’origine de l’arrestation à Bruxelles de six personnes, dont trois eurodéputés, soupçonnées d’avoir reçu de l’argent du Qatar, le magistrat belge possède un tableau de chasse impressionnant. Il s’alarme aujourd’hui de la menace que fait peser la corruption sur l’Etat de droit.          Par Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, correspondant)         Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h00    Temps de Lecture 3 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Le juge belge spécialisé en criminalité financière, Michel Claise, dont la renommée dépasse, depuis le scandale du Qatargate, les frontières de son pays.  JEAN-MARC QUINET/BELPRESS/MAXPPP               L’une de ses formules favorites est : « Il serait temps que les politiques se réveillent. » Il en a, lui, réveillé ­certains avec son coup de filet du 9 décembre, en faisant ­arrêter, à Bruxelles, les eurodéputés Eva Kaili et Pier Antonio Panzeri, avant de perquisitionner le lendemain le domicile de leur collègue Marc Tarabella. Le compagnon d’Eva Kaili, le président d’une ONG et un dirigeant syndical sont, eux aussi, tombés entre les mains expertes du juge Michel Claise. C’est cet homme qui a déclenché le « Qatargate », désormais également appelé « Marocgate », une enquête dévastatrice pour le Parlement européen, soudain durement confronté aux réalités de la corruption et du blanchiment.          A 66 ans, dont vingt et un passés à instruire des dossiers de criminalité financière, l’ancien avocat du barreau de Bruxelles voit ainsi sa renommée s’étendre à toute l’Europe. En Belgique, elle avait depuis longtemps franchi les limites de la place Poelaert, où trône l’immense palais de justice érigé au XIXe siècle sur l’ancien mont des Potences. Avec ses investigations sur des banques suisses, des élus, le monde du football, un ancien patron des patrons ou sa traque de Cyril Astruc, « le prince de l’escroquerie du siècle » (une fraude massive à la taxe carbone), Michel Claise s’est forgé l’image d’un homme qui ne craint personne, et certainement pas les puissants.          « Il y a même, chez lui, une sourde jubilation à aligner les noms des notables qu’il inscrit à son tableau de chasse », raille un de ses anciens collègues du barreau. « Quand il a ­coffré la bande du Parlement, il a dû se dire, comme il le fait d’habitude : “C’est bingo”, confirme un ­collègue magistrat. Il aime profondément tout ce qui anime une enquête, il raffole, comme il dit, de voir une mouche se prendre dans la toile d’araignée qu’il a tissée. » Même si un autre lui reproche de parfois « ratisser vraiment très large ».          Un océan de fraude et de corruption          Shérif, lui ? Ce n’est pas l’image qu’offre cet homme aimable, souvent souriant, qui s’exprime d’une voix douce et manie volontiers l’ironie. Au fond de son regard, on distingue toutefois une sorte de tristesse traduisant l’une de ces failles dont on ne guérit jamais vraiment. Liée, peut-être, au constat ­accablant d’une société de plus en plus gagnée par la corruption où, si l’on n’y prend garde, les organisations criminelles prendront définitivement le dessus. Lui, en tout cas, décrit déjà son pays ­ – et bien d’autres – comme « corrompu » et s’inquiète ouvertement pour l’avenir du système démocratique.        Il vous reste 52.62% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                           Lunch box, gourdes, piles rechargeables… 6 achats pour limiter nos déchets  Pour produire moins de déchets au quotidien, on peut investir dans une lunch box, un mug isotherme, une boîte de rangement alimentaire, ou d’autres produits remplaçant avantageusement les gobelets et emballages destinés à la poubelle. Voici les meilleurs modèles, lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Les meilleures boîtes de rangement alimentaire  Comparatif « Wirecutter ». Pour une cuisine bien organisée, nous avons testé les meilleures boîtes de stockage des produits d’épicerie, comme le sucre, la farine, les pâtes ou les lentilles. Ces aliments non périssables, achetés en vrac par exemple, gagnent à être stockés dans des contenants empilables en plastique durable, hermétiques, et favorisant la conservation. Nous avons testé des modèles de Rubbermaid, Oxo, Cambro, Oggi et autres, voici nos préférés.                                Les meilleurs transats et balancelles pour bébé  Comparatif « Wirecutter ». Quel transat ou balancelle choisir pour apaiser ou distraire bébé ? Quelles sont les recommandations en termes de sécurité ? Nous avons testé 10 modèles de BabyBjörn, FisherPrice, Bright Stars, Tiny Love, etc. Voici les trois meilleurs choix à tous les prix.                                Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                       Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/12/22/derriere-le-qatargate-michel-claise-le-juge-qui-suivait-l-argent_6155423_4500055.html"},"headline":"Derri\u00e8re le \u00ab\u00a0Qatargate\u00a0\u00bb, Michel Claise, le juge qui \u00ab\u00a0suivait l\u2019argent\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-22T18:00:12+01:00","datePublished":"2022-12-22T18:00:12+01:00","dateModified":"2022-12-22T18:00:24+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Qatar"],"keywords":["M le mag","International","Proche-Orient","Qatar","Aux derni\u00e8res nouvelles"],"description":"A l\u2019origine de l\u2019arrestation \u00e0 Bruxelles de six personnes, dont trois eurod\u00e9put\u00e9s, soup\u00e7onn\u00e9es d\u2019avoir re\u00e7u de l\u2019argent du Qatar, le magistrat belge poss\u00e8de un tableau de chasse impressionnant. Il s\u2019alarme aujourd\u2019hui de la menace que fait peser la corruption sur l\u2019Etat de droit.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/19/308/0/1175/587/1342/671/60/0/7492eb9_249579-3303254.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Qatar","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/qatar/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/22/19-3">
<filnamedate="20221222"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221222"><AAMMJJHH="2022122219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ La trêve politique attendue après la victoire de l’Albiceleste au Mondial de football a fait long feu.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Iran    Climat    Coupe du monde 2022    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Avant la grève à la SNCF lors du week-end de Noël, le gouvernement demande aux agents mobilisés de « renoncer »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Analyse  Article réservé aux abonnés Retirer des billets au distributeur coûte de plus en plus cher                   Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Vidéos « L’Ukraine est vivante » : Volodymyr Zelensky ovationné au Congrès américain                   Vidéos « Je peux former un gouvernement » : en Israël, Benyamin Nétanyahou réussit de justesse à former un cabinet                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Pour Zelensky, gagner la guerre des symboles                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le nombre de démocraties libérales, estimé à seulement 34, n’a jamais été aussi bas depuis 1995 »   Gilles Paris Editorialiste                    Analyse  Article réservé aux abonnés Elon Musk, sauveur inespéré des complotistes sur Twitter                   Tribune  Article réservé aux abonnés Logement - « La loi Kasbarian-Bergé est dangereuse et indigne pour les femmes »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Rabiye Kurnaz contre George W. Bush », une mère en croisade contre le président des Etats-Unis                   Livres  Article réservé aux abonnés « Voyage au pays des boxeurs » et autres parutions coup de poing                   Culture « Le Grand Paris des écrivains », de Stefan Cornic, sur le site du Pavillon de l’Arsenal : un subtil portrait de la capitale et ses environs en trente courts-métrages                   Culture « Camille redouble », sur Arte : un joyeux et émouvant retour dans le temps                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Une expérience culinaire à méditer avec la cheffe coréenne Jeong Kwan                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Un apéro pour Noël ? Trois recettes pour devenir un as des croquetas !                   Le Monde passe à table Audrey Grinal, l’amie du sandwich bien fait                   L'époque  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « Il m’a dit que je n’avais pas le droit de toucher à son ex »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      France - Argentine               Résultats               Buteurs               Passeurs               Le guide               Calendrier                                                                                         Offrir Le Monde                             International       Coupe du monde 2022           En Argentine, le palais présidentiel privé de Coupe du monde      La trêve politique attendue après la victoire de l’Albiceleste au Mondial de football a fait long feu.          Par Flora Genoux(Buenos Aires, correspondante)         Publié aujourd’hui à 17h37, mis à jour à 18h15    Temps de Lecture 4 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Des supporteurs devant la Casa Rosada, le palais présidentiel, après avoir attendu pendant des heures l’arrivée des joueurs, à Buenos Aires, le 20 décembre 2022.  RODRIGO ABD / AP               Le centre de Buenos Aires et ses autoroutes adjacentes, mouchetés de bleu et de blanc débordant de cinq millions de supporteurs (chiffre astronomique, dans un pays de 47 millions de personnes) ; des fans prolongeant la fête et chantant à tue-tête ; des joueurs hissant triomphalement leur trophée à bord d’un bus à impériale : l’accueil des champions du monde de football, dans leur pays, mardi 20 décembre, a livré un nombre impressionnant d’images composant la mosaïque de cet événement historique. Mais il en manque une : les joueurs au balcon de la Casa Rosada, le palais présidentiel. Ils y étaient invités. Mais ils ne s’y sont pas rendus.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Coupe du monde 2022 : « Au Qatar, on dirait qu’il y a plus d’Argentins qu’en Argentine », la passion sans limite des supporteurs de l’Albiceleste                 Encore au Qatar, faute de confirmation, les médias nationaux s’interrogeaient : les joueurs iraient-ils au siège de l’exécutif ? La question est demeurée en suspens toute la journée du mardi, se superposant à la grande confusion autour du parcours du bus le long duquel se massaient des Argentins qui, pour certains, avaient fait le déplacement depuis les provinces voisines, à la faveur d’un jour férié décrété in extremis la veille par le gouvernement.          Au cours de la journée, l’arrivée des joueurs à la Casa Rosada a été annoncée au conditionnel par certains médias, poussant des milliers de supporteurs à les attendre sur la place de Mai, qui jouxte le palais. Le président argentin, Alberto Fernandez (centre gauche), les espérait lui aussi. En vain. Le bus a dû renoncer à son parcours complet, privant de la rencontre tant désirée le chef de l’Etat et les millions de personnes rassemblées en une foule compacte sur son chemin vers le palais présidentiel. Le véhicule ne pouvait se frayer un passage sûr. Deux hommes ont même réussi à se jeter dans le bus depuis un pont sur l’autoroute, ce qui aurait provoqué la décision de dévier le parcours.          « Rupture avec l’héritage de Maradona »          Finalement, les champions ne sont même jamais parvenus à la Casa Rosada, sans que l’on connaisse les motifs ni même les responsables d’une telle décision – le capitaine de l’équipe ? les joueurs ? la Fédération argentine de football (AFA) ? Les accusations de mauvaise organisation ont fusé. « On ne nous laisse pas saluer toutes les personnes rassemblées à l’obélisque [le point de ralliement des fans], les mêmes organismes de sécurité qui nous escortaient ne nous laissent pas avancer », s’est plaint sur Twitter le président de l’AFA, Claudio Tapia, dit « Chiqui ».          No nos dejan llegar a saludar a toda la gente que estaba en el Obelisco, los mismos organismos de Seguridad que nos… https://t.co/DT9y6VXtbo— tapiachiqui (@Chiqui Tapia)            Ce rendez-vous manqué est une première : jamais une équipe de football championne ou finaliste n’avait refusé une rencontre avec l’exécutif, quel que soit son bord politique. En 1986, après leur victoire – la première décrochée en démocratie, la précédente ayant eu lieu en pleine dictature militaire, en 1978 –, les champions, Diego Maradona en tête, se rendent à la Casa Rosada. « Diego » tend même la coupe au président, Raul Alfonsin (centre gauche), qui l’embrasse. Les champions jubilent au balcon du palais présidentiel, tout comme en 1990, Maradona toujours en première ligne, lorsqu’ils ratent le sacre d’une marche. Le président Carlos Menem (droite) s’affiche, radieux, avec les vice-champions. En 2014, tandis que l’Argentine rentre du Brésil battue par l’Allemagne en finale, une autre formule est trouvée : la présidente Cristina Fernandez de Kirchner (centre gauche) reçoit les joueurs au siège de la Fédération argentine de football.        Il vous reste 44.37% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/22/argentine-le-palais-presidentiel-prive-de-coupe-du-monde_6155420_3210.html"},"headline":"En Argentine, le palais pr\u00e9sidentiel priv\u00e9 de Coupe du monde","dateCreated":"2022-12-22T17:37:28+01:00","datePublished":"2022-12-22T17:37:28+01:00","dateModified":"2022-12-22T18:15:58+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Coupe du monde 2022"],"keywords":["International","Argentine","Coupe du monde 2022","Am\u00e9riques","Football","Sport"],"description":"La tr\u00eave politique attendue apr\u00e8s la victoire de l\u2019Albiceleste au Mondial de football a fait long feu.","author":[{"@type":"Person","name":"Flora Genoux","description":"Buenos Aires, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/21/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/5fef2fd_8913a1b5df9043ba9a8e825b18352a75-0-643c9a30abc24c4687451b57999a6a5c.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/22/19-4">
<filnamedate="20221222"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221222"><AAMMJJHH="2022122219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Alors que les annulations de trains, entre vendredi et dimanche, perturberont les fêtes pour certains, plusieurs ministres se sont relayés dans les médias pour critiquer une « situation perdante-perdante pour tout le monde » et appeler les grévistes à « la responsabilité ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Iran    Climat    Coupe du monde 2022    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Avant la grève à la SNCF lors du week-end de Noël, le gouvernement demande aux agents mobilisés de « renoncer »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Analyse  Article réservé aux abonnés Retirer des billets au distributeur coûte de plus en plus cher                   Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Vidéos « L’Ukraine est vivante » : Volodymyr Zelensky ovationné au Congrès américain                   Vidéos « Je peux former un gouvernement » : en Israël, Benyamin Nétanyahou réussit de justesse à former un cabinet                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Pour Zelensky, gagner la guerre des symboles                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le nombre de démocraties libérales, estimé à seulement 34, n’a jamais été aussi bas depuis 1995 »   Gilles Paris Editorialiste                    Analyse  Article réservé aux abonnés Elon Musk, sauveur inespéré des complotistes sur Twitter                   Tribune  Article réservé aux abonnés Logement - « La loi Kasbarian-Bergé est dangereuse et indigne pour les femmes »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Rabiye Kurnaz contre George W. Bush », une mère en croisade contre le président des Etats-Unis                   Livres  Article réservé aux abonnés « Voyage au pays des boxeurs » et autres parutions coup de poing                   Culture « Le Grand Paris des écrivains », de Stefan Cornic, sur le site du Pavillon de l’Arsenal : un subtil portrait de la capitale et ses environs en trente courts-métrages                   Culture « Camille redouble », sur Arte : un joyeux et émouvant retour dans le temps                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Une expérience culinaire à méditer avec la cheffe coréenne Jeong Kwan                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Un apéro pour Noël ? Trois recettes pour devenir un as des croquetas !                   Le Monde passe à table Audrey Grinal, l’amie du sandwich bien fait                   L'époque  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « Il m’a dit que je n’avais pas le droit de toucher à son ex »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             Économie       SNCF           Grève à la SNCF à Noël : le gouvernement demande aux agents qui ont prévu de se mobiliser de « renoncer »      Alors que les annulations de trains, entre vendredi et dimanche, perturberont les fêtes pour certains, plusieurs ministres se sont relayés dans les médias pour critiquer une « situation perdante-perdante pour tout le monde » et appeler les grévistes à « la responsabilité ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h59, mis à jour à 16h36    Temps de Lecture 3 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Des voyageurs font la queue pour prendre le train à la Gare de Lyon à Paris, le 17 décembre 2022.  VILLETTE PIERRICK/ABACA / VILLETTE PIERRICK/ABACA                 Le gouvernement monte au créneau. Le porte-parole du gouvernement, Olivier Véran, a demandé, jeudi 22 décembre, aux agents de la SNCF « qui ont annoncé vouloir faire grève » ce week-end d’y « renoncer » et d’« entendre la demande légitime des Français de pouvoir retrouver leur famille dans de bonnes conditions ». « L’ensemble du gouvernement est totalement mobilisé », a-t-il ajouté à la sortie du conseil des ministres, en rappelant « que des hausses de salaire [importa]ntes ont déjà été annoncées ».            Un peu plus tôt, exprimant sa « colère pour les clients privés de vacances de Noël », le ministre de l’économie, Bruno Le Maire, a exigé, sur Sud Radio, de la direction de la SNCF qu’elle résolve « dans les prochaines heures » la grève de contrôleurs qui a conduit à l’annulation de nombreux TGV durant le week-end de Noël, les 23, 24 et 25 décembre :            « Ce que nous attendons de la direction de la SNCF aujourd’hui, c’est qu’elle trouve une solution dans les prochaines heures, je dis bien dans les prochaines heures. C’est ça la responsabilité de la direction de la SNCF, elle a le soutien de l’Etat, elle doit trouver les voies et moyens de sortir de ce conflit. »            D’autres ministres se sont relayés dans les médias tôt ce matin, fustigeant cette grève, et appelant à « la responsabilité » des grévistes. « Ce n’est pas digne » et cela « abîme le droit de grève », s’est insurgé sur France 2 le ministre de la cohésion des territoires, Christophe Béchu :            « Je pense que décider de faire grève un 24 et un 25 décembre, cela abîme le droit de grève. Après les années que l’on a connues, il y a ce besoin de se retrouver. (…) 200 000 Français qui ne vont pas pouvoir prendre leur train pour passer Noël avec leurs proches, ce n’est pas digne. »                             Lire notre reportage :  Avant la grève à la SNCF pour le week-end de Noël : « Je vais dépenser plus de 300 kilos de CO2 pour faire 1 200 kilomètres »                   « Vous avez une responsabilité »            « Travailler à la SNCF, ce n’est pas travailler n’importe où. Vous avez une responsabilité » vis-à-vis du public, a souligné le ministre, précisant que le président de la SNCF « annoncera de nouvelles initiatives dans la matinée » sans donner plus de précisions. Et de regretter :            « C’est une situation perdante-perdante pour tout le monde. On a à la fois des Français qui vont être privés de trains, un mouvement qui n’est pas bon pour l’image de l’entreprise, mais qui n’est aussi pas bon pour les grévistes ni pour les revendications qu’ils portent. »            Alors que deux TGV sur cinq devraient être annulés ce week-end, selon les prévisions de la SNCF, le ministre estime que l’enjeu, « c’est maintenant de faire en sorte qu’on ne se retrouve pas avec le même scénario la semaine prochaine » pour le week-end du Nouvel An.                 Le mouvement de grève a été lancé par un collectif de contrôleurs hors de tout cadre syndical. Ce collectif s’est appuyé sur les syndicats pour porter ses revendications et déposer des préavis mais n’a pas réussi à trouver un accord avec la direction. Les syndicats ont donc ensuite maintenu leur préavis – sauf l’Union nationale des syndicats autonomes Ferroviaire – tout en n’appelant pas à la grève.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  SNCF : le mouvement de grève des contrôleurs risque de perturber les week-ends de Noël et du Nouvel An                   Une grève évaluée à une « centaine de millions d’euros »            Le ministre délégué aux transports, Clément Beaune, a quant à lui affirmé sur Franceinfo que la grève des contrôleurs SNCF coûterait « sans doute une centaine de millions d’euros à l’entreprise » publique, appelant à la reprise des discussions.            « Il y a heureusement des dizaines de milliers de cheminots (…) qui voient bien que c’est mauvais pour l’entreprise. Ça va coûter sans doute une centaine de millions d’euros à l’entreprise, on n’a pas besoin de ça en ce moment et donc il faut que chacun reprenne cette discussion. »            M. Beaune a toutefois balayé l’idée d’une éventuelle réquisition du personnel de la SNCF. « Il ne faut pas vendre des illusions », les réquisitions étant « encadrées juridiquement et même constitutionnellement », a-t-il dit. « Le seul moyen de ne pas pénaliser les Français (…) c’est le dialogue social », a-t-il insisté.                             Lire aussi :  Grève à la SNCF : deux trains sur trois circuleront le week-end de Noël                   M. Farandou espère un accord pour le week-end du Nouvel An            Depuis novembre, la SNCF peine à nouer le dialogue avec le collectif de contrôleurs à l’origine de ce mouvement social. Ils réclament une meilleure reconnaissance de la spécificité de leur métier et rejettent toute accointance avec les syndicats, même s’ils ont dû s’appuyer sur ces derniers pour déposer des préavis.                La direction a déjà proposé d’augmenter la « prime de travail » des chefs de bord (nom officiel des contrôleurs) de 600 euros par an, dont une partie intégrée au salaire en 2024, ainsi qu’une indemnité supplémentaire de 600 euros brut par an. Des propositions que les grévistes ont jugées insuffisantes.            De son côté, le président de la SNCF, Jean-Pierre Farandou, en a lui aussi appelé à « la responsabilité des chefs de bord TGV » pour qu’ils ne maintiennent pas leur mouvement de grève le week-end du Nouvel An. « Pour ce week-end, c’est malheureusement trop tard (…) mais il n’y a pas de raison de punir deux fois les Français », a-t-il insisté sur RTL en évoquant le dernier week-end de l’année.            « Je ne comprends pas cette grève. Il n’y a aucun appel à la grève d’aucun syndicat », a-t-il ajouté, précisant qu’il les recevrait dès vendredi pour tenter de trouver une issue à la crise. « J’ai plus de 40 ans de maison, j’en ai vu des grèves, mais je n’en ai pas beaucoup vu le jour des départs comme ça », a conclu le patron du groupe public : « C’est quand même très inédit. » Il a enfin rappelé l’offre d’un bon d’achat équivalent au double du prix du billet pour chaque voyageur dont le train a été annulé, une « première » en France.                             Lire aussi :  Grève à la SNCF : deux TGV sur cinq annulés pour le week-end de Noël, les voyageurs bénéficieront d’un bon d’achat équivalent à deux fois le montant de leur billet                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du vendredi 23 décembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/12/22/greve-a-la-sncf-a-noel-le-gouvernement-s-insurge-contre-le-mouvement-des-controleurs_6155379_3234.html"},"headline":"Gr\u00e8ve \u00e0 la SNCF \u00e0 No\u00ebl\u00a0: le gouvernement demande aux agents qui ont pr\u00e9vu de se mobiliser de \u00ab\u00a0renoncer\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-22T09:59:53+01:00","datePublished":"2022-12-22T09:59:53+01:00","dateModified":"2022-12-22T16:36:18+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","SNCF"],"keywords":["Transports","Entreprises","Conditions de travail","Gouvernement Borne","SNCF","Politique","\u00c9conomie","Emploi"],"description":"Alors que les annulations de trains, entre\u00a0vendredi et\u00a0dimanche, perturberont les f\u00eates pour certains, plusieurs ministres se sont relay\u00e9s dans les m\u00e9dias pour critiquer une \u00ab\u00a0situation perdante-perdante pour tout le monde\u00a0\u00bb et appeler les gr\u00e9vistes \u00e0\u00a0\u00ab\u00a0la\u00a0responsabilit\u00e9\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/1376/0/8256/4128/1342/671/60/0/7463602_1671699709279-abacanewsroy-836045-005.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"SNCF","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sncf/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/22/19-5">
<filnamedate="20221222"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221222"><AAMMJJHH="2022122219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Séduite par les résultats de Rotterdam, qui l’applique depuis 2010, Lille est la première métropole de France à mettre en place un péage inversé. Un écobonus qui pourra aller jusqu’à 80 euros par mois.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Iran    Climat    Coupe du monde 2022    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Avant la grève à la SNCF lors du week-end de Noël, le gouvernement demande aux agents mobilisés de « renoncer »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Analyse  Article réservé aux abonnés Retirer des billets au distributeur coûte de plus en plus cher                   Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Vidéos « L’Ukraine est vivante » : Volodymyr Zelensky ovationné au Congrès américain                   Vidéos « Je peux former un gouvernement » : en Israël, Benyamin Nétanyahou réussit de justesse à former un cabinet                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Pour Zelensky, gagner la guerre des symboles                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le nombre de démocraties libérales, estimé à seulement 34, n’a jamais été aussi bas depuis 1995 »   Gilles Paris Editorialiste                    Analyse  Article réservé aux abonnés Elon Musk, sauveur inespéré des complotistes sur Twitter                   Tribune  Article réservé aux abonnés Logement - « La loi Kasbarian-Bergé est dangereuse et indigne pour les femmes »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Rabiye Kurnaz contre George W. Bush », une mère en croisade contre le président des Etats-Unis                   Livres  Article réservé aux abonnés « Voyage au pays des boxeurs » et autres parutions coup de poing                   Culture « Le Grand Paris des écrivains », de Stefan Cornic, sur le site du Pavillon de l’Arsenal : un subtil portrait de la capitale et ses environs en trente courts-métrages                   Culture « Camille redouble », sur Arte : un joyeux et émouvant retour dans le temps                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Une expérience culinaire à méditer avec la cheffe coréenne Jeong Kwan                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Un apéro pour Noël ? Trois recettes pour devenir un as des croquetas !                   Le Monde passe à table Audrey Grinal, l’amie du sandwich bien fait                   L'époque  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « Il m’a dit que je n’avais pas le droit de toucher à son ex »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             Économie       Transports           Ces automobilistes payés pour ne plus entrer dans Lille aux heures de pointe      Séduite par les résultats de Rotterdam, qui l’applique depuis 2010, Lille est la première métropole de France à mettre en place un péage inversé. Un écobonus qui pourra aller jusqu’à 80 euros par mois.          Par Florence Traullé(Lille, correspondante)         Publié aujourd’hui à 18h14, mis à jour à 18h20    Temps de Lecture 3 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                 La congestion des axes autoroutiers qui desservent Lille aux heures de pointe s’aggrave au cœur d’une région où les dépassements des seuils d’alerte pour les particules fines dans l’air se multiplient. Au premier trimestre, ils étaient aussi nombreux que ceux recensés pour toute l’année 2021. Face à ces enjeux, la Métropole européenne de Lille (MEL) s’intéresse depuis longtemps à l’expérience de Rotterdam, où environ 5 000 trajets par jour seraient évités grâce à un écobonus activé par périodes successives sur des axes ciblés. Des élus sont allés voir sur place et en sont revenus persuadés que l’idée de rémunérer des automobilistes pour qu’ils laissent leur voiture au garage aux heures de pointe était duplicable à Lille.                           Lire aussi :  Lille lance « un péage positif » pour inciter les automobilistes à faire du covoiturage                 Ce 17 décembre, la MEL a donc voté la mise en place d’un écobonus qui s’appliquera, dans un premier temps, aux deux axes autoroutiers les plus engorgés : l’A1 (Paris-Lille) et l’A23 (Valenciennes-Lille), qui sont devenus un enfer quotidien pour entrer dans la ville le matin et en sortir en fin de journée. « Changer vos habitudes, ça rapporte ! », résume la MEL, qui vise en priorité ceux que Damien Castelain, son président (sans étiquette, SE), appelle « les auto-solistes ».          Pour toucher un écobonus de 2 euros par trajet non effectué entre 7 heures et 9 heures le matin et entre 16 h 30 et 18 h 30, il faudra se porter volontaire et s’inscrire sur une application sur laquelle déclarer les trajets non effectués (un système de lecture de plaques est prévu pour s’en assurer). L’idée est d’inciter les automobilistes à privilégier un autre moyen de transport, comme le train ou le bus, à covoiturer, à télétravailler ou à décaler leurs horaires. Sébastien Leprêtre, le vice-président chargé des transports à la MEL, estime qu’« avec une baisse de 6 % du trafic sur ces axes [l’]objectif sera atteint ». L’écobonus sera plafonné à 80 euros au maximum par mois (viré aux bénéficiaires sur leur compte bancaire par l’intermédiaire de l’application).                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le covoiturage encouragé par le gouvernement                 Pas d’unanimité          La MEL, qui prévoit de commencer la première vague du déploiement du dispositif au printemps 2023, avec les inscriptions des automobilistes volontaires, se donne neuf mois à partir de la mise en service en septembre pour évaluer son efficacité. Si c’est probant, il est prévu de l’étendre aux autres axes autoroutiers très chargés : l’A22, qui vient de Belgique, et l’A25 (Lille-Dunkerque).          L’écobonus a été voté sans difficulté, mais il n’a pas fait l’unanimité. Rudy Elegeest, le maire (SE) de Mons-en-Barœul, qui préside le groupe actions et projets pour la métropole, se demande : « Qui se jette chaque jour dans l’enfer de l’A1 saturée s’il peut faire autrement ? Si les automobilistes le font, c’est par manque d’offres alternatives à la voiture sur lesquelles nous devons concentrer nos moyens. » Un avis partagé par Pauline Segard, chef de file des écologistes à la MEL, pour qui cet écobonus « c’est beaucoup d’argent public pour un résultat très incertain ».        Il vous reste 35.66% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/12/22/ces-automobilistes-payes-pour-ne-plus-entrer-dans-lille-aux-heures-de-pointe_6155426_3234.html"},"headline":"Ces automobilistes pay\u00e9s pour ne plus entrer dans Lille aux heures de pointe","dateCreated":"2022-12-22T18:14:19+01:00","datePublished":"2022-12-22T18:14:19+01:00","dateModified":"2022-12-22T18:20:51+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Transports"],"keywords":["Transports","Lille","Entreprises","Pollutions","Politique","Plan\u00e8te","\u00c9conomie"],"description":"S\u00e9duite par les r\u00e9sultats de Rotterdam, qui l\u2019applique depuis 2010, Lille est la premi\u00e8re m\u00e9tropole de France \u00e0 mettre en place un p\u00e9age invers\u00e9. Un \u00e9cobonus qui pourra aller jusqu\u2019\u00e0 80\u00a0euros par mois.","author":[{"@type":"Person","name":"Florence Traull\u00e9","description":"Lille, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/320/0/5310/2655/1342/671/60/0/47fa8b0_1671729621503-000-1dy9n8.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Transports","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/transports/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/22/19-6">
<filnamedate="20221222"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221222"><AAMMJJHH="2022122219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Popularisé par une série diffusée sur Netflix, le tueur en série français a écumé les routes d’Asie pour détrousser et tuer des jeunes routards dans les années 1970.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Iran    Climat    Coupe du monde 2022    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Avant la grève à la SNCF lors du week-end de Noël, le gouvernement demande aux agents mobilisés de « renoncer »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Analyse  Article réservé aux abonnés Retirer des billets au distributeur coûte de plus en plus cher                   Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Vidéos « L’Ukraine est vivante » : Volodymyr Zelensky ovationné au Congrès américain                   Vidéos « Je peux former un gouvernement » : en Israël, Benyamin Nétanyahou réussit de justesse à former un cabinet                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Pour Zelensky, gagner la guerre des symboles                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le nombre de démocraties libérales, estimé à seulement 34, n’a jamais été aussi bas depuis 1995 »   Gilles Paris Editorialiste                    Analyse  Article réservé aux abonnés Elon Musk, sauveur inespéré des complotistes sur Twitter                   Tribune  Article réservé aux abonnés Logement - « La loi Kasbarian-Bergé est dangereuse et indigne pour les femmes »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Rabiye Kurnaz contre George W. Bush », une mère en croisade contre le président des Etats-Unis                   Livres  Article réservé aux abonnés « Voyage au pays des boxeurs » et autres parutions coup de poing                   Culture « Le Grand Paris des écrivains », de Stefan Cornic, sur le site du Pavillon de l’Arsenal : un subtil portrait de la capitale et ses environs en trente courts-métrages                   Culture « Camille redouble », sur Arte : un joyeux et émouvant retour dans le temps                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Une expérience culinaire à méditer avec la cheffe coréenne Jeong Kwan                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Un apéro pour Noël ? Trois recettes pour devenir un as des croquetas !                   Le Monde passe à table Audrey Grinal, l’amie du sandwich bien fait                   L'époque  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « Il m’a dit que je n’avais pas le droit de toucher à son ex »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             International       Népal           Après dix-neuf ans dans les geôles de Katmandou, au Népal, « le Serpent » va être libéré      Popularisé par une série diffusée sur Netflix, le tueur en série français a écumé les routes d’Asie pour détrousser et tuer des jeunes routards dans les années 1970.          Par Sophie Landrin(New Delhi, correspondante)         Publié aujourd’hui à 15h17, mis à jour à 16h50    Temps de Lecture 2 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Sur cette photo d’archive, le tueur en série français Charles Sobhraj est escorté par la police népalaise jusqu’à un véhicule après une audience. A Bhaktapur, au Népal, le 12 juin 2014.  PRAKASH MATHEMA / AFP               « Le Serpent » pourrait faire son retour en France d’ici à quinze jours, après dix-neuf années passées derrière les barreaux d’une prison de Katmandou, au Népal. Charles Sobhraj, 78 ans, un des plus redoutables tueurs en série du XXe siècle, devait être libéré, jeudi 22 décembre, sur décision de la Cour suprême du Népal, en raison de son âge et de son état de santé. Ce citoyen français bien encombrant au passé macabre, popularisé dans une série de la BBC, diffusée par Netflix et incarné par l’acteur Tahar Rahim, avait quasiment purgé sa dernière peine, vingt ans, pour le meurtre de deux touristes américains et canadiens.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Tahar Rahim se glisse dans la peau du « Serpent », sur Netflix                 Mais son passé criminel est beaucoup plus lourd. Il est soupçonné d’avoir tué une douzaine de jeunes voyageurs occidentaux, peut-être plus, dans les années 1970 et 1980 en Thaïlande, en Inde, au Népal. Son surnom, « le Serpent », témoigne de sa capacité à échapper à la justice, mais surtout de sa séduction venimeuse. Intelligent, élégant, manipulateur, parlant plusieurs langues, il charmait ses victimes, des routards en quête de spiritualité, puis les empoisonnait, pour leur dérober argent et passeport, dont il se servait ensuite pour changer d’identité et échapper aux poursuites.          Né en 1944 à Saïgon, en Indochine, d’une mère vietnamienne et d’un père indien, il a acquis la nationalité française après le remariage de sa mère avec un officier français. Arrivé en France à l’adolescence, il devient rapidement un petit délinquant, connaît ses premières nuits en cellule, se marie à une Française, Chantal. Il s’envole avec elle vers l’Inde en 1970 et s’installe à Bombay, où naît leur fille, Madhu. Il vit du fruit de petites escroqueries, puis il commence à sillonner les routes hippies, détrousse les voyageurs après leur avoir donné des somnifères, cambriole une bijouterie à New Delhi. Sa femme finit par le quitter.          « Bikini Killer »          En 1975, il débarque à Bangkok avec une Canadienne rencontrée quelques mois plus tôt en Inde, Marie-Andrée Leclerc, sa nouvelle compagne et complice. Sobhraj se fait appeler Alain Gautier et se dit négociant en pierres précieuses. Il commet ses premiers meurtres. Six jeunes femmes, toutes vêtues de bikini, seront retrouvées sur une plage de Pattaya. La presse affuble le mystérieux tueur du surnom de « Bikini Killer ».                           Lire aussi notre article de 2005 :  La justice népalaise confirme la peine de prison infligée à Charles Sobhraj                 Plusieurs fois, il échappe aux policiers, mais, en juillet 1976, après avoir tenté d’intoxiquer un groupe de touristes français à New Delhi, où il est retourné, il est arrêté et emprisonné dans la capitale indienne. La justice le condamne à douze ans de prison, non pas pour sa tentative de meurtre, mais pour sa tentative de cambriolage des bijoux. Alors qu’il s’approche de la date de sortie, Charles Sobhraj s’évade de la prison de Tihar dans la capitale indienne, déguisé en gardien. Il est appréhendé à Goa, et condamné à dix ans d’emprisonnement supplémentaires. La manœuvre lui a permis de ne pas être extradé en Thaïlande où il risquait la peine de mort. De sa prison, le prisonnier continue de manipuler son monde, accorde des interviews, se lie avec des journalistes, construit sa légende.        Il vous reste 18.29% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/22/apres-dix-neuf-ans-dans-les-geoles-de-katmandou-le-serpent-va-etre-libere_6155408_3210.html"},"headline":"Apr\u00e8s dix-neuf\u00a0ans dans les ge\u00f4les de Katmandou, au N\u00e9pal, \u00ab\u00a0le Serpent\u00a0\u00bb va \u00eatre lib\u00e9r\u00e9","dateCreated":"2022-12-22T15:17:40+01:00","datePublished":"2022-12-22T15:17:40+01:00","dateModified":"2022-12-22T16:50:39+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","N\u00e9pal"],"keywords":["N\u00e9pal","Justice","International","Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9","Asie-Pacifique"],"description":"Popularis\u00e9 par une s\u00e9rie diffus\u00e9e sur Netflix, le tueur en s\u00e9rie fran\u00e7ais a \u00e9cum\u00e9 les routes d\u2019Asie pour d\u00e9trousser et tuer des jeunes routards dans les ann\u00e9es 1970.","author":[{"@type":"Person","name":"Sophie Landrin","description":"New Delhi, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/21/0/0/5910/2955/1342/671/60/0/1c284d9_5060220-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"N\u00e9pal","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/nepal/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/22/19-7">
<filnamedate="20221222"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221222"><AAMMJJHH="2022122219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Plus de 40 % des sites contrôlés ne respectent pas les obligations légales, telles que l’affichage, comme base de la remise, du prix le plus bas appliqué sur les trente derniers jours, selon une étude de la Commission européenne.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Iran    Climat    Coupe du monde 2022    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Avant la grève à la SNCF lors du week-end de Noël, le gouvernement demande aux agents mobilisés de « renoncer »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Analyse  Article réservé aux abonnés Retirer des billets au distributeur coûte de plus en plus cher                   Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Vidéos « L’Ukraine est vivante » : Volodymyr Zelensky ovationné au Congrès américain                   Vidéos « Je peux former un gouvernement » : en Israël, Benyamin Nétanyahou réussit de justesse à former un cabinet                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Pour Zelensky, gagner la guerre des symboles                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le nombre de démocraties libérales, estimé à seulement 34, n’a jamais été aussi bas depuis 1995 »   Gilles Paris Editorialiste                    Analyse  Article réservé aux abonnés Elon Musk, sauveur inespéré des complotistes sur Twitter                   Tribune  Article réservé aux abonnés Logement - « La loi Kasbarian-Bergé est dangereuse et indigne pour les femmes »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Rabiye Kurnaz contre George W. Bush », une mère en croisade contre le président des Etats-Unis                   Livres  Article réservé aux abonnés « Voyage au pays des boxeurs » et autres parutions coup de poing                   Culture « Le Grand Paris des écrivains », de Stefan Cornic, sur le site du Pavillon de l’Arsenal : un subtil portrait de la capitale et ses environs en trente courts-métrages                   Culture « Camille redouble », sur Arte : un joyeux et émouvant retour dans le temps                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Une expérience culinaire à méditer avec la cheffe coréenne Jeong Kwan                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Un apéro pour Noël ? Trois recettes pour devenir un as des croquetas !                   Le Monde passe à table Audrey Grinal, l’amie du sandwich bien fait                   L'époque  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « Il m’a dit que je n’avais pas le droit de toucher à son ex »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             Économie       e-commerce           « Black Friday » : des prix trompeurs affichés sur de nombreux sites de commerce      Plus de 40 % des sites contrôlés ne respectent pas les obligations légales, telles que l’affichage, comme base de la remise, du prix le plus bas appliqué sur les trente derniers jours, selon une étude de la Commission européenne.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 17h00, mis à jour à 17h33    Temps de Lecture 1 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Une boutique dans les rues de Rome affiche des promotions pour le « Black Friday », le 25 novembre 2022.  CECILIA FABIANO / AP                 L’échéance est devenue quasi incontournable pour les consommateurs souhaitant faire des économies à l’approche des fêtes. Le « Black Friday », ou « vendredi noir » en français, tradition commerciale importée des Etats-Unis, ouvre la période du shopping de Noël avec des réductions massives en boutique pendant le dernier week-end de novembre. Mais celui-ci s’accompagne également de son lot de pratiques déloyales.            La Commission européenne a publié, lundi 19 décembre, les résultats de contrôles effectués lors de l’opération marchande. Un contrôle déployé, en collaboration avec treize autorités nationales, pour vérifier comment les commerçants présentent leurs réductions. Après l’analyse de 16 000 références de produits sur 176 sites de vente en ligne, l’instance européenne a découvert que 43 % des sites Web contrôlés sont en violation de la réglementation européenne.                             Lire le reportage :  Article réservé à nos abonnés  « Amazon qui nous matraque avec son Black Friday, quelle indécence ! » : à Blois, les petits commerçants jouent leur survie                   Pour répondre à la problématique des réductions mensongères affichées par certaines enseignes, l’Union européenne a posé des règles. Et la directive « Omnibus », appliquée en France depuis mai, durcit les sanctions.            Protéger les consommateurs            Ainsi, quand ils annoncent une remise, les commerçants doivent prendre comme référence le prix le plus bas appliqué au produit sur les trente derniers jours, et l’afficher. Les entreprises ne respectant pas cette règle s’exposent à des sanctions pouvant aller jusqu’à « deux ans d’emprisonnement et 300 000 euros d’amende », précise le site Service public. Alors que plus de la moitié des produits contrôlés cette année présentaient une réduction pour le « Black Friday », 23 % de ces promotions ne respectaient pas cette disposition légale.                 Les services de la Commission européenne ont fait appel à l’intelligence artificielle pour mener à bien leur étude. L’outil développé au niveau européen a permis aux entités locales de surveiller de près les fluctuations des tarifs affichés pendant les trente jours précédant le « Black Friday » pour les sites actifs sur leur territoire.            Les autorités nationales peuvent désormais contacter les sites marchands en infraction pour leur demander de modifier leur pratique et d’appliquer la loi en vigueur. Elles pourront par ailleurs imposer des amendes si ces pratiques commerciales déloyales ne sont pas corrigées.            Prix gonflés            Pour l’Union fédérale des consommateurs-Que choisir (UCF-Que choisir), ces méthodes ne sont « pas une surprise ». « Nous avons aussi dénoncé les mauvaises pratiques de certains marchands à l’occasion du dernier “Black Friday” », réagit-elle sur son site, ajoutant que ces infractions ne « représentaient qu’une partie émergée d’un phénomène bien plus large ». L’association pointe du doigt les limites de la directive « Omnibus » en termes de protection des consommateurs.                             Lire l’analyse :  Article réservé à nos abonnés  « Black Friday » ou la honte du shopping                   Dans un article publié le 24 novembre, l’UFC-Que choisir montrait comment plusieurs enseignes contournaient la réglementation en gonflant le prix de certains articles un mois avant l’échéance du « Black Friday », afin d’annoncer des rabais plus importants. L’association souligne à quel point il est désormais « difficile » de « se faire une idée du prix normal d’un article ». Un constat loin d’être rassurant à l’approche du lancement des soldes d’hiver, le 11 janvier 2023.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du vendredi 23 décembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/12/22/black-friday-des-prix-trompeurs-affiches-sur-de-nombreux-sites-de-commerce_6155417_3234.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Black Friday\u00a0\u00bb\u00a0: des prix trompeurs affich\u00e9s sur de nombreux sites de commerce","dateCreated":"2022-12-22T17:00:09+01:00","datePublished":"2022-12-22T17:00:09+01:00","dateModified":"2022-12-22T17:33:42+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","e-commerce"],"keywords":["Entreprises","e-commerce","Technologies","\u00c9conomie"],"description":"Plus de 40\u00a0% des sites contr\u00f4l\u00e9s ne respectent pas les obligations l\u00e9gales, telles que l\u2019affichage, comme base de la remise, du prix le plus bas appliqu\u00e9 sur les trente derniers jours, selon une \u00e9tude de la Commission europ\u00e9enne.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/1fe3dd3_1d07deb0430e4ed0a6b2ef56a365cbf4-0-3d0ab276b326462db23910157ce40d43.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"e-commerce","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/e-commerce/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/22/19-8">
<filnamedate="20221222"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221222"><AAMMJJHH="2022122219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Jugé discret, voire silencieux, le ministre de l’éducation tente, avec sa tribune dans « Le Monde », de reprendre la main avant un premier trimestre 2023 qui s’annonce décisif sur bien des chantiers, au premier rang desquels la revalorisation salariale des enseignants.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Iran    Climat    Coupe du monde 2022    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Avant la grève à la SNCF lors du week-end de Noël, le gouvernement demande aux agents mobilisés de « renoncer »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Analyse  Article réservé aux abonnés Retirer des billets au distributeur coûte de plus en plus cher                   Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Vidéos « L’Ukraine est vivante » : Volodymyr Zelensky ovationné au Congrès américain                   Vidéos « Je peux former un gouvernement » : en Israël, Benyamin Nétanyahou réussit de justesse à former un cabinet                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Pour Zelensky, gagner la guerre des symboles                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le nombre de démocraties libérales, estimé à seulement 34, n’a jamais été aussi bas depuis 1995 »   Gilles Paris Editorialiste                    Analyse  Article réservé aux abonnés Elon Musk, sauveur inespéré des complotistes sur Twitter                   Tribune  Article réservé aux abonnés Logement - « La loi Kasbarian-Bergé est dangereuse et indigne pour les femmes »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Rabiye Kurnaz contre George W. Bush », une mère en croisade contre le président des Etats-Unis                   Livres  Article réservé aux abonnés « Voyage au pays des boxeurs » et autres parutions coup de poing                   Culture « Le Grand Paris des écrivains », de Stefan Cornic, sur le site du Pavillon de l’Arsenal : un subtil portrait de la capitale et ses environs en trente courts-métrages                   Culture « Camille redouble », sur Arte : un joyeux et émouvant retour dans le temps                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Une expérience culinaire à méditer avec la cheffe coréenne Jeong Kwan                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Un apéro pour Noël ? Trois recettes pour devenir un as des croquetas !                   Le Monde passe à table Audrey Grinal, l’amie du sandwich bien fait                   L'époque  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « Il m’a dit que je n’avais pas le droit de toucher à son ex »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             Société       Éducation           Comment Pap Ndiaye cherche à se relancer      Jugé discret, voire silencieux, le ministre de l’éducation tente, avec sa tribune dans « Le Monde », de reprendre la main avant un premier trimestre 2023 qui s’annonce décisif sur bien des chantiers, au premier rang desquels la revalorisation salariale des enseignants.          Par Sylvie Lecherbonnier et Violaine Morin         Publié aujourd’hui à 15h19, mis à jour à 17h13    Temps de Lecture 3 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Le ministre de l’éducation, Pap Ndiaye, à l’Elysée, lors d’une réunion du Conseil national de la refondation, le 12 décembre 2022.  THOMAS SAMSON/AFP               « Mais que fait Pap Ndiaye ? » La question brûlait les lèvres d’une partie de la communauté éducative ces dernières semaines. Sept mois après son arrivée rue de Grenelle, le ministre de l’éducation s’est attaché à mettre en place sa « méthode » fondée sur des concertations nationales, concernant la revalorisation salariale des enseignants, et locales, par le biais du Conseil national de la refondation. Mais les mesures concrètes, excepté sur la réintroduction des mathématiques en classe de 1re, tardent à venir. Pire : le ministre est apparu souvent silencieux, dans l’ombre d’Emmanuel – voire de Brigitte – Macron.          Avec sa prise de parole dans Le Monde, Pap Ndiaye tente de reprendre la main et de se montrer à la manœuvre. « Les constats sont durs », assène le ministre. Toujours prudent, il muscle malgré tout son propos. « Malgré des avancées majeures, qui ont notamment permis de soutenir les premières années de l’école primaire et qui montrent des résultats encourageants, le chemin est encore long pour affermir la promesse républicaine de l’école », estime le ministre. Taclant en filigrane le bilan de son prédécesseur, Jean-Michel Blanquer, il rappelle que la défiance s’accroît envers l’institution, « marquée par la montée en puissance du secteur privé et par le scepticisme exprimé d’une partie des parents ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pap Ndiaye : « Pourquoi nous devons réformer l’école »                 Pap Ndiaye formule trois « exigences » : élever le niveau scolaire des élèves, développer la mixité sociale et améliorer le fonctionnement de l’école. En sept mois, son discours a évolué. Il ne parle plus de la place des savoirs fondamentaux mais assume la baisse du niveau des élèves, « dont les comparaisons internationales révèlent les lacunes préoccupantes ».          « La confiance est loin d’être rétablie »          Au-delà de la feuille de route fixée par Emmanuel Macron, il souhaite faire de la mixité sociale sa marque de fabrique. « Des objectifs seront assignés aux recteurs d’académie, qui, en lien avec les collectivités territoriales, pourront notamment agir sur les affectations scolaires. L’enseignement privé sous contrat devra apporter sa contribution à cet effort », prévient Pap Ndiaye, qui veut également engager « le chantier de la refonte de la carte de l’éducation prioritaire ». Le bien-être des élèves, à peine évoqué, ou la transition écologique, totalement absente alors qu’elle faisait partie de ses priorités en juin, ne figurent plus au premier plan.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Collèges : l’inéquitable répartition des moyens                 Un discours suffisant pour convaincre les enseignants ? Ces derniers attendent des actes depuis plusieurs mois. Les esquisses d’une revalorisation salariale qui ne toucherait pas les professeurs les plus expérimentés ou les 1 500 suppressions de postes prévues en 2023, au regard de la démographie scolaire, attisent la colère d’une partie de la profession. « Il n’est fait référence nulle part à la question des moyens. L’objectif de 10 % d’augmentation salariale a même disparu », remarque ainsi Sophie Vénétitay, responsable du SNES-FSU, le principal syndicat enseignant du second degré. Catherine Nave-Bekhti, du SGEN-CFDT, a beau juger « intéressants » les rappels sur les questions de la mixité sociale et de la laïcité, elle trouve également que, « pour l’instant, le budget de l’éducation prévoit des suppressions de postes dans le second degré, malgré des effectifs relativement stables ».        Il vous reste 39.94% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/12/22/niveau-des-eleves-mixite-sociale-pap-ndiaye-cherche-a-se-relancer_6155409_3224.html"},"headline":"Comment Pap Ndiaye cherche \u00e0 se relancer","dateCreated":"2022-12-22T15:19:05+01:00","datePublished":"2022-12-22T15:19:05+01:00","dateModified":"2022-12-22T17:13:25+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9ducation"],"keywords":["\u00c9ducation","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Jug\u00e9 discret, voire silencieux, le ministre de l\u2019\u00e9ducation tente, avec sa tribune dans \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb, de reprendre la main avant un premier trimestre 2023 qui s\u2019annonce d\u00e9cisif sur bien des chantiers, au premier rang desquels la revalorisation salariale des enseignants.","author":[{"@type":"Person","name":"Sylvie Lecherbonnier"}
,{"@type":"Person","name":"Violaine Morin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/12/175/21/5070/2535/1342/671/60/0/15d348f_5988959-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9ducation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/education/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/22/19-9">
<filnamedate="20221222"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221222"><AAMMJJHH="2022122219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Emmanuel Macron projette de faire entrer au Panthéon, début 2024, Missak et Mélinée Manouchian, des immigrés arméniens devenus figures de la Résistance. Honorant à travers ces époux au destin tragique leurs camarades d’origine étrangère morts pour la France.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Iran    Climat    Coupe du monde 2022    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Avant la grève à la SNCF lors du week-end de Noël, le gouvernement demande aux agents mobilisés de « renoncer »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Analyse  Article réservé aux abonnés Retirer des billets au distributeur coûte de plus en plus cher                   Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Vidéos « L’Ukraine est vivante » : Volodymyr Zelensky ovationné au Congrès américain                   Vidéos « Je peux former un gouvernement » : en Israël, Benyamin Nétanyahou réussit de justesse à former un cabinet                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Pour Zelensky, gagner la guerre des symboles                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le nombre de démocraties libérales, estimé à seulement 34, n’a jamais été aussi bas depuis 1995 »   Gilles Paris Editorialiste                    Analyse  Article réservé aux abonnés Elon Musk, sauveur inespéré des complotistes sur Twitter                   Tribune  Article réservé aux abonnés Logement - « La loi Kasbarian-Bergé est dangereuse et indigne pour les femmes »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Rabiye Kurnaz contre George W. Bush », une mère en croisade contre le président des Etats-Unis                   Livres  Article réservé aux abonnés « Voyage au pays des boxeurs » et autres parutions coup de poing                   Culture « Le Grand Paris des écrivains », de Stefan Cornic, sur le site du Pavillon de l’Arsenal : un subtil portrait de la capitale et ses environs en trente courts-métrages                   Culture « Camille redouble », sur Arte : un joyeux et émouvant retour dans le temps                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Une expérience culinaire à méditer avec la cheffe coréenne Jeong Kwan                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Un apéro pour Noël ? Trois recettes pour devenir un as des croquetas !                   Le Monde passe à table Audrey Grinal, l’amie du sandwich bien fait                   L'époque  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « Il m’a dit que je n’avais pas le droit de toucher à son ex »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                              M le mag        Histoire           Missak et Mélinée Manouchian, un couple de résistants au Panthéon ?      Emmanuel Macron projette de faire entrer au Panthéon, début 2024, Missak et Mélinée Manouchian, des immigrés arméniens devenus figures de la Résistance. Honorant à travers ces époux au destin tragique leurs camarades d’origine étrangère morts pour la France.          Par Grégoire Biseau et Benoît Hopquin         Publié aujourd’hui à 05h00, mis à jour à 14h33    Temps de Lecture 3 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Photographies non datées de Missak, en tenue de soldat lors d’une permission, et de Mélinée Manouchian, en train de voter.  ARCHIVES MANOUCHIAN / ROGER-VIOLLET               Un nouveau couple au Panthéon ? Emmanuel Macron envisage très sérieusement la panthéonisation de Missak et Mélinée Manouchian. Tous les deux résistants, arméniens et communistes. Le 30 mars 2022, Nicolas Daragon, le maire de Valence (ville qui compte une importante communauté arménienne), Jean-Pierre Sakoun, président de l’association Unité laïque, l’historien Denis Peschanski et Katia Guiragossian, petite-nièce de Mélinée, ont été reçus à l’Elysée. La délégation a défendu ­l’entrée dans la crypte de Missak Manouchian et, avec lui, du cortège d’ombres de tous ces résistants d’origine étrangère morts pour la France.          Le 4 avril, en pleine campagne pour sa réélection, le président de la République avait été interrogé sur France Inter à propos du résistant fusillé. « Je pense que c’est une très grande figure et que cela a beaucoup de sens », avait répondu Emmanuel Macron. Depuis, le dossier a progressé. L’hommage concernerait donc le couple, car le destin comme les dépouilles de Missak et Mélinée peuvent difficilement être séparés. « L’avis est favorable », confirme un conseiller du chef de l’Etat.          Reste à Emmanuel Macron à officialiser la nouvelle et, en la matière, il peut y avoir encore des soubresauts. Après avoir un temps réfléchi à panthéoniser Gisèle Halimi, l’Elysée espère avoir trouvé une candidature qui n’éveille pas de polémiques. La date d’une éventuelle cérémonie n’est pas encore fixée. Mais il est envisagé qu’elle ­intervienne début 2024, autour de la date commémorative de l’exécution de Missak, le 21 février 1944. Cette cérémonie ouvrirait une séquence mémorielle importante pour le chef de l’Etat : celle des célébrations des 80 ans des débarquements sur les plages normandes et dans le sud de la France.                           Lire aussi :  Gisèle Halimi au Panthéon ? Soixante-seize parlementaires interpellent Emmanuel Macron                 Marqués par le génocide arménien de 1915          « Avec cet homme-là, je savais que ça ne pouvait finir qu’en tragédie », ne cessait de dire à ses proches Mélinée à propos de Missak. Leur vie à tous deux s’était forgée dans un drame, celui du génocide arménien de 1915. Née en 1913, Mélinée Sukemian avait fui Constantinople avec sa sœur Armène après l’assassinat de leurs parents par la police ottomane. Missak Manouchian et son frère Garabed avaient pareillement vu mourir leur père et leur mère, des paysans originaires de la région d’Adıyaman. Les deux frères et les deux sœurs vont, pendant dix ans, errer d’orphelinats en familles protectrices.          Missak et Garabed débarquent à Marseille en 1925, Mélinée et Armène l’année suivante. Missak part à Paris pour trouver du travail en usine. Il étudie ­parallèlement en auditeur libre à la Sorbonne et commence à écrire des poèmes. Mélinée, devenue Assadourian par erreur administrative, s’installe également dans la capitale et devient secrétaire dactylo. Les deux réfugiés au statut d’apatride se rencontrent en 1934, au sein du Comité de secours pour l’Arménie, proche des communistes. Le mariage est d’amour.        Il vous reste 45.96% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                           Lunch box, gourdes, piles rechargeables… 6 achats pour limiter nos déchets  Pour produire moins de déchets au quotidien, on peut investir dans une lunch box, un mug isotherme, une boîte de rangement alimentaire, ou d’autres produits remplaçant avantageusement les gobelets et emballages destinés à la poubelle. Voici les meilleurs modèles, lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Les meilleures boîtes de rangement alimentaire  Comparatif « Wirecutter ». Pour une cuisine bien organisée, nous avons testé les meilleures boîtes de stockage des produits d’épicerie, comme le sucre, la farine, les pâtes ou les lentilles. Ces aliments non périssables, achetés en vrac par exemple, gagnent à être stockés dans des contenants empilables en plastique durable, hermétiques, et favorisant la conservation. Nous avons testé des modèles de Rubbermaid, Oxo, Cambro, Oggi et autres, voici nos préférés.                                Les meilleurs transats et balancelles pour bébé  Comparatif « Wirecutter ». Quel transat ou balancelle choisir pour apaiser ou distraire bébé ? Quelles sont les recommandations en termes de sécurité ? Nous avons testé 10 modèles de BabyBjörn, FisherPrice, Bright Stars, Tiny Love, etc. Voici les trois meilleurs choix à tous les prix.                                Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                       Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/12/22/missak-et-melinee-manouchian-un-couple-de-resistants-au-pantheon_6155347_4500055.html"},"headline":"Missak et M\u00e9lin\u00e9e Manouchian, un couple de r\u00e9sistants au Panth\u00e9on\u00a0?","dateCreated":"2022-12-22T05:00:15+01:00","datePublished":"2022-12-22T05:00:15+01:00","dateModified":"2022-12-22T14:33:01+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Histoire"],"keywords":["M le mag","Aux derni\u00e8res nouvelles","Histoire"],"description":"Emmanuel Macron projette de faire entrer au Panth\u00e9on, d\u00e9but 2024, Missak et M\u00e9lin\u00e9e Manouchian, des immigr\u00e9s arm\u00e9niens devenus figures de la R\u00e9sistance. Honorant \u00e0 travers ces \u00e9poux au destin tragique leurs camarades d\u2019origine \u00e9trang\u00e8re morts pour la France.","author":[{"@type":"Person","name":"Gr\u00e9goire Biseau"}
,{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Hopquin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/21/14/0/1517/758/1342/671/60/0/e1284f2_1671616285132-missakmelinei-e.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Histoire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/histoire/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/22/19-10">
<filnamedate="20221222"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221222"><AAMMJJHH="2022122219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Le 9 décembre, dans la ville ukrainienne d’Izioum, nos reporters ont trouvé une centaine de lettres écrites par des enfants et des adolescents russes à l’intention de leurs compatriotes partis « libérer » l’Ukraine « nazie ». Des textes et des dessins révélateurs de la propagande orchestrée par Moscou.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                         Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Iran    Climat    Coupe du monde 2022    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Avant la grève à la SNCF lors du week-end de Noël, le gouvernement demande aux agents mobilisés de « renoncer »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Analyse  Article réservé aux abonnés Retirer des billets au distributeur coûte de plus en plus cher                   Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Vidéos « L’Ukraine est vivante » : Volodymyr Zelensky ovationné au Congrès américain                   Vidéos « Je peux former un gouvernement » : en Israël, Benyamin Nétanyahou réussit de justesse à former un cabinet                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Pour Zelensky, gagner la guerre des symboles                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le nombre de démocraties libérales, estimé à seulement 34, n’a jamais été aussi bas depuis 1995 »   Gilles Paris Editorialiste                    Analyse  Article réservé aux abonnés Elon Musk, sauveur inespéré des complotistes sur Twitter                   Tribune  Article réservé aux abonnés Logement - « La loi Kasbarian-Bergé est dangereuse et indigne pour les femmes »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Rabiye Kurnaz contre George W. Bush », une mère en croisade contre le président des Etats-Unis                   Livres  Article réservé aux abonnés « Voyage au pays des boxeurs » et autres parutions coup de poing                   Culture « Le Grand Paris des écrivains », de Stefan Cornic, sur le site du Pavillon de l’Arsenal : un subtil portrait de la capitale et ses environs en trente courts-métrages                   Culture « Camille redouble », sur Arte : un joyeux et émouvant retour dans le temps                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Une expérience culinaire à méditer avec la cheffe coréenne Jeong Kwan                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Un apéro pour Noël ? Trois recettes pour devenir un as des croquetas !                   Le Monde passe à table Audrey Grinal, l’amie du sandwich bien fait                   L'époque  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « Il m’a dit que je n’avais pas le droit de toucher à son ex »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Vos questions                                                 Guillaume Herbaut/Vu’ pour « le Monde »                        International       Guerre en Ukraine         « Bonjour cher soldat » : ces lettres écrites par des enfants russes qui témoignent de la propagande de Moscou   Par Ariane Chemin   Publié aujourd’hui à 05h15, mis à jour à 16h26     Temps de Lecture 7 min.       Réservé à nos abonnés     Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      ReportageLe 9 décembre, dans la ville ukrainienne d’Izioum, nos reporters ont trouvé une centaine de lettres écrites par des enfants et des adolescents russes à l’intention de leurs compatriotes partis « libérer » l’Ukraine « nazie ». Des textes et des dessins révélateurs de la propagande orchestrée par Moscou.                « Bonjour cher soldat parti sur le front. (…) Je ne sais pas qui va recevoir ce courrier : je m’adresse à tous les guerriers de l’armée russe qui participent à l’opération spéciale. Je ne peux que deviner combien tu as peur et combien c’est dur en ce moment. Il est difficile de réaliser que c’est vous seuls qui devez libérer le monde du fascisme. Vous êtes courageux, vous êtes forts, la vie paisible des peuples slaves dépend de vous. Faites attention à vous et soyez prudents. Je vous souhaite de rester en vie et de revenir à vos familles. N’oublie pas : la Russie gagne toujours, les Russes gagnent toujours. Nous sommes invincibles. Merci pour votre engagement pour la patrie. Salut soldat, bonne chance. »          Evgenia V. est une lycéenne russe de « dixième », la classe des élèves de 16 ans. Sur sa feuille blanche, dans une calligraphie soignée, elle a décoré sa signature d’une étoile rouge, celle de l’armée soviétique lors de la seconde guerre mondiale. Elle a aussi dessiné un « Z », cette lettre de l’alphabet latin inscrite depuis l’invasion de l’Ukraine sur les blindés russes, et devenue en Russie un signe de soutien à l’opération militaire décidée par le Kremlin. Evgenia a peint ce « Z » aux couleurs du ruban de Saint-Georges (trois bandes noires, deux bandes orange), symbole de la victoire de l’Armée rouge sur l’Allemagne nazie devenu celui du patriotisme prôné par Vladimir Poutine.          Quand nous l’avons trouvée, le 9 décembre, la lettre d’Evgenia gisait avec une bonne centaine d’autres au milieu de bouteilles de vodka vides, de tubes de dentifrice et d’oreillers détrempés dans une ex-antenne de police ukrainienne à l’entrée d’Izioum, petite ville située à 175 kilomètres de la frontière russe. Le bâtiment a été occupé entre mars et août par les forces russes, avant d’être bombardé par les Ukrainiens, qui ont fini par reprendre la ville, le 11 septembre. Protégés de la pluie et de la neige par un morceau de toit intact, ces courriers abandonnés dans la déroute sont restés éparpillés sans trop de dommages. Ciels bleus « sans avions », cœurs roses, tanks ou fusils kaki… Les dessins faisaient d’étranges taches de couleurs vives dans la grisaille des gravats et de l’hiver.          Les envois se poursuivent                              Versions pliées en triangle dite « Treougolka »  recto verso de la lettre ci-dessous, et version dépliée. Elle fait partie de celles qui ont été retrouvées à Izioum (Ukraine), le 9 décembre 2022, par nos reporters.  GUILLAUME HERBAUT/VU’ POUR « LE MONDE »               « Cher soldat »… « Salut les guerriers »… « Bonjour soldat inconnu »… « Chers héros »… « Bonjour gardien des vies paisibles »… « Cher protecteur de notre patrie »… Toutes ces lettres, ou presque, commencent ainsi. Souvent écrites d’une salle de classe, sous le contrôle des enseignants, elles ont été acheminées vers le front au gré des convois militaires et des mobilisations. La plupart de celles retrouvées à Izioum proviennent de Voronej, dans l’ouest de la Russie, mais aussi de la région de Smolensk, voire de Saint-Pétersbourg ou d’une « crèche de Moscou ». Certaines ont transité par des camps militaires, comme le « centre de recrutement de l’armée 102, avenue Slavy [“avenue de la gloire”] » de Belgorod, à 30 kilomètres de la frontière ukrainienne.        Il vous reste 74.08% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/22/lettres-d-enfants-russes-cher-soldat-nous-sommes-avec-toi_6155351_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Bonjour cher soldat\u00a0\u00bb\u00a0: ces lettres \u00e9crites par des enfants russes qui t\u00e9moignent de la propagande de Moscou","dateCreated":"2022-12-22T05:15:15+01:00","datePublished":"2022-12-22T05:15:15+01:00","dateModified":"2022-12-22T16:26:16+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Vladimir Poutine","Guerre en Ukraine","Russie","Europe"],"description":"Le 9\u00a0d\u00e9cembre, dans la ville ukrainienne d\u2019Izioum, nos reporters ont trouv\u00e9 une centaine de lettres \u00e9crites par des enfants et des adolescents russes \u00e0 l\u2019intention de leurs compatriotes partis \u00ab\u00a0lib\u00e9rer\u00a0\u00bb l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0nazie\u00a0\u00bb. Des textes et des dessins r\u00e9v\u00e9lateurs de la propagande orchestr\u00e9e par Moscou.","author":[{"@type":"Person","name":"Ariane Chemin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/21/910/0/2400/1200/1342/671/60/0/1493b08_1671637192045-173-dsc-0314.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/22/19-11">
<filnamedate="20221222"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221222"><AAMMJJHH="2022122219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ En deux ans, le programme Boxe à l’hôpital s’est déployé dans cinquante établissements en France, et 4 000 professionnels en ont bénéficié.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Iran    Climat    Coupe du monde 2022    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Avant la grève à la SNCF lors du week-end de Noël, le gouvernement demande aux agents mobilisés de « renoncer »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Analyse  Article réservé aux abonnés Retirer des billets au distributeur coûte de plus en plus cher                   Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Vidéos « L’Ukraine est vivante » : Volodymyr Zelensky ovationné au Congrès américain                   Vidéos « Je peux former un gouvernement » : en Israël, Benyamin Nétanyahou réussit de justesse à former un cabinet                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Pour Zelensky, gagner la guerre des symboles                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le nombre de démocraties libérales, estimé à seulement 34, n’a jamais été aussi bas depuis 1995 »   Gilles Paris Editorialiste                    Analyse  Article réservé aux abonnés Elon Musk, sauveur inespéré des complotistes sur Twitter                   Tribune  Article réservé aux abonnés Logement - « La loi Kasbarian-Bergé est dangereuse et indigne pour les femmes »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Rabiye Kurnaz contre George W. Bush », une mère en croisade contre le président des Etats-Unis                   Livres  Article réservé aux abonnés « Voyage au pays des boxeurs » et autres parutions coup de poing                   Culture « Le Grand Paris des écrivains », de Stefan Cornic, sur le site du Pavillon de l’Arsenal : un subtil portrait de la capitale et ses environs en trente courts-métrages                   Culture « Camille redouble », sur Arte : un joyeux et émouvant retour dans le temps                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Une expérience culinaire à méditer avec la cheffe coréenne Jeong Kwan                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Un apéro pour Noël ? Trois recettes pour devenir un as des croquetas !                   Le Monde passe à table Audrey Grinal, l’amie du sandwich bien fait                   L'époque  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « Il m’a dit que je n’avais pas le droit de toucher à son ex »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                         Sciences       Sport et société         A l’hôpital, la boxe pour soigner le personnel   Chronique        Sandrine Cabut        En deux ans, le programme Boxe à l’hôpital s’est déployé dans cinquante établissements en France, et 4 000 professionnels en ont bénéficié.   Publié aujourd’hui à 09h00, mis à jour à 09h47    Temps de Lecture 2 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                    Dix mille pas et plus. Coups de pied, coups de poing, esquives, pas chassés… En duo ou en trio, ils enchaînent les exercices en alternant les rôles, au rythme de musiques entraînantes qui donnent à leurs mouvements des allures de chorégraphie. Voilà une demi-heure que les trois participants au cours du jour ont enfilé les gants, et la fatigue commence à se faire sentir, malgré les encouragements permanents de Remy Boussougouth, le coach.          Il ne s’agit pas de boxe, mais de cardio boxe, une discipline aux confins de la boxe et du fitness, qui permet de se défouler et de brûler des calories sans prendre le risque de (se) faire mal, puisqu’il n’y a pas de réel combat. Les coups sont portés dans le vide – shadow boxing – ou sur une cible. Autres atouts de cette activité, elle nécessite peu de matériel et pas de lieu spécifique. Cet après-midi de novembre, la séance ne se déroule pas sur un ring, ni même dans une salle de sport, mais dans une petite pièce dont les fenêtres donnent sur le joli cloître de l’hôpital Cochin, à Paris.          C’est dans cet établissement de l’AP-HP que travaillent les élèves de Remy Boussougouth. Au quotidien, ils – et plus souvent elles – exercent comme soignants ou dans l’administration. Une fois par semaine, ils se retrouvent dans « la bulle », un espace consacré à la détente du personnel, pour une séance de quarante-cinq minutes, dans le cadre du programme Boxe à l’hôpital de Villa M soutenu par le Groupe Pasteur Mutualité (mutuelle des professionnels de santé).          « Ce qui m’a intéressée au départ, c’est de pouvoir me défouler sans me faire mal. Aujourd’hui, je constate les bienfaits sur le cardio, la concentration, le moral… Pendant les séances, on donne tout et ça aide à tenir », affirme Nadia (qui n’a pas souhaité donner son nom), technicienne de laboratoire. Le cardio boxe est sa principale activité physique, en dehors de la marche. « On est plus zen », dit de son côté Stéphane, 53 ans, archiviste, qui apprécie d’avoir redécouvert autrement la boxe, qu’il avait pratiquée dans sa jeunesse.          Dépassement de soi          « L’idée du programme Boxe à l’hôpital a germé en 2020, pendant le Covid, pour accompagner les soignants en leur proposant des séances sur leur lieu de travail », raconte Erwan Leon, directeur des activités mutualistes de Pasteur Mutualité. Très investie dans le sport santé, la mutuelle prend en charge le coach et le matériel, l’hôpital fournit la salle, et l’activité est gratuite pour les participants. Depuis septembre 2020, 800 séances ont été assurées, auprès de 4 000 professionnels, dans 50 établissements de santé et internats sur le territoire.        Il vous reste 36.87% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/article/2022/12/22/a-l-hopital-la-boxe-pour-soigner-le-personnel_6155373_1650684.html"},"headline":"A l\u2019h\u00f4pital, la boxe pour soigner le personnel","dateCreated":"2022-12-22T09:00:05+01:00","datePublished":"2022-12-22T09:00:05+01:00","dateModified":"2022-12-22T09:47:38+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sciences","Sport et soci\u00e9t\u00e9"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Sport et soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Sciences","Sport"],"description":"En deux ans, le programme Boxe \u00e0 l\u2019h\u00f4pital s\u2019est d\u00e9ploy\u00e9 dans cinquante \u00e9tablissements en France, et 4\u00a0000 professionnels en ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Cabut"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/15/598/0/4032/2016/1342/671/60/0/b617808_1671120633901-img-7724-2.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sciences","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sport et soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport-et-societe/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/22/19-12">
<filnamedate="20221222"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221222"><AAMMJJHH="2022122219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Admis depuis 2015 aux championnats du monde, les hommes feront leur entrée olympique dans la discipline, anciennement connue sous le nom de natation synchronisée.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Iran    Climat    Coupe du monde 2022    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Avant la grève à la SNCF lors du week-end de Noël, le gouvernement demande aux agents mobilisés de « renoncer »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Analyse  Article réservé aux abonnés Retirer des billets au distributeur coûte de plus en plus cher                   Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Vidéos « L’Ukraine est vivante » : Volodymyr Zelensky ovationné au Congrès américain                   Vidéos « Je peux former un gouvernement » : en Israël, Benyamin Nétanyahou réussit de justesse à former un cabinet                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Pour Zelensky, gagner la guerre des symboles                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le nombre de démocraties libérales, estimé à seulement 34, n’a jamais été aussi bas depuis 1995 »   Gilles Paris Editorialiste                    Analyse  Article réservé aux abonnés Elon Musk, sauveur inespéré des complotistes sur Twitter                   Tribune  Article réservé aux abonnés Logement - « La loi Kasbarian-Bergé est dangereuse et indigne pour les femmes »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Rabiye Kurnaz contre George W. Bush », une mère en croisade contre le président des Etats-Unis                   Livres  Article réservé aux abonnés « Voyage au pays des boxeurs » et autres parutions coup de poing                   Culture « Le Grand Paris des écrivains », de Stefan Cornic, sur le site du Pavillon de l’Arsenal : un subtil portrait de la capitale et ses environs en trente courts-métrages                   Culture « Camille redouble », sur Arte : un joyeux et émouvant retour dans le temps                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Une expérience culinaire à méditer avec la cheffe coréenne Jeong Kwan                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Un apéro pour Noël ? Trois recettes pour devenir un as des croquetas !                   Le Monde passe à table Audrey Grinal, l’amie du sandwich bien fait                   L'époque  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « Il m’a dit que je n’avais pas le droit de toucher à son ex »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             Sport       Jeux olympiques de Paris 2024           JO de Paris 2024 : première participation des hommes en natation artistique      Admis depuis 2015 aux championnats du monde, les hommes feront leur entrée olympique dans la discipline, anciennement connue sous le nom de natation synchronisée.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h37         Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Les hommes seront autorisés à participer aux compétitions de natation artistique aux Jeux olympiques (JO) de Paris 2024, a annoncé jeudi 22 décembre World Aquatics, la Fédération internationale de natation, après l’approbation du Comité international olympique (CIO).            « Les hommes pourront désormais participer à l’épreuve par équipes », explique World Aquatics dans un communiqué. Chaque équipe de huit membres pourra compter « jusqu’à un maximum de deux hommes », détaille l’instance. Dix équipes seront en lice aux JO de Paris.            La natation artistique, appelée « natation synchronisée » jusqu’en 2017, est présente aux JO depuis 1984, mais ce sera la première fois que les hommes pourront faire partie d’une équipe. Les hommes sont déjà autorisés à participer aux championnats du monde de natation artistique depuis 2015.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  JO 2024 : la Seine-Saint-Denis mise sur les Jeux pour combler le manque de piscines                   « C’est un jour de célébration pour ceux qui ont fait campagne pour l’inclusion des hommes dans ce sport aux Jeux olympiques et qui ont été les pionniers de la participation des hommes », s’est réjoui World Aquatics.                 « L’inclusion des hommes dans la natation artistique olympique était autrefois considérée comme un rêve impossible (…). Maintenant, grâce à la persévérance [des nageurs] et au soutien de tant de personnes, tous les athlètes peuvent se tenir côte à côte de manière égale et viser la gloire olympique », s’est également félicité Bill May, premier champion du monde masculin (dans l’épreuve technique inaugurale du duo mixte en 2015) et désormais entraîneur.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                              Guides d’achat                          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                Les meilleurs boucleurs à cheveux  Ils permettent de modeler sa coiffure et de travailler son style. Dans ce comparatif, nous avons testé huit fers à boucler à tous les prix, développés par des marques phares telles que Babyliss, Dyson, L’Oréal Professionnel ou encore ghd. Voici nos avis et nos conseils pour choisir le boucleur qui correspond à vos cheveux.                                                  Édition du jour Daté du vendredi 23 décembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/12/22/jo-de-paris-2024-premiere-participation-des-hommes-en-natation-artistique_6155429_3242.html"},"headline":"JO de Paris\u00a02024\u00a0: premi\u00e8re participation des hommes en natation artistique","dateCreated":"2022-12-22T18:37:57+01:00","datePublished":"2022-12-22T18:37:57+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Jeux olympiques de Paris 2024"],"keywords":["Jeux olympiques","Jeux olympiques de Paris 2024","Sport"],"description":"Admis depuis 2015 aux championnats du monde, les hommes feront leur entr\u00e9e olympique dans la discipline, anciennement connue sous le nom de natation synchronis\u00e9e.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/468/0/5417/2708/1342/671/60/0/c6ea402_11aca5a87e264730ad892005f9d27898-0-b0629bbb2f22424680369feb6dff677f.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Jeux olympiques de Paris 2024","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jeux-olympiques-2024/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/22/19-13">
<filnamedate="20221222"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221222"><AAMMJJHH="2022122219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Quatre agents pénitentiaires ont été conduits à l’hôpital, susceptibles d’avoir inhalé des fumées provoquées jeudi par le feu survenu dans une cellule de la maison d’arrêt.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Iran    Climat    Coupe du monde 2022    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Avant la grève à la SNCF lors du week-end de Noël, le gouvernement demande aux agents mobilisés de « renoncer »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Analyse  Article réservé aux abonnés Retirer des billets au distributeur coûte de plus en plus cher                   Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Vidéos « L’Ukraine est vivante » : Volodymyr Zelensky ovationné au Congrès américain                   Vidéos « Je peux former un gouvernement » : en Israël, Benyamin Nétanyahou réussit de justesse à former un cabinet                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Pour Zelensky, gagner la guerre des symboles                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le nombre de démocraties libérales, estimé à seulement 34, n’a jamais été aussi bas depuis 1995 »   Gilles Paris Editorialiste                    Analyse  Article réservé aux abonnés Elon Musk, sauveur inespéré des complotistes sur Twitter                   Tribune  Article réservé aux abonnés Logement - « La loi Kasbarian-Bergé est dangereuse et indigne pour les femmes »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Rabiye Kurnaz contre George W. Bush », une mère en croisade contre le président des Etats-Unis                   Livres  Article réservé aux abonnés « Voyage au pays des boxeurs » et autres parutions coup de poing                   Culture « Le Grand Paris des écrivains », de Stefan Cornic, sur le site du Pavillon de l’Arsenal : un subtil portrait de la capitale et ses environs en trente courts-métrages                   Culture « Camille redouble », sur Arte : un joyeux et émouvant retour dans le temps                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Une expérience culinaire à méditer avec la cheffe coréenne Jeong Kwan                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Un apéro pour Noël ? Trois recettes pour devenir un as des croquetas !                   Le Monde passe à table Audrey Grinal, l’amie du sandwich bien fait                   L'époque  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « Il m’a dit que je n’avais pas le droit de toucher à son ex »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             Société       Prisons           Un détenu meurt dans un incendie à la prison de Meaux      Quatre agents pénitentiaires ont été conduits à l’hôpital, susceptibles d’avoir inhalé des fumées provoquées jeudi par le feu survenu dans une cellule de la maison d’arrêt.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h22         Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Un détenu est mort, jeudi 22 décembre, dans l’incendie d’une cellule de la maison d’arrêt de Meaux-Chauconin (Seine-et-Marne), ont rapporté les pompiers et l’administration pénitentiaire, confirmant une information du Parisien.            Survenu en fin de matinée, ce feu, dont l’origine n’était pas connue dans l’immédiat, a été éteint par les surveillants avant l’arrivée des pompiers.            « Malgré l’intervention des agents, alertés par les fumées, qui ont pu pénétrer équipés de protection dans la cellule et ont maîtrisé le feu, la personne détenue était décédée sur son lit », a déclaré l’administration pénitentiaire dans un communiqué transmis à l’Agence France-Presse. Les autres détenus de l’étage ont été évacués et pris en charge par le SAMU, « sans qu’une extraction médicale soit nécessaire », a-t-elle ajouté.                             Lire aussi :  Prisons : le nombre de détenus en France atteint un niveau historique                   Susceptibles d’avoir inhalé des fumées, quatre agents ont été conduits à l’hôpital par mesure de précaution. Une cellule psychologique a été ouverte.                 Avec 724 détenus pour 385 places, le centre pénitentiaire de Meaux-Chauconin a un taux d’occupation de 188 %, d’après les statistiques du ministère de la justice arrêtées au 1er novembre. Selon Le Parisien, un incendie s’était déjà déclaré dans la même maison d’arrêt en octobre 2016, un prisonnier et un fonctionnaire, légèrement intoxiqués, ayant alors dû être transportés à l’hôpital de Meaux.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du vendredi 23 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Lanceurs d’alerte, fragiles héros  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo Boohoo       Codes Promo Michael Kors       Codes Promo PrettyLittleThing       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo NA-KD       Codes Promo ASOS       Codes Promo SHEIN      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/12/22/un-detenu-meurt-dans-un-incendie-a-la-prison-de-meaux_6155419_3224.html"},"headline":"Un d\u00e9tenu meurt dans un incendie \u00e0 la prison de Meaux","dateCreated":"2022-12-22T17:22:16+01:00","datePublished":"2022-12-22T17:22:16+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Prisons"],"keywords":["Prisons","Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Quatre agents p\u00e9nitentiaires ont \u00e9t\u00e9 conduits \u00e0 l\u2019h\u00f4pital, susceptibles d\u2019avoir inhal\u00e9 des fum\u00e9es provoqu\u00e9es jeudi par le feu survenu dans une cellule de la maison d\u2019arr\u00eat.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/09/04/769/0/5086/2543/1342/671/60/0/d7ded3c_820908336-000_1AC3HO.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Prisons","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/prisons/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/22/19-14">
<filnamedate="20221222"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221222"><AAMMJJHH="2022122219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Avec ce prestigieux lot du championnat organisé par la National Football League, la filiale de Google fait son entrée sur le marché des retransmissions sportives, après Amazon ou Apple.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Iran    Climat    Coupe du monde 2022    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Avant la grève à la SNCF lors du week-end de Noël, le gouvernement demande aux agents mobilisés de « renoncer »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Analyse  Article réservé aux abonnés Retirer des billets au distributeur coûte de plus en plus cher                   Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Vidéos « L’Ukraine est vivante » : Volodymyr Zelensky ovationné au Congrès américain                   Vidéos « Je peux former un gouvernement » : en Israël, Benyamin Nétanyahou réussit de justesse à former un cabinet                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Pour Zelensky, gagner la guerre des symboles                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le nombre de démocraties libérales, estimé à seulement 34, n’a jamais été aussi bas depuis 1995 »   Gilles Paris Editorialiste                    Analyse  Article réservé aux abonnés Elon Musk, sauveur inespéré des complotistes sur Twitter                   Tribune  Article réservé aux abonnés Logement - « La loi Kasbarian-Bergé est dangereuse et indigne pour les femmes »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Rabiye Kurnaz contre George W. Bush », une mère en croisade contre le président des Etats-Unis                   Livres  Article réservé aux abonnés « Voyage au pays des boxeurs » et autres parutions coup de poing                   Culture « Le Grand Paris des écrivains », de Stefan Cornic, sur le site du Pavillon de l’Arsenal : un subtil portrait de la capitale et ses environs en trente courts-métrages                   Culture « Camille redouble », sur Arte : un joyeux et émouvant retour dans le temps                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Une expérience culinaire à méditer avec la cheffe coréenne Jeong Kwan                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Un apéro pour Noël ? Trois recettes pour devenir un as des croquetas !                   Le Monde passe à table Audrey Grinal, l’amie du sandwich bien fait                   L'époque  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « Il m’a dit que je n’avais pas le droit de toucher à son ex »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             Économie       YouTube           YouTube s’offre les droits des matchs du dimanche de football américain      Avec ce prestigieux lot du championnat organisé par la National Football League, la filiale de Google fait son entrée sur le marché des retransmissions sportives, après Amazon ou Apple.          Par Alexandre Piquard         Publié aujourd’hui à 18h01, mis à jour à 18h40    Temps de Lecture 1 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        YouTube s’offre un des lots de droits sportifs les plus prestigieux : les matchs du championnat de football américain diffusés le dimanche après-midi, un moment privilégié pour un sport roi aux Etats-Unis. Cette dizaine de rencontres hebdomadaires, baptisées « Sunday Ticket », sera disponible sur la plate-forme de vidéo du leader mondial de la recherche en ligne Google à partir de la saison prochaine, en 2023, a annoncé dans un communiqué la National Football League (NFL).            Ce contrat est important pour Google : le géant du numérique entre ainsi réellement dans le domaine de la retransmission sportive. Jusqu’ici, sa filiale YouTube diffusait plutôt des contenus autour du sport, du résumé aux coulisses en passant par des talk-shows. Elle avait noué des partenariats dans ce sens, notamment avec la NFL.            Le deal est estimé à 2,5 milliards de dollars (2,36 milliards d’euros) par an, soit un milliard de plus que le montant acquitté par DirecTV, l’opérateur de câble par satellite détenteur historique des droits, selon le New York Times. Ce chiffre inclut toutefois la revente aux nombreux bars qui diffusent les rencontres.            Attirer vers des offres payantes            Avec le Sunday Ticket, YouTube espère attirer des abonnés vers ses offres payantes, de plus en plus importantes dans un contexte où la publicité, sa ressource principale, se tasse. Les matchs seront diffusés comme une option supplémentaire sur YouTube TV, un bouquet d’une centaine de chaînes du câble accessible pour 65 dollars par mois (61,40 euros). Jusqu’ici, ce service ne dépasse pas 5 millions d’abonnés. Les rencontres pourront aussi être visionnées comme un programme à part, souscrit via YouTube Primetime Channels, qui permet de s’abonner à des chaînes à la carte dans l’interface de YouTube.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Sur les écrans d’Amazon Prime Video et de Canal+, l’offre footballistique revient en force                   Cet accord est également symbolique de la mainmise croissante des GAFA sur les droits sportifs mondiaux. Longtemps annoncés comme des nouveaux entrants sur ce marché, Google, Amazon, Facebook et Apple ont fini par y faire irruption, semblant prendre la relève des opérateurs télécoms.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Football : la Ligue 1 réservée aux abonnés d’Amazon Prime avec un surcoût                   Amazon est aujourd’hui le plus avancé : son service Prime Video diffuse les matchs du jeudi de la NFL aux Etats-Unis, et, en France, le championnat de football, la Ligue 1, ou le tournoi de tennis de Roland-Garros. Au Royaume-Uni, il diffuse deux journées de football et du tennis. En Allemagne et en Italie, une des journées de la prestigieuse Ligue des champions.                             Lire aussi la chronique :  Article réservé à nos abonnés  De Netflix à Prime Video, les plates-formes imitent les chaînes de télévision                   Apple (AppleTV +) a, lui, acquis pour dix ans les droits mondiaux du championnat de football (soccer) des Etats-Unis, la Major League Soccer (MLS).                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Apple achète les droits du championnat de football aux Etats-Unis                   Facebook (filiale de Meta) a acheté les droits des contenus officiels produits autour des matchs de cricket en Inde, où ce sport est vénéré.                 Dans une phase de conquête, les géants du numérique auront ensuite à prouver qu’ils peuvent trouver un modèle économique pour la diffusion de ces droits. Après une frénésie d’achats, les télécoms les avaient délaissés, faute de pouvoir les rentabiliser.                 Alexandre Piquard           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du vendredi 23 décembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/12/22/youtube-s-offre-les-droits-des-matches-du-dimanche-de-football-americain_6155424_3234.html"},"headline":"YouTube s\u2019offre les droits des matchs du dimanche de football am\u00e9ricain","dateCreated":"2022-12-22T18:01:16+01:00","datePublished":"2022-12-22T18:01:16+01:00","dateModified":"2022-12-22T18:40:52+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","YouTube"],"keywords":["Football am\u00e9ricain","Sports US","Cultures Web","YouTube","M\u00e9dias","Sport et m\u00e9dias","\u00c9conomie","Pixels","Sport"],"description":"Avec ce prestigieux lot du championnat organis\u00e9 par la National Football League, la filiale de Google fait son entr\u00e9e sur le march\u00e9 des retransmissions sportives, apr\u00e8s Amazon ou Apple.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Piquard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/21/149/0/4342/2171/1342/671/60/0/420bce2_a073beff2ea04d1c885a58c2ddff7343-0-9043bc13a307456fac5a84230b3eb363.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"YouTube","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/youtube/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/22/19-15">
<filnamedate="20221222"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221222"><AAMMJJHH="2022122219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Si, comme prévu, le Sénat l’adopte définitivement dans les prochaines semaines, ce texte autorisera l’autodétermination du genre par une simple déclaration administrative.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Iran    Climat    Coupe du monde 2022    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Avant la grève à la SNCF lors du week-end de Noël, le gouvernement demande aux agents mobilisés de « renoncer »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Analyse  Article réservé aux abonnés Retirer des billets au distributeur coûte de plus en plus cher                   Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Vidéos « L’Ukraine est vivante » : Volodymyr Zelensky ovationné au Congrès américain                   Vidéos « Je peux former un gouvernement » : en Israël, Benyamin Nétanyahou réussit de justesse à former un cabinet                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Pour Zelensky, gagner la guerre des symboles                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le nombre de démocraties libérales, estimé à seulement 34, n’a jamais été aussi bas depuis 1995 »   Gilles Paris Editorialiste                    Analyse  Article réservé aux abonnés Elon Musk, sauveur inespéré des complotistes sur Twitter                   Tribune  Article réservé aux abonnés Logement - « La loi Kasbarian-Bergé est dangereuse et indigne pour les femmes »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Rabiye Kurnaz contre George W. Bush », une mère en croisade contre le président des Etats-Unis                   Livres  Article réservé aux abonnés « Voyage au pays des boxeurs » et autres parutions coup de poing                   Culture « Le Grand Paris des écrivains », de Stefan Cornic, sur le site du Pavillon de l’Arsenal : un subtil portrait de la capitale et ses environs en trente courts-métrages                   Culture « Camille redouble », sur Arte : un joyeux et émouvant retour dans le temps                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Une expérience culinaire à méditer avec la cheffe coréenne Jeong Kwan                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Un apéro pour Noël ? Trois recettes pour devenir un as des croquetas !                   Le Monde passe à table Audrey Grinal, l’amie du sandwich bien fait                   L'époque  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « Il m’a dit que je n’avais pas le droit de toucher à son ex »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             International       Espagne           Les députés espagnols adoptent une loi autorisant le choix du genre dès 16 ans      Si, comme prévu, le Sénat l’adopte définitivement dans les prochaines semaines, ce texte autorisera l’autodétermination du genre par une simple déclaration administrative.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h07, mis à jour à 16h07    Temps de Lecture 2 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Un projet de loi permettant de changer librement de genre dès 16 ans a été adopté en première lecture par les députés espagnols, jeudi 22 décembre, après des mois de tensions au sein de la gauche au pouvoir et du mouvement féministe. Cheval de bataille du parti de gauche radicale Podemos, allié des socialistes au sein du gouvernement de Pedro Sanchez, ce texte a été soutenu par 188 députés, tandis que 150 ont voté contre et 7 se sont abstenus.            S’il est, comme prévu, adopté définitivement par le Sénat dans les semaines à venir, il permettra à l’Espagne de rejoindre les quelques pays autorisant l’autodétermination du genre par une simple déclaration administrative. En Europe, le Danemark a été le premier pays, en 2014, à accorder ce droit aux personnes transgenres.            Concrètement, ce texte doit permettre aux personnes transgenres de faire changer leur nom et leur genre sur leurs papiers d’identité lors d’un simple rendez-vous avec l’administration. Et ce, sans fournir de rapports médicaux ou de preuves d’un traitement hormonal suivi durant deux ans, comme c’est le cas aujourd’hui pour les personnes majeures dans le pays.            Fracture au sein de la gauche            « Cette loi répare une dette historique de l’Etat à l’égard des personnes transgenres » et les « “dépathologise” », a déclaré mercredi, devant les députés, la ministre de l’égalité, Irene Montero, porte-étendard de cette loi. « Les femmes trans sont des femmes », a insisté cette responsable de Podemos, en dénonçant la « transphobie ».                 Baptisé « loi trans », ce texte permettra aussi aux 14-16 ans de changer librement de genre à l’état civil, à condition qu’ils soient accompagnés dans la procédure par leurs tuteurs légaux. Les 12-14 ans devront, eux, obtenir l’aval de la justice. Actuellement, tous les mineurs doivent obtenir cette autorisation judiciaire. Dans tous les cas, un délai de trois mois est prévu entre le dépôt de la demande et sa validation par le requérant afin qu’il puisse confirmer sa décision de changer de genre.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Espagne, des féministes en guerre contre la future loi sur l’autodétermination du genre                   Adopté en conseil des ministres il y a plus d’un an, ce projet de loi a provoqué une fracture entre Podemos, qui en a fait un pilier de son action gouvernementale et réclamait une adoption express, et les socialistes, qui ont tenté de modifier le texte, en vain. Il a aussi profondément divisé le mouvement féministe, entre les partisans de Mme Montero et des militantes historiques, en guerre ouverte contre ce texte.            « Revendiquer le genre comme étant au-dessus du sexe biologique (…) me semble être un recul » pour les femmes, a ainsi dénoncé l’ancienne numéro deux du gouvernement Sanchez, Carmen Calvo, dans un entretien publié par le quotidien El Mundo en septembre. « L’Etat doit donner une réponse aux personnes transgenres mais le sexe [biologique] n’est ni volontaire ni optionnel », a-t-elle ajouté, en mettant en avant les risques juridiques induits par cette loi.            Interdiction des thérapies de conversion            Ces féministes historiques craignent notamment que des personnes de sexe masculin s’identifiant comme femmes puissent participer à des compétitions sportives féminines ou se faire incarcérer dans des prisons pour femmes. Se faisant l’écho de ces craintes, les socialistes ont déposé un amendement afin d’étendre l’obligation d’une autorisation de la justice aux 14-16 ans, mais celui-ci a finalement été rejeté.                Cette loi « symbolise la plus grande défaite législative du Parti socialiste face à Podemos » depuis la formation de l’exécutif au début de 2020, a écrit le quotidien conservateur El Mundo tandis qu’El Pais (centre gauche) évoque « un des textes qui a créé le plus de tensions au sein du gouvernement de coalition ». Militante LGBT+ et première femme transgenre à être élue dans un parlement régional en Espagne, Carla Antonelli a claqué avec fracas la porte du Parti socialiste en octobre pour protester contre la volonté de sa formation de modifier le projet de loi.            « Nous avons vu une partie du Parti socialiste et du mouvement féministe passer de la défense des droits de la minorité trans au boycott acharné de notre existence », a-t-elle accusé, jeudi, dans une tribune publiée par El Pais. Entre autres dispositions, le projet de loi interdit par ailleurs les thérapies de conversion, visant à changer l’orientation sexuelle des personnes LGBT+, avec des amendes pouvant aller jusqu’à 150 000 euros.                              Lire aussi   « On a vraiment l’impression qu’on va finir maudite en enfer » : Stéphanie B. a subi une « thérapie de conversion » pour « guérir » de son homosexualité                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du vendredi 23 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Lanceurs d’alerte, fragiles héros  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/22/les-deputes-espagnols-adoptent-une-loi-autorisant-le-choix-du-genre-des-16-ans_6155414_3210.html"},"headline":"Les d\u00e9put\u00e9s espagnols adoptent une loi autorisant le choix du genre d\u00e8s 16\u00a0ans","dateCreated":"2022-12-22T16:07:48+01:00","datePublished":"2022-12-22T16:07:48+01:00","dateModified":"2022-12-22T16:07:59+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Espagne"],"keywords":["International","Europe","Espagne"],"description":"Si, comme pr\u00e9vu, le S\u00e9nat l\u2019adopte d\u00e9finitivement dans les prochaines semaines, ce texte autorisera l\u2019autod\u00e9termination du genre par une simple d\u00e9claration administrative.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/32/0/2893/1446/1342/671/60/0/7ecd501_5066489-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Espagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/espagne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/22/19-16">
<filnamedate="20221222"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221222"><AAMMJJHH="2022122219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Face au sous-investissement dans les hôpitaux publics, infirmiers et ambulanciers sont prêts à un conflit social dur et prolongé, tandis que le gouvernement conservateur de Rishi Sunak continue à faire la sourde oreille.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Iran    Climat    Coupe du monde 2022    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Avant la grève à la SNCF lors du week-end de Noël, le gouvernement demande aux agents mobilisés de « renoncer »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Analyse  Article réservé aux abonnés Retirer des billets au distributeur coûte de plus en plus cher                   Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Vidéos « L’Ukraine est vivante » : Volodymyr Zelensky ovationné au Congrès américain                   Vidéos « Je peux former un gouvernement » : en Israël, Benyamin Nétanyahou réussit de justesse à former un cabinet                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Pour Zelensky, gagner la guerre des symboles                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le nombre de démocraties libérales, estimé à seulement 34, n’a jamais été aussi bas depuis 1995 »   Gilles Paris Editorialiste                    Analyse  Article réservé aux abonnés Elon Musk, sauveur inespéré des complotistes sur Twitter                   Tribune  Article réservé aux abonnés Logement - « La loi Kasbarian-Bergé est dangereuse et indigne pour les femmes »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Rabiye Kurnaz contre George W. Bush », une mère en croisade contre le président des Etats-Unis                   Livres  Article réservé aux abonnés « Voyage au pays des boxeurs » et autres parutions coup de poing                   Culture « Le Grand Paris des écrivains », de Stefan Cornic, sur le site du Pavillon de l’Arsenal : un subtil portrait de la capitale et ses environs en trente courts-métrages                   Culture « Camille redouble », sur Arte : un joyeux et émouvant retour dans le temps                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Une expérience culinaire à méditer avec la cheffe coréenne Jeong Kwan                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Un apéro pour Noël ? Trois recettes pour devenir un as des croquetas !                   Le Monde passe à table Audrey Grinal, l’amie du sandwich bien fait                   L'époque  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « Il m’a dit que je n’avais pas le droit de toucher à son ex »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             International       Royaume-Uni           Au Royaume-Uni, l’épuisement et la colère des personnels de santé      Face au sous-investissement dans les hôpitaux publics, infirmiers et ambulanciers sont prêts à un conflit social dur et prolongé, tandis que le gouvernement conservateur de Rishi Sunak continue à faire la sourde oreille.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 14h59    Temps de Lecture 4 min.       Read in English           Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Des infirmières manifestent devant le St Thomas’ Hospital, à Londres, jeudi 15 décembre 2022.  KIN CHEUNG / AP               Premier débrayage en trente ans pour les ambulanciers anglais et gallois ce mercredi 21 décembre, grève historique des infirmières anglaises la veille, infirmières écossaises prêtes à faire grève à leur tour début 2023, sans compter les médecins débutants, toujours consultés pour des arrêts de travail après les fêtes…          Epuisés par la pandémie et des années de sous-investissement dans les hôpitaux publics, les personnels de santé britanniques réclament des augmentations substantielles de salaires et sont prêts à un conflit social dur et prolongé. Face à cette mobilisation inédite de salariés d’ordinaire peu revendicatifs, le gouvernement conservateur de Rishi Sunak continue à faire la sourde oreille.          Mardi 20 décembre, London Bridge, côté sud de la Tamise. Au pied du St Thomas’ Hospital, un des plus gros établissements de santé de Londres, une centaine d’infirmiers et d’infirmières, membres du principal syndicat de la profession, le Royal College of Nursing (RCN), tiennent un piquet de grève très animé. C’est la première fois que le RCN appelle à la grève en cent six ans d’existence. Des inconnus s’arrêtent pour engager la discussion. Solidaires, les bus à étage et les taxis klaxonnent en passant.          « Un manque incroyable de respect »          « J’aime mon métier, mais il est de plus en plus difficile. J’ai travaillé durant la pandémie, j’étais affecté à un département Covid, en soins intensifs, mais c’était épuisant », raconte Jack, 30 ans, infirmier principal depuis un an à St Thomas – la plupart des grévistes refusent de donner leur nom de famille. « Pendant les confinements, les membres du gouvernement ont fait la fête, ils ont montré un manque incroyable de respect à notre égard. Et maintenant, ils nous disent qu’ils ne peuvent pas nous augmenter ? », s’étrangle le jeune homme, faisant allusion au « Partygate », le scandale des fêtes organisées à Downing Street pendant la période de restrictions liées à la pandémie de Covid-19.          Le syndicat RCN réclame une augmentation de salaires de 19 %, pour compenser une inflation à plus de 10 % et une décennie de stagnation salariale. Le gouvernement ne veut pas en entendre parler et se retranche derrière les conclusions du Pay Review Body, un organisme consultatif ayant conseillé une augmentation d’environ 4 % pour les personnels de santé de l’hôpital public (le National Health Service – NHS) en juillet dernier.           « On n’en peut plus. Il n’y a pas que la paie, il y a aussi la manière dont nous sommes traités ou les attentes devant les hôpitaux » -  Eddie Brand, ambulancier        Il vous reste 58.24% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/22/au-royaume-uni-l-epuisement-et-la-colere-des-personnels-de-sante_6155397_3210.html"},"headline":"Au Royaume-Uni, l\u2019\u00e9puisement et la col\u00e8re des personnels de sant\u00e9","dateCreated":"2022-12-22T12:00:15+01:00","datePublished":"2022-12-22T12:00:15+01:00","dateModified":"2022-12-22T14:59:24+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["Royaume-Uni","International","Europe"],"description":"Face au sous-investissement dans les h\u00f4pitaux publics, infirmiers et ambulanciers sont pr\u00eats \u00e0 un conflit social dur et prolong\u00e9, tandis que le gouvernement conservateur de Rishi Sunak continue \u00e0 faire la sourde oreille.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/1145/0/7606/3803/1342/671/60/0/0b862ba_1671673728345-088495.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/22/19-17">
<filnamedate="20221222"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221222"><AAMMJJHH="2022122219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Les grandes écoles sont obligées de revoir leur pédagogie, demandant à leurs professeurs d’innover et de se former à de nouvelles méthodes.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Iran    Climat    Coupe du monde 2022    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Avant la grève à la SNCF lors du week-end de Noël, le gouvernement demande aux agents mobilisés de « renoncer »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Analyse  Article réservé aux abonnés Retirer des billets au distributeur coûte de plus en plus cher                   Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Vidéos « L’Ukraine est vivante » : Volodymyr Zelensky ovationné au Congrès américain                   Vidéos « Je peux former un gouvernement » : en Israël, Benyamin Nétanyahou réussit de justesse à former un cabinet                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Pour Zelensky, gagner la guerre des symboles                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le nombre de démocraties libérales, estimé à seulement 34, n’a jamais été aussi bas depuis 1995 »   Gilles Paris Editorialiste                    Analyse  Article réservé aux abonnés Elon Musk, sauveur inespéré des complotistes sur Twitter                   Tribune  Article réservé aux abonnés Logement - « La loi Kasbarian-Bergé est dangereuse et indigne pour les femmes »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Rabiye Kurnaz contre George W. Bush », une mère en croisade contre le président des Etats-Unis                   Livres  Article réservé aux abonnés « Voyage au pays des boxeurs » et autres parutions coup de poing                   Culture « Le Grand Paris des écrivains », de Stefan Cornic, sur le site du Pavillon de l’Arsenal : un subtil portrait de la capitale et ses environs en trente courts-métrages                   Culture « Camille redouble », sur Arte : un joyeux et émouvant retour dans le temps                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Une expérience culinaire à méditer avec la cheffe coréenne Jeong Kwan                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Un apéro pour Noël ? Trois recettes pour devenir un as des croquetas !                   Le Monde passe à table Audrey Grinal, l’amie du sandwich bien fait                   L'époque  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « Il m’a dit que je n’avais pas le droit de toucher à son ex »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                              M Campus        Ecoles de commerce           « Ce n’est pas parce qu’on est un bon chercheur qu’on est un bon enseignant »      Les grandes écoles sont obligées de revoir leur pédagogie, demandant à leurs professeurs d’innover et de se former à de nouvelles méthodes.          Par Séverin Graveleau         Publié aujourd’hui à 07h00, mis à jour à 09h43    Temps de Lecture 5 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                  MARINE COUTROUTSIOS               Sur son écran d’ordinateur, Virginie Hachard, enseignante-chercheuse et doyenne associée de l’EM Normandie, est fière de montrer le séquençage chronométré du cours de comptabilité qu’elle expérimente depuis le début de l’année avec ses étudiants. « J’y alterne des phases de cinq à quinze minutes maximum de leçons théoriques, puis de travail collaboratif, d’exercices de créativité et de découverte, de façon à créer en continu du rythme et de l’engagement chez les élèves », détaille-t-elle en parcourant le document qui précise pour chaque séance les objectifs pédagogiques visés, les notions abordées et le temps à y consacrer, le travail personnel des élèves, etc.          Ce « synopsis » de cours ultradétaillé, testé pour l’instant par une dizaine d’enseignants, « [les] oblige à réfléchir à [leurs] pratiques pédagogiques et à les conscientiser », poursuit Virginie Hachard. Il pourrait être « systématisé » à l’avenir dans les enseignements de l’école. Ce sera alors une nouvelle étape dans la sensibilisation et la formation pédagogique des enseignants de l’EM Normandie, où ont été mis en place des temps réguliers de formation et d’échange entre enseignants sur la pédagogie, qu’ils soient permanents ou vacataires. Une démarche engagée dans d’autres écoles de management, la crise sanitaire, le profil plus hétérogène des élèves et les enjeux écologiques les obligeant à lancer sur le tas divers programmes de formation pour les enseignants, appuyés par des services d’ingénierie pédagogique renforcés.          Les écoles de management avaient en effet pris du retard en la matière. Dans une étude pour la Conférence des grandes écoles (CGE) de mai 2021, seulement 53 % des enseignants d’écoles de management disaient se sentir « accompagnés par [celles-ci] dans le développement de [leurs] compétences pédagogiques ». Si les écoles ont fortement investi dans la recherche depuis les années 2000, afin de satisfaire aux exigences des classements et accréditations internationales, ainsi que celles du ministère de l’enseignement supérieur, la pédagogie a longtemps été reléguée au second plan dans leurs réflexions comme dans l’emploi du temps et les préoccupations de leurs enseignants-chercheurs.          Auditoire « de plus en plus hétérogène »          « On est en train de rééquilibrer un peu cela en demandant aujourd’hui aux enseignants d’être excellents en recherche et en pédagogie », commente, en insistant sur le « et », Tamim Elbasha, directeur de l’innovation pédagogique à Audencia. L’école nantaise a lancé au printemps 2022 son programme Lighthouse, qui prévoit quinze jours de formation sur dix-huit mois pour les enseignants volontaires ainsi que pour tous ceux nouvellement recrutés.        Il vous reste 68.9% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/campus/article/2022/12/22/ce-n-est-pas-parce-qu-on-est-un-bon-chercheur-qu-on-est-un-bon-enseignant-les-grandes-ecoles-revoient-leur-pedagogie_6155366_4401467.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas parce qu\u2019on est un bon chercheur qu\u2019on est un bon enseignant\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-22T07:00:13+01:00","datePublished":"2022-12-22T07:00:13+01:00","dateModified":"2022-12-22T09:43:01+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M Campus","Ecoles de commerce"],"keywords":["Ecoles de commerce","\u00c9tudes sup","M Campus"],"description":"Les grandes \u00e9coles sont oblig\u00e9es de revoir leur p\u00e9dagogie, demandant \u00e0 leurs professeurs d\u2019innover et de se former \u00e0 de nouvelles m\u00e9thodes.","author":[{"@type":"Person","name":"S\u00e9verin Graveleau"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/133/0/2539/1269/1342/671/60/0/a704fd3_1670323466351-coutroutsios-desert-page.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M Campus","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/campus/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ecoles de commerce","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/commerce-gestion/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/22/19-18">
<filnamedate="20221222"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221222"><AAMMJJHH="2022122219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ L’état de santé de la star brésilienne du ballon rond nécessite des soins « plus importants », a fait savoir l’hôpital où Pelé est pris en charge.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Iran    Climat    Coupe du monde 2022    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Avant la grève à la SNCF lors du week-end de Noël, le gouvernement demande aux agents mobilisés de « renoncer »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Analyse  Article réservé aux abonnés Retirer des billets au distributeur coûte de plus en plus cher                   Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Vidéos « L’Ukraine est vivante » : Volodymyr Zelensky ovationné au Congrès américain                   Vidéos « Je peux former un gouvernement » : en Israël, Benyamin Nétanyahou réussit de justesse à former un cabinet                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Pour Zelensky, gagner la guerre des symboles                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le nombre de démocraties libérales, estimé à seulement 34, n’a jamais été aussi bas depuis 1995 »   Gilles Paris Editorialiste                    Analyse  Article réservé aux abonnés Elon Musk, sauveur inespéré des complotistes sur Twitter                   Tribune  Article réservé aux abonnés Logement - « La loi Kasbarian-Bergé est dangereuse et indigne pour les femmes »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Rabiye Kurnaz contre George W. Bush », une mère en croisade contre le président des Etats-Unis                   Livres  Article réservé aux abonnés « Voyage au pays des boxeurs » et autres parutions coup de poing                   Culture « Le Grand Paris des écrivains », de Stefan Cornic, sur le site du Pavillon de l’Arsenal : un subtil portrait de la capitale et ses environs en trente courts-métrages                   Culture « Camille redouble », sur Arte : un joyeux et émouvant retour dans le temps                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Une expérience culinaire à méditer avec la cheffe coréenne Jeong Kwan                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Un apéro pour Noël ? Trois recettes pour devenir un as des croquetas !                   Le Monde passe à table Audrey Grinal, l’amie du sandwich bien fait                   L'époque  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « Il m’a dit que je n’avais pas le droit de toucher à son ex »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             Sport       Football           Pelé voit son cancer « progresser » et souffre d’une insuffisance rénale et cardiaque      L’état de santé de la star brésilienne du ballon rond nécessite des soins « plus importants », a fait savoir l’hôpital où Pelé est pris en charge.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 05h35, mis à jour à 08h09    Temps de Lecture 1 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Le cancer de la légende brésilienne de football Pelé « progresse » et son état requiert « des soins plus importants », en raison d’une « insuffisance rénale et cardiaque », a annoncé, mercredi 21 décembre, l’hôpital de Sao Paulo, où l’ancien footballeur a été pris en charge.            Le « roi » Pelé, 82 ans, avait été admis le 29 novembre à l’hôpital Albert-Einstein pour une réévaluation de son traitement de chimiothérapie après la détection d’une tumeur du côlon, en septembre 2021. Le célèbre patient est hospitalisé « dans une chambre normale, où il reçoit les soins nécessaires », selon un communiqué des médecins de l’établissement.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Coupe du monde 2022 : à Doha, l’hommage des supporteurs brésiliens au « roi » Pelé                   Quelques minutes avant la publication de ce communiqué, deux des filles de Pelé, Kely Nascimento et Flavia Arantes, avaient annoncé sur leurs comptes Instagram que leur père passerait Noël à l’hôpital. « Notre Noël à la maison est tombé à l’eau. Nous avons décidé avec les médecins, que, pour diverses raisons, il vallait mieux rester ici, avec tous les soins prodigués par notre nouvelle famille [de l’hôpital Albert]-Einstein », peut-on lire dans ce message, illustré d’une photo des deux sœurs souriantes.                         Dimanche, Kely Nascimento avait publié une photo de sa sœur Flavia massant le pied gauche de son père pendant qu’il regardait la finale de la Coupe du monde à la télévision. Le visage de Pelé n’apparaissait pas sur la photo.            « Félicitations à l’Argentine »            Après le match, le triple champion du monde (1958, 1962, 1970) a félicité l’Argentin Lionel Messi pour son sacre « mérité » face à la France. « Félicitations à l’Argentine ! Diego [Maradona, mort le 25 novembre 2020] sourit certainement actuellement », a écrit Pelé sur Instagram. Durant ce Mondial, il a aussi vu Neymar égaler son record de buts avec la Seleçao (77).                 Pelé est l’un des derniers monstres sacrés du football, après la disparition de Johan Cruyff, en 2016, et de Maradona, en décembre 2020. Il lui avait rendu un vibrant hommage, même si les deux hommes avaient entretenu une certaine rivalité par le passé. « Un jour, au ciel, nous jouerons ensemble dans la même équipe. Et ce sera la première fois que je lèverai le poing vers le ciel non pas pour célébrer un but, mais parce que je pourrai te donner l’accolade », avait alors déclaré le Brésilien.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                              Guides d’achat                          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                Les meilleurs boucleurs à cheveux  Ils permettent de modeler sa coiffure et de travailler son style. Dans ce comparatif, nous avons testé huit fers à boucler à tous les prix, développés par des marques phares telles que Babyliss, Dyson, L’Oréal Professionnel ou encore ghd. Voici nos avis et nos conseils pour choisir le boucleur qui correspond à vos cheveux.                                                  Édition du jour Daté du vendredi 23 décembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/12/22/football-pele-voit-son-cancer-progresser-et-souffre-d-une-insuffisance-renale-et-cardiaque_6155355_3242.html"},"headline":"Pel\u00e9 voit son cancer \u00ab\u00a0progresser\u00a0\u00bb et souffre d\u2019une insuffisance r\u00e9nale et cardiaque","dateCreated":"2022-12-22T05:35:10+01:00","datePublished":"2022-12-22T05:35:10+01:00","dateModified":"2022-12-22T08:09:07+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Football"],"keywords":["Football","Sport"],"description":"L\u2019\u00e9tat de sant\u00e9 de la star br\u00e9silienne du ballon rond n\u00e9cessite des soins \u00ab\u00a0plus importants\u00a0\u00bb, a fait savoir l\u2019h\u00f4pital o\u00f9 Pel\u00e9 est pris en charge.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/110/0/2524/1262/1342/671/60/0/166c063_a993041fcd1b40cd837182edee033ab4-0-63459fe7263a41afa9b4edfdc12dc6e8.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       

        
  
