<FILE-date="2022/12/22/19">

<article-nb="2022/12/22/19-1">
<filnamedate="20221222"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221222"><AAMMJJHH="2022122219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ C’est la justice belge qui est à l’œuvre dans l’affaire dite « Qatargate », et non la justice européenne. Cette dernière ne dispose d’aucun moyen de dispositif de poursuite pénale ciblant la corruption lorsque celle-ci ne vise pas à détourner des fonds communautaires, regrette, dans une tribune au « Monde », la juriste Juliette Lelieur.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Iran    Climat    Coupe du monde 2022    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Avant la grève à la SNCF lors du week-end de Noël, le gouvernement demande aux agents mobilisés de « renoncer »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Analyse  Article réservé aux abonnés Retirer des billets au distributeur coûte de plus en plus cher                   Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Vidéos « L’Ukraine est vivante » : Volodymyr Zelensky ovationné au Congrès américain                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Pour Zelensky, gagner la guerre des symboles                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le nombre de démocraties libérales, estimé à seulement 34, n’a jamais été aussi bas depuis 1995 »   Gilles Paris Editorialiste                    Analyse  Article réservé aux abonnés Elon Musk, sauveur inespéré des complotistes sur Twitter                   Tribune  Article réservé aux abonnés Logement - « La loi Kasbarian-Bergé est dangereuse et indigne pour les femmes »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Rabiye Kurnaz contre George W. Bush », une mère en croisade contre le président des Etats-Unis                   Livres  Article réservé aux abonnés « Voyage au pays des boxeurs » et autres parutions coup de poing                   Culture « Le Grand Paris des écrivains », de Stefan Cornic, sur le site du Pavillon de l’Arsenal : un subtil portrait de la capitale et ses environs en trente courts-métrages                   Livres  Article réservé aux abonnés Barbara Cassin, Jim Fergus, Maurice Garçon, Peter Handke, Philippe Jaccottet, Stephen King, Javier Marias… Nos choix de lectures                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Une expérience culinaire à méditer avec la cheffe coréenne Jeong Kwan                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Un apéro pour Noël ? Trois recettes pour devenir un as des croquetas !                   Le Monde passe à table Audrey Grinal, l’amie du sandwich bien fait                   L'époque  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « Il m’a dit que je n’avais pas le droit de toucher à son ex »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                         Débats       Union européenne         « Qatargate » : « L’UE néglige de mettre en œuvre l’interdit pénal pour défendre sa démocratie »   Tribune        Juliette Lelieur  Professeure de droit pénal        C’est la justice belge qui est à l’œuvre dans l’affaire dite « Qatargate », et non la justice européenne. Cette dernière ne dispose d’aucun moyen de dispositif de poursuite pénale ciblant la corruption lorsque celle-ci ne vise pas à détourner des fonds communautaires, regrette, dans une tribune au « Monde », la juriste Juliette Lelieur.   Publié aujourd’hui à 17h00, mis à jour à 18h41    Temps de Lecture 3 min.       Read in English           Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                    Le 1er juin 2021, le parquet européen, première pierre d’une juridiction pénale de l’Union européenne (UE), prenait ses fonctions. Laura Codruta Kövesi, magistrate roumaine dont la renommée tient à la lutte contre la corruption qu’elle a vaillamment menée dans son pays, est la cheffe de cette institution. Celle-ci a compétence pour poursuivre les fraudes qui portent atteinte aux intérêts de l’UE, mais seulement à ses intérêts financiers.          Un an et demi après le lancement du parquet européen, plusieurs membres du Parlement européen sont soupçonnés de corruption, pour des sommes d’argent provenant du Qatar et, peut-être, du Maroc. La contrepartie de l’achat de ces eurodéputés n’est pas révélée précisément, soit en raison du secret de l’enquête, soit parce que ce point doit encore être élucidé.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Qatargate » : « Il est temps de mettre sur pied une autorité européenne de transparence et d’éthique »                 Mais la presse relate que certains des parlementaires concernés ont pris des positions publiques étranges, louant de prétendues pratiques progressistes du Qatar sur la législation du travail et sur la protection des droits humains. Selon le parquet fédéral belge, l’objectif des corrupteurs serait d’« influencer les décisions économiques et politiques du Parlement européen ».          Car c’est bien le parquet fédéral belge – et non le parquet européen – qui opère. Les perquisitions ont eu lieu à Bruxelles et aux alentours, ainsi que dans les locaux bruxellois du Parlement européen. Les personnes poursuivies et placées en détention provisoire le sont par la justice belge. L’Office européen de lutte antifraude [OLAF], organe européen d’enquête, a confirmé que les investigations qu’il mène à l’encontre des mêmes eurodéputés ne sont pas liées au « Qatargate », mais concernent des fraudes relatives aux indemnités attribuées aux assistants parlementaires.          Compter sur les justices nationales          Pour expliquer simplement les choses, le parquet européen est compétent pour poursuivre la corruption quand celle-ci a pour but de dépouiller l’UE de ses atouts exclusivement financiers : par exemple s’il s’agit d’obtenir indûment une subvention européenne ou d’éluder une taxe européenne. En revanche, lorsque la corruption poursuit un objectif non financier, ou non directement financier, comme l’obtention de soutiens politiques ou l’adoption de normes européennes favorables aux corrupteurs, la compétence du parquet européen est dépassée.          Il ne reste alors qu’à compter sur les justices nationales des Etats de l’Union, qui appliquent le droit pénal national. Certes, les droits nationaux des pays européens incriminent généralement la corruption des élus d’une organisation internationale parce que ces pays ont ratifié la Convention sur la corruption des fonctionnaires des Communautés européennes ou des Etats membres (1997), la Convention pénale sur la corruption du Conseil de l’Europe (Strasbourg, 1999) ou la Convention sur la corruption des Nations unies (Mérida, 2003). Mais l’UE ne dispose d’aucun dispositif de poursuite pénale ciblant la corruption à but non financier de ses parlementaires. En d’autres termes, elle néglige purement et simplement de mettre en œuvre l’interdit pénal pour défendre sa démocratie.        Il vous reste 49.1% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/12/22/qatargate-l-ue-neglige-de-mettre-en-uvre-l-interdit-penal-pour-defendre-sa-democratie_6155416_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Qatargate\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019UE n\u00e9glige de mettre en \u0153uvre l\u2019interdit p\u00e9nal pour d\u00e9fendre sa d\u00e9mocratie\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-22T17:00:04+01:00","datePublished":"2022-12-22T17:00:04+01:00","dateModified":"2022-12-22T18:41:10+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Justice","Union europ\u00e9enne","International","Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9","D\u00e9bats","Europe"],"description":"C\u2019est la justice belge qui est \u00e0 l\u2019\u0153uvre dans l\u2019affaire dite \u00ab\u00a0Qatargate\u00a0\u00bb, et non la justice europ\u00e9enne. Cette derni\u00e8re ne dispose d\u2019aucun moyen de dispositif de poursuite p\u00e9nale ciblant la corruption lorsque celle-ci ne vise pas \u00e0 d\u00e9tourner des fonds communautaires, regrette, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, la juriste Juliette Lelieur.","author":[{"@type":"Person","name":"Juliette Lelieur","description":"Professeure de droit p\u00e9nal"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/18/73/0/5616/2808/1342/671/60/0/4b8ef90_1671384609818-092099.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/22/19-2">
<filnamedate="20221222"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221222"><AAMMJJHH="2022122219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Si, comme prévu, le Sénat l’adopte définitivement dans les prochaines semaines, ce texte autorisera l’autodétermination du genre par une simple déclaration administrative.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Iran    Climat    Coupe du monde 2022    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Avant la grève à la SNCF lors du week-end de Noël, le gouvernement demande aux agents mobilisés de « renoncer »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Analyse  Article réservé aux abonnés Retirer des billets au distributeur coûte de plus en plus cher                   Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Vidéos « L’Ukraine est vivante » : Volodymyr Zelensky ovationné au Congrès américain                   Vidéos « Je peux former un gouvernement » : en Israël, Benyamin Nétanyahou réussit de justesse à former un cabinet                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Pour Zelensky, gagner la guerre des symboles                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le nombre de démocraties libérales, estimé à seulement 34, n’a jamais été aussi bas depuis 1995 »   Gilles Paris Editorialiste                    Analyse  Article réservé aux abonnés Elon Musk, sauveur inespéré des complotistes sur Twitter                   Tribune  Article réservé aux abonnés Logement - « La loi Kasbarian-Bergé est dangereuse et indigne pour les femmes »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Rabiye Kurnaz contre George W. Bush », une mère en croisade contre le président des Etats-Unis                   Livres  Article réservé aux abonnés « Voyage au pays des boxeurs » et autres parutions coup de poing                   Culture « Le Grand Paris des écrivains », de Stefan Cornic, sur le site du Pavillon de l’Arsenal : un subtil portrait de la capitale et ses environs en trente courts-métrages                   Culture « Camille redouble », sur Arte : un joyeux et émouvant retour dans le temps                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Une expérience culinaire à méditer avec la cheffe coréenne Jeong Kwan                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Un apéro pour Noël ? Trois recettes pour devenir un as des croquetas !                   Le Monde passe à table Audrey Grinal, l’amie du sandwich bien fait                   L'époque  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « Il m’a dit que je n’avais pas le droit de toucher à son ex »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             International       Espagne           Les députés espagnols adoptent une loi autorisant le choix du genre dès 16 ans      Si, comme prévu, le Sénat l’adopte définitivement dans les prochaines semaines, ce texte autorisera l’autodétermination du genre par une simple déclaration administrative.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h07, mis à jour à 16h07    Temps de Lecture 2 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Un projet de loi permettant de changer librement de genre dès 16 ans a été adopté en première lecture par les députés espagnols, jeudi 22 décembre, après des mois de tensions au sein de la gauche au pouvoir et du mouvement féministe. Cheval de bataille du parti de gauche radicale Podemos, allié des socialistes au sein du gouvernement de Pedro Sanchez, ce texte a été soutenu par 188 députés, tandis que 150 ont voté contre et 7 se sont abstenus.            S’il est, comme prévu, adopté définitivement par le Sénat dans les semaines à venir, il permettra à l’Espagne de rejoindre les quelques pays autorisant l’autodétermination du genre par une simple déclaration administrative. En Europe, le Danemark a été le premier pays, en 2014, à accorder ce droit aux personnes transgenres.            Concrètement, ce texte doit permettre aux personnes transgenres de faire changer leur nom et leur genre sur leurs papiers d’identité lors d’un simple rendez-vous avec l’administration. Et ce, sans fournir de rapports médicaux ou de preuves d’un traitement hormonal suivi durant deux ans, comme c’est le cas aujourd’hui pour les personnes majeures dans le pays.            Fracture au sein de la gauche            « Cette loi répare une dette historique de l’Etat à l’égard des personnes transgenres » et les « “dépathologise” », a déclaré mercredi, devant les députés, la ministre de l’égalité, Irene Montero, porte-étendard de cette loi. « Les femmes trans sont des femmes », a insisté cette responsable de Podemos, en dénonçant la « transphobie ».                 Baptisé « loi trans », ce texte permettra aussi aux 14-16 ans de changer librement de genre à l’état civil, à condition qu’ils soient accompagnés dans la procédure par leurs tuteurs légaux. Les 12-14 ans devront, eux, obtenir l’aval de la justice. Actuellement, tous les mineurs doivent obtenir cette autorisation judiciaire. Dans tous les cas, un délai de trois mois est prévu entre le dépôt de la demande et sa validation par le requérant afin qu’il puisse confirmer sa décision de changer de genre.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Espagne, des féministes en guerre contre la future loi sur l’autodétermination du genre                   Adopté en conseil des ministres il y a plus d’un an, ce projet de loi a provoqué une fracture entre Podemos, qui en a fait un pilier de son action gouvernementale et réclamait une adoption express, et les socialistes, qui ont tenté de modifier le texte, en vain. Il a aussi profondément divisé le mouvement féministe, entre les partisans de Mme Montero et des militantes historiques, en guerre ouverte contre ce texte.            « Revendiquer le genre comme étant au-dessus du sexe biologique (…) me semble être un recul » pour les femmes, a ainsi dénoncé l’ancienne numéro deux du gouvernement Sanchez, Carmen Calvo, dans un entretien publié par le quotidien El Mundo en septembre. « L’Etat doit donner une réponse aux personnes transgenres mais le sexe [biologique] n’est ni volontaire ni optionnel », a-t-elle ajouté, en mettant en avant les risques juridiques induits par cette loi.            Interdiction des thérapies de conversion            Ces féministes historiques craignent notamment que des personnes de sexe masculin s’identifiant comme femmes puissent participer à des compétitions sportives féminines ou se faire incarcérer dans des prisons pour femmes. Se faisant l’écho de ces craintes, les socialistes ont déposé un amendement afin d’étendre l’obligation d’une autorisation de la justice aux 14-16 ans, mais celui-ci a finalement été rejeté.                Cette loi « symbolise la plus grande défaite législative du Parti socialiste face à Podemos » depuis la formation de l’exécutif au début de 2020, a écrit le quotidien conservateur El Mundo tandis qu’El Pais (centre gauche) évoque « un des textes qui a créé le plus de tensions au sein du gouvernement de coalition ». Militante LGBT+ et première femme transgenre à être élue dans un parlement régional en Espagne, Carla Antonelli a claqué avec fracas la porte du Parti socialiste en octobre pour protester contre la volonté de sa formation de modifier le projet de loi.            « Nous avons vu une partie du Parti socialiste et du mouvement féministe passer de la défense des droits de la minorité trans au boycott acharné de notre existence », a-t-elle accusé, jeudi, dans une tribune publiée par El Pais. Entre autres dispositions, le projet de loi interdit par ailleurs les thérapies de conversion, visant à changer l’orientation sexuelle des personnes LGBT+, avec des amendes pouvant aller jusqu’à 150 000 euros.                              Lire aussi   « On a vraiment l’impression qu’on va finir maudite en enfer » : Stéphanie B. a subi une « thérapie de conversion » pour « guérir » de son homosexualité                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du vendredi 23 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Lanceurs d’alerte, fragiles héros  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/22/les-deputes-espagnols-adoptent-une-loi-autorisant-le-choix-du-genre-des-16-ans_6155414_3210.html"},"headline":"Les d\u00e9put\u00e9s espagnols adoptent une loi autorisant le choix du genre d\u00e8s 16\u00a0ans","dateCreated":"2022-12-22T16:07:48+01:00","datePublished":"2022-12-22T16:07:48+01:00","dateModified":"2022-12-22T16:07:59+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Espagne"],"keywords":["International","Europe","Espagne"],"description":"Si, comme pr\u00e9vu, le S\u00e9nat l\u2019adopte d\u00e9finitivement dans les prochaines semaines, ce texte autorisera l\u2019autod\u00e9termination du genre par une simple d\u00e9claration administrative.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/32/0/2893/1446/1342/671/60/0/7ecd501_5066489-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Espagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/espagne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/22/19-3">
<filnamedate="20221222"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221222"><AAMMJJHH="2022122219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Peu avant l’arrivée de Volodymyr Zelensky à Washington, mercredi, les Etats-Unis ont annoncé qu’ils allaient fournir à l’Ukraine leur système de défense antiaérienne le plus sophistiqué.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                    Le Kremlin accuse les Etats-Unis de mener « une guerre indirecte » contre la Russie         Ce qu’il faut savoir à l’aube de ce jeudi 22 décembre                    Le contexte          Image de couverture :  Un immeuble endommagé par des bombardements russes, à Kharkiv, en Ukraine, le 22 décembre 2022.   Evgeniy Maloletka / AP          En visite à Washington, son premier déplacement à l’étranger depuis le début de la guerre, le président ukrainien a été reçu en héros par Joe Biden et les élus du Congrès. Le président américain a promis à Volodymyr Zelensky que les Ukrainiens ne seraient « jamais seuls » face à la Russie et que les Etats-Unis aideraient Kiev « aussi longtemps qu’il le faudra ».L’aide américaine n’est « pas de la charité », mais un « investissement », a affirmé M. Zelensky devant le Congrès américain. Les élus des deux chambres l’ont reçu avec une longue ovation debout et se sont levés plusieurs fois pour l’applaudir pendant son discours.Les Etats-Unis ont annoncé mercredi qu’ils allaient fournir à Kiev le système de défense antiaérienne Patriot. Cela va renforcer « de manière significative » la défense ukrainienne face aux frappes russes, a déclaré, mercredi, Volodymyr Zelensky lors d’une conférence de presse conjointe avec Joe Biden à la Maison Blanche. « C’est une étape très importante pour créer un espace aérien sécurisé pour l’Ukraine », a-t-il dit.Vladimir Poutine s’est quant à lui engagé mercredi à accroître les capacités de son armée et son potentiel nucléaire. S’exprimant au cours d’une réunion avec des officiers de haut rang, le président russe a annoncé l’entrée en service « début janvier » des nouveaux missiles hypersoniques russes de croisière Zircon et envisagé d’augmenter les effectifs de l’armée russe à 1,5 million de soldats.Moscou entend installer des bases de soutien à sa flotte à Marioupol et Berdiansk, deux villes occupées du sud de l’Ukraine, a affirmé le ministre de la défense russe, Sergueï Choïgou.Sur le terrain, les militaires ukrainiens signalaient des attaques russes, en particulier des bombardements, dans l’Est et le Nord-Est. « L’ennemi continue de concentrer ses efforts sur la conduite d’actions offensives dans les directions de Bakhmout et d’Avdiïvka », dans l’Est, a souligné dans la soirée l’état-major des forces ukrainiennes.Au moins cinq personnes ont été tuées et dix-sept blessées ces dernières vingt-quatre heures, selon la présidence ukrainienne.         Retrouvez notre live d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Récit. A la Maison Blanche et au Congrès, Volodymyr Zelensky rappelle aux Américains que la résistance à la Russie est une cause commune         Décryptages. Les Patriot, un symbole de la « projection de puissance américaine »         Rencontre. Emmanuel Macron sur la guerre en Ukraine : « Je n’ai pas envie que ce soient les Chinois et les Turcs seuls qui négocient le jour d’après »         Factuel. Un collectif français saisit la CPI à propos de la déportation en Russie d’enfants ukrainiens         Reportage photo. La photographe Adrienne Surprenant a arpenté Kiev à la recherche des moments de vie que s’accorde la population en marge des combats.         Témoignage. « Quand on entend un seul “boukh”, c’est mauvais, c’est que le missile a explosé. Quand il y a plusieurs “boukh”, c’est bien, c’est la défense antiaérienne »         Reportage. L’usine qui fabrique le canon Caesar, un secret militaire jalousement gardé         Décryptages. En Ukraine, la délicate réinvention politique des députés « prorusses », dix mois après le début de la guerre         Tribune. « Emmanuel Macron a eu raison de rappeler qu’agiter la menace nucléaire érode son effet dissuasif »         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          Le Kremlin accuse les Etats-Unis de mener « une guerre indirecte » contre la Russie         Ce qu’il faut savoir à l’aube de ce jeudi 22 décembre                                                                                     Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html","coverageStartTime":"2022-12-22T16:44:44+00:00","coverageEndTime":"2022-12-23T04:44:44+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie trouvera un \u00ab\u00a0antidote\u00a0\u00bb au syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienn...","description":"Peu avant l\u2019arriv\u00e9e de Volodymyr Zelensky \u00e0 Washington, mercredi, les Etats-Unis ont annonc\u00e9 qu\u2019ils allaient fournir \u00e0 l\u2019Ukraine leur syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienne le plus sophistiqu\u00e9.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : la Russie trouvera un « antidote » au système de défense antiaérienne Patriot, assure Vladimir Poutine","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Peu avant l\u2019arriv\u00e9e de Volodymyr Zelensky \u00e0 Washington, mercredi, les Etats-Unis ont annonc\u00e9 qu\u2019ils allaient fournir \u00e0 l\u2019Ukraine leur syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienne le plus sophistiqu\u00e9.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/0/0/4000/2666/1342/894/3/0/49d88b1_e2456038a897492683d52db676e8d5c6-0-29dd546c73844b70aea651eb3415e8f5.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-12-22T16:44:44+00:00"
,"endDate":"2022-12-23T04:44:44+00:00"
  Le Kremlin n\u2019a manifest\u00e9 aucune volont\u00e9\u00a0\u00ab\u00a0significative\u00a0\u00bb\u00a0de mettre fin \u00e0 la guerre en Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine, Antony Blinken, peu apr\u00e8s les d\u00e9clarations de Vladimir Poutine qui a assur\u00e9 vouloir que le conflit se termine\u00a0\u00ab\u00a0le plus t\u00f4t possible\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Fondamentalement aujourd\u2019hui, la Russie n\u2019a manifest\u00e9 aucun int\u00e9r\u00eat (\u00e0 s\u2019engager) dans une diplomatie significative\u00a0\u00bb\u00a0pour mettre fin \u00e0 la guerre, a d\u00e9clar\u00e9 le secr\u00e9taire d\u2019Etat lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse, au lendemain de la visite de Volodymyr Zelensky \u00e0 Washington.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/667/0/4000/2000/1342/671/60/0/49d88b1_e2456038a897492683d52db676e8d5c6-0-29dd546c73844b70aea651eb3415e8f5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie n\u2019a manifest\u00e9 aucune volont\u00e9 \u00ab\u00a0significative\u00a0\u00bb de mettre fin \u00e0 la guerre en Ukraine, se...","dateModified":"2022-12-22T17:58:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html#798294","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T17:37:32+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a assur\u00e9, jeudi, vouloir que le conflit en Ukraine se termine \u00ab\u00a0le plus t\u00f4t\u00a0\u00bb possible, apr\u00e8s pr\u00e8s de dix mois de combats intenses avec l\u2019arm\u00e9e de Kiev.          \u00ab\u00a0Nous nous efforcerons de faire en sorte que cela se termine. Et le plus t\u00f4t sera le mieux, bien s\u00fbr\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef du Kremlin lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse.          L\u2019offensive lanc\u00e9e en f\u00e9vrier \u00e9tait cens\u00e9e se solder par une victoire russe \u00e9clair, mais l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, aid\u00e9e par les livraisons d\u2019armes occidentales, a forc\u00e9, au printemps, la Russie \u00e0 renoncer \u00e0 prendre Kiev, puis \u00e0 l\u2019automne \u00e0 se replier dans plusieurs autres r\u00e9gions.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/667/0/4000/2000/1342/671/60/0/49d88b1_e2456038a897492683d52db676e8d5c6-0-29dd546c73844b70aea651eb3415e8f5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine veut que le conflit se termine \u00ab\u00a0le plus t\u00f4t\u00a0\u00bb possible","dateModified":"2022-12-22T17:41:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html#798217","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T16:50:50+00:00","articleBody":"     Volodymyr Zelensky est rentr\u00e9 jeudi en Ukraine apr\u00e8s son voyage la veille aux Etats-Unis, son premier d\u00e9placement \u00e0 l\u2019\u00e9tranger depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier, a dit \u00e0 l\u2019Agence France-Presse son porte-parole. \u00ab\u00a0Oui, je confirme\u00a0\u00bb qu\u2019il est de retour en Ukraine, a affirm\u00e9 Sergi\u00ef Nykyforov.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/667/0/4000/2000/1342/671/60/0/49d88b1_e2456038a897492683d52db676e8d5c6-0-29dd546c73844b70aea651eb3415e8f5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident ukrainien est de retour en Ukraine apr\u00e8s son voyage aux Etats-Unis","dateModified":"2022-12-22T17:13:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html#798224","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T16:37:22+00:00","articleBody":"     Moscou a d\u00e9nonc\u00e9 jeudi une absence de \u00ab\u00a0volont\u00e9 d\u2019\u00e9couter la Russie\u00a0\u00bb apr\u00e8s la visite aux Etats-Unis du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, qui y a re\u00e7u de nouvelles promesses d\u2019aides, preuve pour Moscou que Washington livre une \u00ab\u00a0guerre indirecte\u00a0\u00bb en Ukraine.          Le pr\u00e9sident ukrainien a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u en h\u00e9ros \u00e0 Washington, s\u2019entretenant avec son homologue am\u00e9ricain, Joe Biden, et pronon\u00e7ant un discours sous les applaudissements des parlementaires am\u00e9ricains. Il a engrang\u00e9 la promesse d\u2019une enveloppe massive de soutien de pr\u00e8s de 45\u00a0milliards de dollars et de nouvelles livraisons d\u2019armes avec, pour la premi\u00e8re fois, la fourniture du syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienne Patriot.          \u00ab\u00a0Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, nous pouvons constater avec regret que ni le pr\u00e9sident Biden, ni le pr\u00e9sident Zelensky n\u2019ont dit quoi que ce soit qui puisse \u00eatre per\u00e7u comme une volont\u00e9 potentielle d\u2019\u00e9couter les pr\u00e9occupations de la Russie\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi jeudi le porte-parole de la pr\u00e9sidence russe, Dmitri Peskov.          Selon lui, il n\u2019y a pas eu au cours de cette visite de \u00ab\u00a0v\u00e9ritables appels \u00e0 la paix\u00a0\u00bb ou de \u00ab\u00a0mises en garde\u00a0\u00bb am\u00e9ricaines \u00e0 M.\u00a0Zelensky contre \u00ab\u00a0la poursuite du bombardement des immeubles d\u2019habitation dans les zones peupl\u00e9es du Donbass\u00a0\u00bb, une r\u00e9gion de l\u2019est de l\u2019Ukraine en partie contr\u00f4l\u00e9e par des s\u00e9paratistes prorusses et r\u00e9guli\u00e8rement vis\u00e9e par les forces ukrainiennes.          \u00ab\u00a0Cela montre que les Etats-Unis poursuivent leur ligne de guerre de facto et indirecte avec la Russie, jusqu\u2019au dernier Ukrainien\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le porte-parole.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/667/0/4000/2000/1342/671/60/0/49d88b1_e2456038a897492683d52db676e8d5c6-0-29dd546c73844b70aea651eb3415e8f5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Kremlin ne voit \u00ab\u00a0aucune volont\u00e9 d\u2019\u00e9couter la Russie\u00a0\u00bb apr\u00e8s la visite de Volodymr Zelensky \u00e0 W...","dateModified":"2022-12-22T17:08:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html#798213","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T16:30:27+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien a rencontr\u00e9 jeudi son homologue polonais, Andrzej Duda, \u00e0 l\u2019a\u00e9roport de Rzeszow-Jasionka, dans le sud-est de la Pologne, au lendemain de sa visite aux Etats-Unis.          \u00ab\u00a0Sur le chemin du retour, j\u2019ai rencontr\u00e9 un ami de l\u2019Ukraine, le pr\u00e9sident polonais Andrzej Duda\u00a0\u00bb, a dit M. Zelensky sur les r\u00e9seaux sociaux, accompagnant son message d\u2019une vid\u00e9o le montrant accueilli par le pr\u00e9sident polonais, les deux hommes tombant dans les bras l\u2019un de l\u2019autre.          Volodymyr Zelensky a fait savoir qu\u2019il avait \u00e9voqu\u00e9 avec son homologue polonais l\u2019ann\u00e9e \u00e9coul\u00e9e mais aussi \u00ab\u00a0discut\u00e9 des plans strat\u00e9giques pour l\u2019avenir, des relations bilat\u00e9rales et des interactions au niveau international en\u00a02023\u00a0\u00bb.          La pr\u00e9sidence ukrainienne a pr\u00e9cis\u00e9, de son c\u00f4t\u00e9, que la rencontre avait eu lieu \u00e0 Rzeszow, dans le sud-est de la Pologne, ville o\u00f9 transite une bonne partie de l\u2019aide destin\u00e9e \u00e0 l\u2019Ukraine et dont l\u2019a\u00e9roport est prot\u00e9g\u00e9 par un important contingent am\u00e9ricain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/667/0/4000/2000/1342/671/60/0/49d88b1_e2456038a897492683d52db676e8d5c6-0-29dd546c73844b70aea651eb3415e8f5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky a rencontr\u00e9 Andrzej Duda en Pologne \u00e0 son retour des Etats-Unis","dateModified":"2022-12-22T17:03:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html#798206","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T16:26:51+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a assur\u00e9 jeudi que l\u2019arm\u00e9e russe trouverait un \u00ab\u00a0antidote\u00a0\u00bb pour contourner le syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rien Patriot que les Etats-Unis vont fournir \u00e0 l\u2019Ukraine, en proie aux bombardements de Moscou.          \u00ab\u00a0Concernant le Patriot, c\u2019est un syst\u00e8me assez vieux. Il ne fonctionne pas comme [le syst\u00e8me russe] S-300. Mais nos opposants partent du principe que c\u2019est une arme d\u00e9fensive. Tr\u00e8s bien, on va garder \u00e7a \u00e0 l\u2019esprit. Et il existe toujours un antidote\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Poutine lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse. Il a ajout\u00e9 que la livraison de Patriot \u00e9tait \u00ab\u00a0vaine\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0C\u2019est seulement un moyen de prolonger le conflit.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Notre but, ce n\u2019est pas de faire tourner le conflit comme un volant d\u2019inertie, mais, au contraire, de terminer cette guerre et nous aspirons \u00e0 cela, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident russe. Tous les conflits arm\u00e9s se terminent avec des pourparlers. Plus Kiev comprendra \u00e7a rapidement, mieux ce sera.\u00a0\u00bb          M.\u00a0Poutine a une nouvelle fois d\u00e9fendu le d\u00e9clenchement, \u00e0 la fin de f\u00e9vrier, de l\u2019offensive en Ukraine et assur\u00e9 qu\u2019il n\u2019avait pas eu d\u2019\u00ab\u00a0autre choix\u00a0\u00bb afin de \u00ab\u00a0d\u00e9fendre les gens\u00a0\u00bb dans ce pays. \u00ab\u00a0Les racines entre les peuples de Russie et d\u2019Ukraine sont plus fortes que ceux qui essaient de nous diviser\u00a0\u00bb, a-t-il une nouvelle fois affirm\u00e9.          Il a accus\u00e9 les ennemis de la Russie, Etats-Unis en t\u00eate, d\u2019avoir \u00ab\u00a0toujours\u00a0\u00bb essay\u00e9 de diviser \u00ab\u00a0le monde russe\u00a0\u00bb, qui selon le Kremlin rassemble l\u2019ensemble des populations russophones. \u00ab\u00a0Nos \u00e9ventuels ennemis, nos opposants ont toujours r\u00eav\u00e9 de cela et ont toujours fait cela, ils ont essay\u00e9 de nous diviser et de nous gouverner par morceaux s\u00e9par\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/667/0/4000/2000/1342/671/60/0/49d88b1_e2456038a897492683d52db676e8d5c6-0-29dd546c73844b70aea651eb3415e8f5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie trouvera un \u00ab\u00a0antidote\u00a0\u00bb aux missiles am\u00e9ricains Patriot livr\u00e9s \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-12-22T17:08:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html#798196","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T16:16:01+00:00","articleBody":"     Le chef d\u2019une localit\u00e9 ukrainienne sous contr\u00f4le russe dans l\u2019oblast de Kherson (Sud) a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9, jeudi, dans un attentat \u00e0 la bombe, a annonc\u00e9 l\u2019administration russe d\u2019occupation, dans cette r\u00e9gion que les forces de Kiev ont partiellement reconquise en novembre.          Dans un communiqu\u00e9 sur Telegram, cette administration a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019Andre\u00ef Chtepa, principal responsable de Lioubymivka, une localit\u00e9 situ\u00e9e sur la rive gauche du Dniepr et occup\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe, \u00e9tait \u00ab\u00a0mort tragiquement apr\u00e8s l\u2019explosion d\u2019une automobile\u00a0\u00bb provoqu\u00e9e par \u00ab\u00a0des terroristes ukrainiens\u00a0\u00bb.          Le Dniepr est devenu la ligne de front dans cette r\u00e9gion depuis que les soldats russes ont quitt\u00e9, au d\u00e9but de novembre, sa rive droite (occidentale).          Les troupes russes avaient d\u00fb se retirer de Kherson, la capitale de l\u2019oblast du m\u00eame nom, une d\u00e9faite majeure, apr\u00e8s avoir subi pendant des semaines une contre-offensive ukrainienne associ\u00e9e \u00e0 des bombardements sur leurs axes de ravitaillement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/667/0/4000/2000/1342/671/60/0/49d88b1_e2456038a897492683d52db676e8d5c6-0-29dd546c73844b70aea651eb3415e8f5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un responsable prorusse tu\u00e9 dans un attentat dans l\u2019oblast de Kherson","dateModified":"2022-12-22T16:33:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html#798194","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T16:10:06+00:00","articleBody":"     Merci \u00e0 tous pour vos nombreuses questions. Bonne soir\u00e9e \u00e0 tous\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/667/0/4000/2000/1342/671/60/0/49d88b1_e2456038a897492683d52db676e8d5c6-0-29dd546c73844b70aea651eb3415e8f5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le tchat est d\u00e9sormais termin\u00e9","dateModified":"2022-12-22T16:11:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html#798175","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T16:03:32+00:00","articleBody":"    Est-ce qu\u2019on pourrait supposer que les Etats-Unis mettent le paquet pour affaiblir la Russie et \u00e9viter \u00e0 la Chine des r\u00eaves de conqu\u00eates similaires ?    Maxenrev         Bonjour,          L\u2019affaiblissement de la Russie est d\u2019abord le fait du Kremlin, qui a pr\u00e9cipit\u00e9 le pays dans un ab\u00eeme moral, militaire et \u00e9conomique en croyant conqu\u00e9rir en quelques jours une bonne partie de l\u2019Ukraine, en f\u00e9vrier dernier, et faire tomber Zelensky. La d\u00e9b\u00e2cle de l\u2019arm\u00e9e russe est une sorte de divine surprise pour Washington. La r\u00e9putation de cette arm\u00e9e et de ses \u00e9quipements s\u2019en trouve s\u00e9rieusement atteinte, laissant entrevoir notamment un fonctionnement en silos inefficace et une corruption d\u00e9passant l\u2019entendement. L\u2019aide am\u00e9ricaine massive \u00e0 l\u2019Ukraine se justifie d\u2019un point de vue g\u00e9opolitique, strat\u00e9gique et \u00e9thique. Elle repr\u00e9sente aussi un investissement extr\u00eamement rentable, pour affaiblir un Etat carnivore.          D\u2019autant que les Etats-Unis comptent bien se focaliser \u00e0 plus long terme sur leur rivalit\u00e9 syst\u00e9mique avec la Chine. De ce point de vue, les analyses sont tr\u00e8s variables \u00e0 Washington, entre experts, au sujet des le\u00e7ons que P\u00e9kin pourrait tirer de la guerre en Ukraine par rapport \u00e0 Ta\u00efwan. Certains estiment que la direction chinoise est forc\u00e9ment marqu\u00e9e par deux points\u00a0: la strat\u00e9gie inconsid\u00e9r\u00e9e du Kremlin et la solidit\u00e9 occidentale, sa d\u00e9termination et sa rapidit\u00e9 dans l\u2019adoption de sanctions sans pr\u00e9c\u00e9dent, malgr\u00e9 le prix \u00e0 pays pour nos propres soci\u00e9t\u00e9s. Mais d\u2019autres analystes consid\u00e8rent au contraire que la Chine pourrait acc\u00e9l\u00e9rer ses propres projets d\u2019attaque contre Ta\u00efwan, en estimant que les moyens militaires am\u00e9ricains ne sont pas infiniment extensibles.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/667/0/4000/2000/1342/671/60/0/49d88b1_e2456038a897492683d52db676e8d5c6-0-29dd546c73844b70aea651eb3415e8f5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie trouvera un \u00ab\u00a0antidote\u00a0\u00bb au syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienn...","dateModified":"2022-12-22T16:07:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html#798145","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T15:47:28+00:00","articleBody":"    Tchat. Bonjour. Question na\u00efve, sans doute. Le pr\u00e9sident Zelensky serait -il favorable ou recherche-t-il un engagement physique de troupes am\u00e9ricaines en Ukraine ?    EricV         Bonjour,          Ce n\u2019est pas du tout une question na\u00efve. Volodymyr Zelensky compte sur les armes et les munitions occidentales, absolument indispensables. Il appelle aussi le Congr\u00e8s et l\u2019administration Biden \u00e0 renforcer encore les sanctions contre Moscou, \u00e0 \u0153uvrer aux poursuites p\u00e9nales internationales contre les responsables russes. Mais il ne r\u00e9clame pas d\u2019intervention militaire directe de la part des Etats-Unis, sous forme d\u2019un d\u00e9ploiement de troupes.          Il sait que l\u2019administration Biden a \u00e9rig\u00e9 en credo \u00ab\u00a0la fin des guerres sans fin\u00a0\u00bb, concr\u00e9tis\u00e9 par le retrait militaire chaotique mais d\u00e9finitif d\u2019Afghanistan, en ao\u00fbt\u00a02021. Le dirigeant ukrainien voit cette guerre comme un moment existentiel pour son peuple, une sorte d\u2019\u00e9preuve de patriotisme et de maturit\u00e9. \u00ab\u00a0Nous ne nous plaignons pas, a expliqu\u00e9 Zelensky mercredi devant le Congr\u00e8s. Nous ne jugeons pas et ne nous comparons pas avec ceux dont la vie est plus facile. Votre bien-\u00eatre est le produit de votre s\u00e9curit\u00e9 nationale, le r\u00e9sultat de votre lutte pour l\u2019ind\u00e9pendance et vos nombreuses victoires. Nous, Ukrainiens, nous traverserons aussi notre guerre d\u2019ind\u00e9pendance et de libert\u00e9 avec dignit\u00e9 et succ\u00e8s.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/667/0/4000/2000/1342/671/60/0/49d88b1_e2456038a897492683d52db676e8d5c6-0-29dd546c73844b70aea651eb3415e8f5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie trouvera un \u00ab\u00a0antidote\u00a0\u00bb au syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienn...","dateModified":"2022-12-22T16:07:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html#798100","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T15:36:36+00:00","articleBody":"    Tchat : Comment comprendre la prise de parole de M Macron alors que M Zelensky rencontre M Biden? Quel sens y-a-t-il de parler de n\u00e9gociations... alors que la guerre fait rage et que Moscou promet de continuer en 2023?    Ben         Bonjour,          Le fait m\u00eame que les propos d\u2019Emmanuel Macron \u2013 en particulier sur les \u00ab\u00a0garanties de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 offrir \u00e0 Moscou \u2013 fassent l\u2019objet d\u2019infinies ex\u00e9g\u00e8ses montre qu\u2019ils \u00e9taient ambigus et difficilement compr\u00e9hensibles. C\u2019est d\u2019autant plus curieux que, sur le fond, je ne vois pas de divergence r\u00e9elle entre les positions am\u00e9ricaines et fran\u00e7aises. Washington et Paris condamnent d\u2019une m\u00eame voix les crimes de guerre russe, soutiennent et appliquent les m\u00eames sanctions, mobilisent le camp occidental, livrent des armes \u00e0 l\u2019Ukraine. De la m\u00eame fa\u00e7on, les deux capitales ne souhaitent pas une extension de la guerre du point de vue territorial, ou une escalade des moyens employ\u00e9s. Je pense notamment \u00e0 l\u2019usage \u00e9ventuel d\u2019une bombe tactique par Moscou. Cette convergence de vues \u00e9tait parfaitement claire lors de la r\u00e9cente visite d\u2019Etat d\u2019Emmanuel Macron \u00e0 Washington, d\u00e9but d\u00e9cembre.          Mais ce nouvel emploi de l\u2019expression \u00ab\u00a0garanties de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb est irrecevable \u00e0 deux titres. Tout d\u2019abord, sur la forme, il donne le sentiment qu\u2019on veut rassurer le pays agresseur, le pyromane qui met le feu, l\u2019Etat voyou qui pi\u00e9tine le droit international et ses propres engagements. Sur le fond, on a l\u2019impression qu\u2019Emmanuel Macron envisage de remonter l\u2019horloge, de revenir simplement \u00e0 la situation pr\u00e9-24\u00a0f\u00e9vrier, et de reprendre les discussions avec Moscou sur l\u2019architecture de la s\u00e9curit\u00e9 en Europe. Comme si le pr\u00e9sident fran\u00e7ais refusait obstin\u00e9ment de reconna\u00eetre l\u2019\u00e9chec absolu du dialogue strat\u00e9gique qu\u2019il avait commenc\u00e9 avec Vladimir Poutine au fort de Br\u00e9gan\u00e7on, \u00e0 l\u2019\u00e9t\u00e9 2019.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/667/0/4000/2000/1342/671/60/0/49d88b1_e2456038a897492683d52db676e8d5c6-0-29dd546c73844b70aea651eb3415e8f5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie trouvera un \u00ab\u00a0antidote\u00a0\u00bb au syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienn...","dateModified":"2022-12-22T15:55:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html#798072","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T15:21:07+00:00","articleBody":"    TCHAT - Quelle est l'attitude de l'opinion publique am\u00e9ricaine par rapport \u00e0 ce conflit qui s'installe de plus en plus dans la dur\u00e9e ? Et du c\u00f4t\u00e9 des membres du Congr\u00e8s, dont certains, \u00e0 gauche comme \u00e0 droite, semblaient limiter leur soutien \u00e0 l'Ukraine ?    Olivier         Bonjour,          L\u2019accueil r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 Volodymyr Zelensky au Congr\u00e8s a \u00e9t\u00e9 bruyant et chaleureux, mais il ne faut pas n\u00e9gliger les tensions qui traversent le Parlement am\u00e9ricain. De fa\u00e7on th\u00e9\u00e2trale et assez m\u00e9diocre, plusieurs \u00e9lus appartenant \u00e0 la branche MAGA (\u00ab\u00a0Make America Great Again\u00a0\u00bb, le slogan de Donald Trump) du Parti r\u00e9publicain, comme Lauren Boebert (Colorado) ou Matt Gaetz (Floride), n\u2019ont m\u00eame pas applaudi le pr\u00e9sident ukrainien lors de son entr\u00e9e dans l\u2019enceinte.          Au-del\u00e0 de ce symbole, les \u00e9lus MAGA \u00e0 la Chambre des repr\u00e9sentants expriment leur exasp\u00e9ration devant les montants de l\u2019aide apport\u00e9e \u00e0 l\u2019Ukraine et le soutien bipartisan dont elle a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 jusqu\u2019alors. Ils pr\u00e9tendent que Joe Biden est davantage pr\u00e9occup\u00e9 par la fronti\u00e8re entre l\u2019Ukraine et la Russie que par celle entre les Etats-Unis et le Mexique, o\u00f9 se d\u00e9veloppe une vraie crise migratoire. Ils ne voient pas d\u2019int\u00e9r\u00eat strat\u00e9gique \u00e0 soutenir l\u2019Ukraine. Au S\u00e9nat, pourtant, la direction r\u00e9publicaine \u2013 et notamment son chef de file, Mitch McConnell \u2013 est totalement favorable \u00e0 la poursuite de l\u2019aide \u00e0 l\u2019Ukraine.          C\u2019est l\u00e0 qu\u2019intervient la dimension de politique int\u00e9rieure. Il y a actuellement au Congr\u00e8s des n\u00e9gociations tr\u00e8s difficiles au sujet d\u2019un train de d\u00e9penses gigantesques, un projet de loi dit \u00ab\u00a0omnibus\u00a0\u00bb, \u00e0 hauteur de 1\u00a0700 milliards de dollars, qui couvre de tr\u00e8s nombreux sujets. Or une nouvelle enveloppe d\u2019aide \u00e0 l\u2019Ukraine, de 45 milliards de dollars, figure dans ce texte. Les d\u00e9mocrates veulent\u00a0 inscrire ce soutien dans la dur\u00e9e pour 2023, alors que les r\u00e9publicains auront, \u00e0 compter du 3 janvier, la majorit\u00e9 au sein de la Chambre des repr\u00e9sentants. Si le texte \u00ab\u00a0omnibus\u00a0\u00bb n\u2019\u00e9tait pas adopt\u00e9 d\u2019ici vendredi (tout se joue dans les heures \u00e0 venir), on ne sait ce qu\u2019il adviendrait de cette enveloppe de 45 milliards. Il faut bien mesurer la crise interne profonde que traverse le Parti r\u00e9publicain. Une trentaine de ses \u00e9lus \u00e0 la Chambre menacent leurs coll\u00e8gues s\u00e9nateurs\u00a0: dans l\u2019hypoth\u00e8se o\u00f9 ils soutiendraient le projet \u00ab\u00a0omnibus\u00a0\u00bb, ces \u00e9lus \u00e0 la Chambre s\u2019engagent \u00e0 bloquer leurs initiatives l\u00e9gislatives individuelles lors de la prochaine session du Congr\u00e8s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/667/0/4000/2000/1342/671/60/0/49d88b1_e2456038a897492683d52db676e8d5c6-0-29dd546c73844b70aea651eb3415e8f5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie trouvera un \u00ab\u00a0antidote\u00a0\u00bb au syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienn...","dateModified":"2022-12-22T15:37:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html#798047","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T15:19:29+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\nComment expliquez-vous l'\u00e9rosion de l'opinion publique am\u00e9ricaine en faveur d'un soutien, sans condition de n\u00e9gociation, \u00e0 l'Ukraine ? Quel r\u00f4le joue le mouvement MAGA, et plus largement les R\u00e9publicains, dans cette \u00e9volution ?\r\nMerci beaucoup !    Chouquette         Bonjour,          Cette \u00e9rosion est logique. L\u2019Ukraine, c\u2019est loin pour l\u2019Am\u00e9rique. Dans un premier temps, une r\u00e9action naturelle de solidarit\u00e9 et d\u2019indignation avait domin\u00e9 face \u00e0 l\u2019abomination de l\u2019offensive russe et son cort\u00e8ge de crimes.\u00a0Mais, au fil des mois, ce soutien inconditionnel s\u2019est affaibli. Des consid\u00e9rations plus pragmatiques, imm\u00e9diates, ont pris le dessus, en particulier la tr\u00e8s forte inflation et le prix de l\u2019essence \u00e0 la pompe.          Selon un sondage publi\u00e9 mercredi par le think tank Chicago Council on Global Affairs, 48\u00a0% des Am\u00e9ricains estiment que leur pays devrait soutenir Kiev aussi longtemps que n\u00e9cessaire, soit une baisse de dix points depuis juillet. La contestation de l\u2019aide militaire et \u00e9conomique monte particuli\u00e8rement chez les r\u00e9publicains, nourrie par les critiques de l\u2019aile MAGA (\u00ab\u00a0Make America Great Again\u00a0\u00bb), acquise \u00e0 Donald Trump. Au total, 48\u00a0% des personnes interrog\u00e9es (contre 39\u00a0% en juillet) souhaitent que Washington pousse Kiev \u00e0 une solution n\u00e9goci\u00e9e avec Moscou.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/667/0/4000/2000/1342/671/60/0/49d88b1_e2456038a897492683d52db676e8d5c6-0-29dd546c73844b70aea651eb3415e8f5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie trouvera un \u00ab\u00a0antidote\u00a0\u00bb au syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienn...","dateModified":"2022-12-22T15:26:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html#798028","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T15:11:18+00:00","articleBody":"    TCHAT - Pourquoi Zelensky a-t-il choisi les USA plut\u00f4t que la Grande-Bretagne ou ses voisins europ\u00e9ens? Cela aurait aussi \u00e9t\u00e9 un message pour sa demande d'adh\u00e9sion \u00e0 l'UE...    Giffy         Bonjour,          Votre question a du sens. Il ne faut pas du tout minorer l\u2019effort consid\u00e9rable accompli par les Europ\u00e9ens depuis le d\u00e9but de la guerre, en mati\u00e8re de sanctions prises contre la Russie, de sortie de la d\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique par rapport \u00e0 Moscou, d\u2019aide humanitaire et militaire \u00e0 l\u2019Ukraine. Mais les Etats-Unis demeurent l\u2019acteur fondamental de la mobilisation occidentale. Il suffit de regarder les volumes d\u2019aides, la nature de ces aides, les moyens financiers consacr\u00e9s. Personne n\u2019a la capacit\u00e9 de fournir autant de munitions et d\u2019\u00e9quipements de haute sophistication. Il faut aussi souligner que l\u2019adresse de Volodymyr Zelensky au Congr\u00e8s marquait l\u2019intervention, cruciale, du pr\u00e9sident ukrainien dans le d\u00e9bat int\u00e9rieur am\u00e9ricain, alors qu\u2019une \u00e9rosion du soutien l\u2019Ukraine se constate dans les sondages depuis juin. Zelensky est venu rappeler qu\u2019il s\u2019agissait d\u2019un combat commun, que les enjeux ne concernaient pas seulement l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale et la souverainet\u00e9 de son pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/667/0/4000/2000/1342/671/60/0/49d88b1_e2456038a897492683d52db676e8d5c6-0-29dd546c73844b70aea651eb3415e8f5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" ","dateModified":"2022-12-22T15:42:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html#798021","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T15:05:18+00:00","articleBody":"    Est-on (l'\u00e9tat major) optimiste aux USA quant \u00e0 la r\u00e9solution de ce conflit si meurtrier ? On se dit que l'engagement des USA ne serait pas aussi important ni aussi constant si l'issue de cette guerre \u00e9tait d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e.    Fr\u00e9d\u00e9rique.         Bonjour,          Il faut distinguer les propos publics des analyses confidentielles et des \u00e9changes derri\u00e8re portes closes. Lorsque le g\u00e9n\u00e9ral Mark Milley, d\u00e9but novembre, a os\u00e9 \u00e9voquer en public la possibilit\u00e9 d\u2019une ouverture diplomatique cet hiver, il a \u00e9t\u00e9 rapidement corrig\u00e9. Les hauts responsables am\u00e9ricains emploient tr\u00e8s fr\u00e9quemment deux formules, cens\u00e9es encapsuler leur strat\u00e9gie.          La premi\u00e8re formule, \u00ab\u00a0aussi longtemps que n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb, marque la d\u00e9termination de Washington \u00e0 soutenir et aider Kiev bien au-del\u00e0 de 2022, sur le temps long. Il s\u2019agit de d\u00e9jouer cette id\u00e9e, pris\u00e9e par le Kremlin, que les Occidentaux seraient vuln\u00e9rables car non r\u00e9silients, sous la pression de leurs opinions publiques.          La seconde expression est\u00a0: \u00ab\u00a0Rien au sujet de l\u2019Ukraine sans l\u2019Ukraine.\u00a0\u00bb Il s\u2019agit de se d\u00e9marquer d\u2019une vision p\u00e9rim\u00e9e de ce pays dans le concert des nations, en cours apr\u00e8s 1991 et la chute de l\u2019URSS, selon laquelle l\u2019Ukraine serait une sorte de zone tampon ind\u00e9finie entre l\u2019Europe et la Russie, susceptible de faire l\u2019objet d\u2019un troc ou d\u2019une vente \u00e0 la d\u00e9coupe. H\u00e9las, cette id\u00e9e teint\u00e9e de m\u00e9pris et d\u2019ignorance demeure assez r\u00e9pandue dans certains cercles politiques, notamment en France. \u00ab\u00a0Rien au sujet de l\u2019Ukraine sans l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, cela implique aussi, pour Washington, de ne pas forcer la main de la victime. De ne pas l\u2019obliger \u00e0 consentir des sacrifices territoriaux, au nom d\u2019un grand accord g\u00e9opolitique avec Moscou. Attention, les Am\u00e9ricains passent forc\u00e9ment des messages en coulisses \u00e0 Zelensky et ses conseillers sur la strat\u00e9gie \u00e0 moyen et long terme. Mais il ne leur viendrait pas \u00e0 l\u2019esprit d\u2019employer une expression comme \u00ab\u00a0donner des garanties de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 la Russie\u00a0\u00bb, us\u00e9e par Emmanuel Macron.\u00a0Leur analyse, exprim\u00e9e par Joe Biden mercredi, consiste \u00e0 dire que Vladimir Poutine ne veut pas n\u00e9gocier \u00e0 l\u2019heure actuelle, bien au contraire. Tous les indices laissent \u00e0 penser qu\u2019il pr\u00e9pare plut\u00f4t la suite des hostilit\u00e9s, pour le premier anniversaire de la guerre et les mois qui suivront.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/667/0/4000/2000/1342/671/60/0/49d88b1_e2456038a897492683d52db676e8d5c6-0-29dd546c73844b70aea651eb3415e8f5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie trouvera un \u00ab\u00a0antidote\u00a0\u00bb au syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienn...","dateModified":"2022-12-22T15:23:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html#798011","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T14:55:11+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nQu\u2019est-ce qui a fait changer la position des \u00c9tats-Unis vis \u00e0 vis de la livraison de Patriot \u00e0 l\u2019Ukraine? \r\nVous notiez qu\u2019ils \u00e9taient r\u00e9ticent \u00e0 l\u2019id\u00e9e de fournir ce type d\u2019armement qui serait vu (et c\u2019est le cas) comme une escalade c\u00f4t\u00e9 russe.    Oncle Sam Gamegie          Bonjour,          L\u2019alliance entre les deux pays est extr\u00eamement \u00e9troite. Elle couvre tous les champs possibles. Il faut mentionner l\u2019aide \u00e9conomique et l\u2019assistance humanitaire, les Etats-Unis \u00e9tant le plus important donateur avec 1,9\u00a0milliard de dollars consacr\u00e9 aux Ukrainiens qui ont fui les combats depuis f\u00e9vrier. Mais le plus d\u00e9terminant dans ce conflit est bien entendu la coop\u00e9ration militaire, avec pr\u00e8s de 22\u00a0milliards de dollars d\u00e9gag\u00e9s \u00e0 ce titre par Washington en\u00a02022. Joe Biden a d\u2019ailleurs annonc\u00e9 une nouvelle enveloppe de 1,8\u00a0milliard de dollars, mercredi, avec cette fameuse batterie de missiles sol-air Patriot, r\u00e9clam\u00e9e de longue date par Kiev.          Au d\u00e9but de la guerre, les Etats-Unis ont \u00e9t\u00e9 surpris comme tout le monde par les incoh\u00e9rences de l\u2019offensive russe et par la r\u00e9sistance admirable des Ukrainiens, qui ont d\u00e9jou\u00e9 tous les plans du Kremlin. Au fil des mois, Washington a fait \u00e9voluer la nature des \u00e9quipements militaires fournis, et on le voit bien avec la batterie de missiles Patriot. Il s\u2019agit d\u2019un calcul mesur\u00e9 et r\u00e9fl\u00e9chi, dont le co\u00fbt financier se r\u00e9v\u00e8le, au final, assez modique, si l\u2019on prend en compte le bilan d\u00e9sastreux \u00e0 ce jour de la guerre pour l\u2019arm\u00e9e russe, \u00e0 la r\u00e9putation et aux moyens largement entam\u00e9s, sans aucune perte humaine pour les Etats-Unis. En outre, l\u2019ampleur inou\u00efe des crimes de guerre russe, de nature syst\u00e9mique, leur politique de destruction, d\u2019assassinats et d\u2019enl\u00e8vements (en particulier des enfants ukrainiens) ont aussi encourag\u00e9 l\u2019administration am\u00e9ricaine \u00e0 passer les crans dans son soutien \u00e0 Kiev.          Cela dit, ce soutien militaire a des limites. L\u2019arm\u00e9e am\u00e9ricaine n\u2019est pas engag\u00e9e directement dans les combats. Il n\u2019y a pas eu de \u00ab\u00a0no fly zone\u00a0\u00bb impos\u00e9e, c\u2019est-\u00e0-dire de zone d\u2019interdiction de survol. Washington continue de refuser la livraison de certains \u00e9quipements offensifs qui permettraient \u00e0 l\u2019Ukraine de frapper en profondeur, dans le territoire russe. En revanche, il existe un partage de renseignements tr\u00e8s intense, un travail de l\u2019ombre entre services am\u00e9ricains et arm\u00e9e ukrainienne, gr\u00e2ce aux satellites et capacit\u00e9s technologiques dont dispose Washington. La distinction est tr\u00e8s subtile entre \u00ab\u00a0aider les Ukrainiens \u00e0 se d\u00e9fendre\u00a0\u00bb \u2013 ce que revendiquent les Etats-Unis \u2013 et se transformer en protagoniste du conflit, ce dont Moscou accuse les Am\u00e9ricains.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/667/0/4000/2000/1342/671/60/0/49d88b1_e2456038a897492683d52db676e8d5c6-0-29dd546c73844b70aea651eb3415e8f5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie trouvera un \u00ab\u00a0antidote\u00a0\u00bb au syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienn...","dateModified":"2022-12-22T15:20:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html#798013","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T14:53:46+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a rencontr\u00e9 jeudi son homologue polonais, Andrzej Duda, \u00e0 l\u2019a\u00e9roport de Rzeszow-Jasionka, dans le sud-est de la Pologne, au lendemain de sa visite aux Etats-Unis. M.\u00a0Zelensky a fait cette annonce sur les r\u00e9seaux sociaux. Ce message est accompagn\u00e9 d\u2019une vid\u00e9o le montrant accueilli par M. Duda, les deux hommes se congratulant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/667/0/4000/2000/1342/671/60/0/49d88b1_e2456038a897492683d52db676e8d5c6-0-29dd546c73844b70aea651eb3415e8f5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zelensky a rencontr\u00e9 le pr\u00e9sident polonais \u00e0 son retour des Etats-Unis","dateModified":"2022-12-22T15:06:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html#797985","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T14:40:02+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, s\u2019est rendu mercredi \u00e0 Washington\u00a0; son premier voyage \u00e0 l\u2019\u00e9tranger depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe en Ukraine, en f\u00e9vrier. Il a re\u00e7u, lors de cette visite, de nouvelles promesses d\u2019aide financi\u00e8re et militaire, dont, pour la premi\u00e8re fois, la fourniture du syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienne Patriot.          Posez vos questions \u00e0 Piotr Smolar, notre correspondant \u00e0 Washington, sur la visite de M.\u00a0Zelensky aux Etats-Unis. Il vous r\u00e9pondra \u00e0 partir de 16\u00a0heures. Vous pouvez d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 envoyer vos questions, pr\u00e9c\u00e9d\u00e9es de la mention \u00ab\u00a0TCHAT\u00a0\u00bb. D\u2019ici l\u00e0, un peu de lecture pour faire le point\u00a0:             Lire aussi :     La visite de Zelensky \u00e0 Washington scelle l\u2019alliance entre Kiev et les Etats-Unis                 Lire aussi :     Les syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne Patriot, un symbole de la \u00ab\u00a0projection de puissance des Etats-Unis\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/667/0/4000/2000/1342/671/60/0/49d88b1_e2456038a897492683d52db676e8d5c6-0-29dd546c73844b70aea651eb3415e8f5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"TCHAT\u00a0| Posez vos questions sur la visite de Volodymyr Zelensky \u00e0 Washington","dateModified":"2022-12-22T14:42:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html#797971","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T14:00:07+00:00","articleBody":"     De retour de Jordanie, le chef de l\u2019Etat explique au Monde qu\u2019il revendique \u00ab\u00a0une strat\u00e9gie de d\u00e9fense absolue de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, tout en se projetant sur les conditions de n\u00e9gociation de la fin du conflit.             Lire aussi :     Emmanuel Macron sur la guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Je n\u2019ai pas envie que ce soient les Chinois et les Turcs seuls qui n\u00e9gocient le jour d\u2019apr\u00e8s\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/667/0/4000/2000/1342/671/60/0/49d88b1_e2456038a897492683d52db676e8d5c6-0-29dd546c73844b70aea651eb3415e8f5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie trouvera un \u00ab\u00a0antidote\u00a0\u00bb au syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienn...","dateModified":"2022-12-22T14:43:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html#797918","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T13:45:43+00:00","articleBody":"     Les man\u0153uvres navales pr\u00e9vues cette semaine entre les marines russe et chinoise en mer de Chine orientale sont une \u00ab\u00a0r\u00e9action\u00a0\u00bb \u00e0 la position \u00ab\u00a0agressive\u00a0\u00bb des Etats-Unis en Asie, a affirm\u00e9 le chef de l\u2019\u00e9tat-major g\u00e9n\u00e9ral russe, Val\u00e9ri Guerassimov, jeudi. \u00ab\u00a0Le but\u00a0\u00bb de ces exercices conjoints est d\u2019\u00ab\u00a0accro\u00eetre (\u2026) la capacit\u00e9 [des deux arm\u00e9es] \u00e0 r\u00e9sister aux nouveaux d\u00e9fis et nouvelles menaces\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, cit\u00e9 par les agences de presse russes.          Lundi, la Russie avait annonc\u00e9 que plusieurs de ses navires de guerre participeraient entre le 21 et le 27\u00a0d\u00e9cembre \u00e0 des exercices avec la marine chinoise, au moment o\u00f9 Moscou et P\u00e9kin renforcent leurs liens face aux Occidentaux en plein conflit en Ukraine. Des exercices conjoints de tirs de missiles, d\u2019artillerie et de lutte contre les sous-marins sont aussi au programme, avait alors pr\u00e9cis\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/667/0/4000/2000/1342/671/60/0/49d88b1_e2456038a897492683d52db676e8d5c6-0-29dd546c73844b70aea651eb3415e8f5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les man\u0153uvres navales entre la Russie et la Chine\u00a0sont une \u00ab\u00a0r\u00e9action\u00a0\u00bb \u00e0 la position \u00ab\u00a0agressiv...","dateModified":"2022-12-22T14:07:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html#797904","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T13:36:33+00:00","articleBody":"     Les efforts de l\u2019arm\u00e9e russe en Ukraine se concentrent actuellement sur la prise de la totalit\u00e9 de la r\u00e9gion de Donetsk, dans l\u2019est du pays, a annonc\u00e9 son chef d\u2019\u00e9tat-major, Val\u00e9ri Guerassimov, jeudi. \u00ab\u00a0La situation sur la ligne de front s\u2019est stabilis\u00e9e, les principaux efforts de nos troupes se concentrent sur l\u2019ach\u00e8vement de la lib\u00e9ration du territoire de la \u201cr\u00e9publique populaire de Donetsk\u201d\u00a0\u00bb, autoproclam\u00e9e par les s\u00e9paratistes prorusses, a dit M. Guerassimov, cit\u00e9 par les agences de presse russes. Selon lui, la ligne de front avec les forces ukrainiennes est actuellement longue de 815\u00a0kilom\u00e8tres.          M.\u00a0Guerassimov a affirm\u00e9 que l\u2019arm\u00e9e russe avait frapp\u00e9 plus de 1\u00a0300 \u00ab\u00a0cibles d\u2019importance critique\u00a0\u00bb en Ukraine, ce qui a \u00ab\u00a0permis de r\u00e9duire consid\u00e9rablement le potentiel de combat des forces arm\u00e9es ukrainiennes\u00a0\u00bb. Il s\u2019est aussi f\u00e9licit\u00e9 de l\u2019utilisation \u00ab\u00a0pour la premi\u00e8re fois dans des conditions de combat\u00a0\u00bb d\u2019armes hypersoniques russes, telles que le missile \u00ab\u00a0Kinjal\u00a0\u00bb.          Mardi, le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a admis que la situation \u00e9tait \u00ab\u00a0extr\u00eamement difficile\u00a0\u00bb dans les r\u00e9gions\u00a0de Donetsk et de Louhansk, dans le Donbass, ainsi que dans les r\u00e9gions\u00a0de Kherson et de Zaporijia, dans le Sud ukrainien. Il s\u2019agit de quatre zones dont Moscou revendique l\u2019annexion sans pour autant les avoir enti\u00e8rement conquises.          A la fin de septembre, M.\u00a0Poutine\u00a0avait annonc\u00e9 l\u2019annexion de ces quatre r\u00e9gions ukrainiennes, apr\u00e8s avoir men\u00e9 des \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendums\u00a0\u00bb locaux d\u00e9nonc\u00e9s comme fictifs par Kiev et les Occidentaux. Mais, en novembre, l\u2019Ukraine a repris Kherson, la capitale de l\u2019oblast du m\u00eame nom, un revers majeur pour Moscou apr\u00e8s une contre-offensive de plusieurs semaines.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e0 peine annex\u00e9es par Moscou, les r\u00e9gions de Donetsk et de Kherson sont rogn\u00e9es par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/667/0/4000/2000/1342/671/60/0/49d88b1_e2456038a897492683d52db676e8d5c6-0-29dd546c73844b70aea651eb3415e8f5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les efforts de l\u2019arm\u00e9e russe se concentrent sur la r\u00e9gion de Donetsk, dit le chef d\u2019\u00e9tat-major russ...","dateModified":"2022-12-22T13:59:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html#797861","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T12:43:47+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse, Alexandre Loukachenko, a d\u00e9clar\u00e9, jeudi, que les r\u00e9centes man\u0153uvres de son arm\u00e9e ne visaient pas l\u2019Ukraine. Il a \u00e9galement rejet\u00e9 ce qu\u2019il qualifie de \u00ab\u00a0th\u00e9ories du complot\u00a0\u00bb concernant le d\u00e9ploiement de militaires bi\u00e9lorusses \u00e0 la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine.          S\u2019exprimant lors d\u2019une conf\u00e9rence des chefs des arm\u00e9es, M.\u00a0Loukachenko a aussi d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il ne pouvait pas exclure une \u00ab\u00a0agression\u00a0\u00bb contre la Bi\u00e9lorussie de la part de \u00ab\u00a0voisins\u00a0\u00bb non sp\u00e9cifi\u00e9s. \u00ab\u00a0Si vous voulez la paix, pr\u00e9parez la guerre\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, affirmant que les mouvements militaires \u00e9taient limit\u00e9s au territoire bi\u00e9lorusse et ne mena\u00e7aient personne d\u2019autre.          Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, s\u2019est rendu, lundi, en Bi\u00e9lorussie pour des entretiens avec son homologue et alli\u00e9, M.\u00a0Loukachenko. Cette visite survient au moment o\u00f9 Kiev dit craindre une attaque \u00e0 partir du territoire bi\u00e9lorusse. Ajoutant aux inqui\u00e9tudes, l\u2019arm\u00e9e russe a d\u00e9clar\u00e9, lundi, qu\u2019elle prendrait part \u00e0 des man\u0153uvres \u00ab\u00a0tactiques\u00a0\u00bb en Bi\u00e9lorussie, apr\u00e8s l\u2019annonce en octobre de la formation\u00a0d\u2019une force commune de plusieurs milliers d\u2019hommes.          Depuis le d\u00e9but de la guerre, la Russie utilise la Bi\u00e9lorussie comme une immense base arri\u00e8re. Les a\u00e9rodromes militaires bi\u00e9lorusses sont utilis\u00e9s par l\u2019aviation de Moscou, et, de l\u2019aveu m\u00eame du pr\u00e9sident Loukachenko, des missiles russes ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s vers l\u2019Ukraine de son pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/667/0/4000/2000/1342/671/60/0/49d88b1_e2456038a897492683d52db676e8d5c6-0-29dd546c73844b70aea651eb3415e8f5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse rejette les \u00ab\u00a0th\u00e9ories du complot\u00a0\u00bb concernant les man\u0153uvres militaires \u00e0 l...","dateModified":"2022-12-22T13:15:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html#797855","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T12:22:31+00:00","articleBody":"     Il avait \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 en juin\u00a02020 pour soutenir les entreprises face \u00e0 la pand\u00e9mie de Covid-19. Sa prolongation vise \u00e0 soutenir les soci\u00e9t\u00e9s fragilis\u00e9es par la guerre lanc\u00e9e par la Russie contre l\u2019Ukraine.             Lire aussi :   Le dispositif de\u00a0pr\u00eats aux entreprises prolong\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 la\u00a0fin de 2023          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/667/0/4000/2000/1342/671/60/0/49d88b1_e2456038a897492683d52db676e8d5c6-0-29dd546c73844b70aea651eb3415e8f5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie trouvera un \u00ab\u00a0antidote\u00a0\u00bb au syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienn...","dateModified":"2022-12-22T12:23:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html#797844","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T11:29:03+00:00","articleBody":"     Le ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, s\u2019est rendu sur la ligne de front en Ukraine, a annonc\u00e9 jeudi son minist\u00e8re. Il s\u2019agit de la deuxi\u00e8me visite de ce type en moins d\u2019une semaine. M.\u00a0Cho\u00efgou a \u00ab\u00a0v\u00e9rifi\u00e9 les conditions de d\u00e9ploiement du personnel et du mat\u00e9riel militaire\u00a0\u00bb et il a \u00ab\u00a0inspect\u00e9 les zones de positionnement des unit\u00e9s militaires, les conditions d\u2019h\u00e9bergement et de chauffage du personnel\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le minist\u00e8re sur Telegram, accompagnant son message d\u2019une vid\u00e9o du ministre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/667/0/4000/2000/1342/671/60/0/49d88b1_e2456038a897492683d52db676e8d5c6-0-29dd546c73844b70aea651eb3415e8f5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le ministre de la d\u00e9fense russe s\u2019est rendu pour une inspection sur le front en Ukraine","dateModified":"2022-12-22T11:31:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html#797809","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T11:15:05+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9ditorial du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb En se rendant \u00e0 Washington, le pr\u00e9sident ukrainien voulait remercier les Etats-Unis. Il se montrera probablement soucieux de rendre le m\u00eame hommage \u00e0 ses alli\u00e9s europ\u00e9ens. Ces visites raffermiront le front rassemblant les pays attach\u00e9s aux valeurs de la libert\u00e9 et de la d\u00e9mocratie.             Lire aussi :   Ukraine\u00a0: pour Zelensky, gagner la guerre des symboles          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/667/0/4000/2000/1342/671/60/0/49d88b1_e2456038a897492683d52db676e8d5c6-0-29dd546c73844b70aea651eb3415e8f5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie trouvera un \u00ab\u00a0antidote\u00a0\u00bb au syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienn...","dateModified":"2022-12-22T13:06:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html#797780","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T10:58:52+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s le retrait des Russes, \u00e0 la fin\u00a0de\u00a0mars, le silence s\u2019est abattu sur Boutcha, une ville de 37\u00a0000\u00a0habitants situ\u00e9e \u00e0 30\u00a0km au nord-ouest de Kiev. Lorsque les soldats ukrainiens reprennent Boutcha, ils d\u00e9couvrent une vingtaine de corps portant des v\u00eatements civils dans une rue. Les premi\u00e8res vid\u00e9os circulent le 1er\u00a0avril, dans des boucles Telegram d\u2019habitants de la ville voisine d\u2019Irpine.          Dans les vingt-quatre heures qui suivent, des photos et des vid\u00e9os prises par des journalistes sur place confirment la pr\u00e9sence de cadavres dans les rues. L\u2019Agence France-Presse (AFP) affirme alors en avoir recens\u00e9\u00a0\u00ab\u00a0au moins vingt-deux\u00a0\u00bb. Le 2\u00a0avril, une cinquantaine d\u2019autres corps sont identifi\u00e9s dans une fosse commune, selon le chef des secours locaux, Serhii Kaplytchny.          Selon Moscou, ces photos et vid\u00e9os ne sont qu\u2019une\u00a0\u00ab\u00a0nouvelle provocation\u00a0\u00bb\u00a0de la part de l\u2019Ukraine. Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, \u00e9voque\u00a0\u00ab\u00a0une mise en sc\u00e8ne bien orchestr\u00e9e\u00a0\u00bb et\u00a0\u00ab\u00a0une falsification monstrueuse\u00a0\u00bb.             Lire aussi :   Massacre de Boutcha\u00a0: ce que l\u2019on sait sur la d\u00e9couverte des corps de civils              Une enqu\u00eate de huit mois men\u00e9e par le New York Times, publi\u00e9e jeudi, conclut que les auteurs pr\u00e9sum\u00e9s du massacre de la rue Iablounska \u00e9taient des parachutistes russes du 234e\u00a0r\u00e9giment d\u2019assaut a\u00e9rien dirig\u00e9 par le lieutenant-colonel Artyom Gorodilov. Les nombreuses preuves recueillies par les journalistes \u00ab\u00a0montrent que ces meurtres s\u2019inscrivaient dans le cadre d\u2019une action d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e et syst\u00e9matique visant \u00e0 s\u00e9curiser impitoyablement une route vers la capitale, Kiev\u00a0\u00bb, explique le Times, ajoutant\u00a0:           Les soldats ont interrog\u00e9 et ex\u00e9cut\u00e9 des hommes non arm\u00e9s en \u00e2ge de se battre et ont tu\u00e9 des personnes qui croisaient involontairement leur chemin, qu\u2019il s\u2019agisse d\u2019enfants fuyant avec leur famille, d\u2019habitants esp\u00e9rant trouver de quoi manger ou de personnes essayant simplement de rentrer chez elles \u00e0 v\u00e9lo.           Parmi les preuves collect\u00e9es\u00a0: des s\u00e9quences film\u00e9es par des cam\u00e9ras de surveillance, des documents exclusifs de sources gouvernementales, des \u00e9quipements militaires, des insignes d\u2019uniforme et, surtout, des conversations radio et t\u00e9l\u00e9phoniques de soldats russes.          Le New York Times explique ainsi que les soldats utilisaient r\u00e9guli\u00e8rement les t\u00e9l\u00e9phones de leurs victimes pour appeler chez eux en Russie. En analysant les num\u00e9ros compos\u00e9s par les soldats et en d\u00e9couvrant les profils de m\u00e9dias sociaux associ\u00e9s aux membres de leur famille, le journal a pu confirmer l\u2019identit\u00e9 de deux douzaines de parachutistes du 234e\u00a0r\u00e9giment d\u2019assaut a\u00e9rien.             Lire aussi :     \u00ab\u00a0Ce qu\u2019on d\u00e9couvre \u00e0 Boutcha et dans la r\u00e9gion est affreux. Aujourd\u2019hui, c\u2019est le jour le plus noir de toute la guerre en Ukraine\u00a0\u00bb                                        ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/667/0/4000/2000/1342/671/60/0/49d88b1_e2456038a897492683d52db676e8d5c6-0-29dd546c73844b70aea651eb3415e8f5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Massacre de Boutcha\u00a0: une enqu\u00eate du \u00ab\u00a0New York Times\u00a0\u00bb identifie les auteurs pr\u00e9sum\u00e9s du massacre...","dateModified":"2022-12-22T11:27:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html#797767","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T10:12:26+00:00","articleBody":"     Tenue au 301e\u00a0jour de conflit en Ukraine, la tr\u00e8s attendue r\u00e9union entre Vladimir Poutine et son \u00e9tat-major militaire, mercredi 21\u00a0d\u00e9cembre, aura confirm\u00e9 l\u2019\u00e9vidence\u00a0: \u00ab\u00a0l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb d\u00e9clench\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier n\u2019est pas pr\u00e8s de s\u2019arr\u00eater, et le pouvoir russe en fait sa priorit\u00e9 pour l\u2019ann\u00e9e \u00e0 venir. \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons aucune limitation de financement, a martel\u00e9 le pr\u00e9sident russe \u00e0 une assembl\u00e9e de g\u00e9n\u00e9raux et de hauts fonctionnaires.\u00a0Le pays et le gouvernement donneront tout ce que l\u2019arm\u00e9e demandera.\u00a0\u00bb          Surtout, le ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, a propos\u00e9 de faire passer les effectifs de l\u2019arm\u00e9e russe \u00e0 1,5\u00a0million de soldats, soit 350\u00a0000 de plus que l\u2019objectif fix\u00e9 par Vladimir Poutine en ao\u00fbt, d\u00e9j\u00e0 en hausse. Etant donn\u00e9 les immenses difficult\u00e9s de recrutement de l\u2019arm\u00e9e et d\u2019approvisionnement des forces existantes, cette annonce est tr\u00e8s th\u00e9orique. Elle n\u2019en marque pas moins une rupture par rapport \u00e0 la grande r\u00e9forme militaire amorc\u00e9e en\u00a02008, qui visait \u00e0 la professionnalisation d\u2019une arm\u00e9e plus compacte. L\u2019annonce sert aussi \u00e0 illustrer la d\u00e9termination du commandement russe dans son affrontement contre \u00ab\u00a0les forces unies de l\u2019Occident\u00a0\u00bb, selon le terme employ\u00e9 par M.\u00a0Cho\u00efgou.             Lire aussi :     Vladimir Poutine promet \u00e0 ses g\u00e9n\u00e9raux un financement illimit\u00e9          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/667/0/4000/2000/1342/671/60/0/49d88b1_e2456038a897492683d52db676e8d5c6-0-29dd546c73844b70aea651eb3415e8f5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie trouvera un \u00ab\u00a0antidote\u00a0\u00bb au syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienn...","dateModified":"2022-12-22T10:16:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html#797742","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T09:59:17+00:00","articleBody":"     Le Kremlin a estim\u00e9 jeudi que la visite du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, aux Etats-Unis n\u2019illustrait aucune\u00a0\u00ab\u00a0volont\u00e9 d\u2019\u00e9couter la Russie\u00a0\u00bb\u00a0et que Washington menait en Ukraine \u00ab\u00a0de facto une guerre indirecte\u00a0\u00bb\u00a0contre Moscou.          \u00ab\u00a0Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, nous pouvons constater avec regret que ni le pr\u00e9sident Biden ni le pr\u00e9sident Zelensky n\u2019ont dit quoi que ce soit qui puisse \u00eatre per\u00e7u comme une volont\u00e9 potentielle d\u2019\u00e9couter les pr\u00e9occupations de la Russie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole de la pr\u00e9sidence russe, Dmitri Peskov.          Selon M. Peskov, il n\u2019y a pas eu lors de cette visite\u00a0\u00ab\u00a0de v\u00e9ritables appels \u00e0 la paix\u00a0\u00bb\u00a0ou de\u00a0\u00ab\u00a0mises en garde\u00a0\u00bb\u00a0am\u00e9ricaines \u00e0 M.\u00a0Zelensky contre\u00a0\u00ab\u00a0la poursuite du bombardement des immeubles r\u00e9sidentiels dans les zones peupl\u00e9es du Donbass\u00a0\u00bb, r\u00e9gion de l\u2019est de l\u2019Ukraine en partie contr\u00f4l\u00e9e par des s\u00e9paratistes prorusses et r\u00e9guli\u00e8rement vis\u00e9e par les forces ukrainiennes.          M. Zelensky s\u2019est rendu mercredi \u00e0 Washington pour son premier voyage \u00e0 l\u2019\u00e9tranger depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe en Ukraine, en f\u00e9vrier. Il a re\u00e7u lors de cette visite de nouvelles promesses d\u2019aide financi\u00e8re et militaire, dont, pour la premi\u00e8re fois, la fourniture du syst\u00e8me de d\u00e9fense anti-a\u00e9rienne Patriot.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/667/0/4000/2000/1342/671/60/0/49d88b1_e2456038a897492683d52db676e8d5c6-0-29dd546c73844b70aea651eb3415e8f5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Kremlin accuse les Etats-Unis de mener\u00a0\u00ab\u00a0une guerre indirecte\u00a0\u00bb contre la Russie","dateModified":"2022-12-22T13:07:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html#797709","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T09:30:37+00:00","articleBody":"    Bonjour ! Sur le terrain, que peut changer le Patriot livr\u00e9 par les US ?     TeamChocolatine         Bonjour TeamChocolatine,          Les Etats-Unis ont effectivement confirm\u00e9 mercredi la livraison d\u2019un syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienne Patriot \u00e0 Kiev. Jusqu\u2019ici Washington \u00e9tait r\u00e9ticent \u00e0 c\u00e9der ses \u00e9quipements militaires les plus sophistiqu\u00e9s, par peur d\u2019une escalade avec la Russie. Cette annonce vise \u00e0 rassurer Kiev sur la poursuite du soutien occidental, trois cents jours apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie.          Con\u00e7u dans les ann\u00e9es\u00a01960, le Patriot est consid\u00e9r\u00e9 comme l\u2019un des meilleurs dispositifs de d\u00e9fense antia\u00e9rienne des arm\u00e9es occidentales. Il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9 de nombreuses fois sur des th\u00e9\u00e2tres d\u2019op\u00e9rations, par les Etats-Unis mais aussi par l\u2019un des dix-sept pays \u00e0 s\u2019en \u00eatre dot\u00e9s, notamment\u00a0Isra\u00ebl\u00a0et l\u2019Arabie saoudite.          R\u00e9guli\u00e8rement modernis\u00e9 depuis sa premi\u00e8re mise en service, en\u00a01982, le syst\u00e8me Patriot est r\u00e9put\u00e9 efficace contre les a\u00e9ronefs, mais surtout contre les missiles balistiques et de croisi\u00e8re, dont la Russie fait un usage intensif en Ukraine pour d\u00e9truire les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques du pays. Il a, en revanche, plus de difficult\u00e9s \u00e0 \u00ab\u00a0engager\u00a0\u00bb les drones volant \u00e0 basse altitude, une faiblesse partag\u00e9e par de nombreux syst\u00e8mes sol-air.          Quelque 90\u00a0op\u00e9rateurs sont n\u00e9cessaires pour faire fonctionner une batterie Patriot, qui comprend un radar, un centre de commandement, un g\u00e9n\u00e9rateur \u00e9lectrique et jusqu\u2019\u00e0 huit lanceurs dot\u00e9s de quatre \u00e0 seize missiles chacun, selon leur nature. Washington reconna\u00eet qu\u2019\u00ab\u00a0un certain temps\u00a0\u00bb\u00a0de formation, estim\u00e9 \u00e0 trois mois au minimum par les sp\u00e9cialistes, sera n\u00e9cessaire avant que les militaires ukrainiens puissent l\u2019utiliser.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/667/0/4000/2000/1342/671/60/0/49d88b1_e2456038a897492683d52db676e8d5c6-0-29dd546c73844b70aea651eb3415e8f5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie trouvera un \u00ab\u00a0antidote\u00a0\u00bb au syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienn...","dateModified":"2022-12-22T09:54:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html#797707","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T09:14:23+00:00","articleBody":"     L\u2019ex-patron de l\u2019agence spatiale russe Roscosmos, Dmitri Rogozine, a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 dans une frappe ukrainienne sur Donetsk, fief des s\u00e9paratistes prorusses dans l\u2019est du pays, a-t-il annonc\u00e9 jeudi sur Telegram.          D\u00e9mis de ses fonctions \u00e0 la t\u00eate de Roscosmos en juillet, M.\u00a0Rogozine dirige actuellement un groupe de conseillers militaires apportant une assistance aux forces s\u00e9paratistes en Ukraine. Il souffre d\u2019une blessure au dos, un morceau d\u2019obus \u00e9tant log\u00e9 au-dessus de son omoplate droite, et doit se faire op\u00e9rer.          L\u2019incident s\u2019est produit mercredi soir dans un h\u00f4tel de Donetsk o\u00f9 se trouvait M.\u00a0Rogozine, ainsi que plusieurs responsables locaux. La frappe, qui a fait plusieurs morts et bless\u00e9s, a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9e\u00a0\u00ab\u00a0avec des munitions de haute pr\u00e9cision, tir\u00e9es probablement du camion \u00e9quip\u00e9 d\u2019un syst\u00e8me d\u2019artillerie fran\u00e7ais Caesar\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 pour sa part le Comit\u00e9 d\u2019enqu\u00eate russe.             Lire aussi :     L\u2019usine qui fabrique le canon Caesar, un secret militaire jalousement gard\u00e9              Si M.\u00a0Rogozine pr\u00e9cise que l\u2019incident s\u2019est produit au moment d\u2019une\u00a0\u00ab\u00a0r\u00e9union de travail\u00a0\u00bb\u00a0dans le restaurant de l\u2019h\u00f4tel. La cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision publique russe Rossia 24 a affirm\u00e9 que l\u2019ex-patron de Roscosmos y c\u00e9l\u00e9brait mercredi son anniversaire, avec des invit\u00e9s et des musiciens. La cha\u00eene a diffus\u00e9 des images de tables de f\u00eate renvers\u00e9es dans une salle de restaurant aux fen\u00eatres bris\u00e9es et aux murs partiellement d\u00e9truits.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/667/0/4000/2000/1342/671/60/0/49d88b1_e2456038a897492683d52db676e8d5c6-0-29dd546c73844b70aea651eb3415e8f5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ex-patron de l\u2019agence spatiale russe bless\u00e9 dans une frappe ukrainienne \u00e0 Donetsk","dateModified":"2022-12-22T09:22:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html#797700","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T08:49:10+00:00","articleBody":"     Le 9\u00a0d\u00e9cembre, dans la ville ukrainienne d\u2019Izioum, nos reporters ont trouv\u00e9 une centaine de lettres \u00e9crites par des enfants et des adolescents russes \u00e0 l\u2019intention de leurs compatriotes partis \u00ab\u00a0lib\u00e9rer\u00a0\u00bb l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0nazie\u00a0\u00bb. Des textes et des dessins r\u00e9v\u00e9lateurs de la propagande orchestr\u00e9e par Moscou.             Lire aussi :     \u00ab\u00a0Bonjour cher soldat\u00a0\u00bb\u00a0: ces lettres \u00e9crites par des enfants russes qui t\u00e9moignent de la propagande de Moscou          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/667/0/4000/2000/1342/671/60/0/49d88b1_e2456038a897492683d52db676e8d5c6-0-29dd546c73844b70aea651eb3415e8f5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie trouvera un \u00ab\u00a0antidote\u00a0\u00bb au syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienn...","dateModified":"2022-12-22T08:54:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html#797696","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T08:38:53+00:00","articleBody":"     Pour son premier d\u00e9placement depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, en f\u00e9vrier\u00a02022, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky,\u00a0a tenu un discours au Congr\u00e8s am\u00e9ricain mercredi \u00e0 Washington. Le dirigeant ukrainien a tenu \u00e0 remercier les Etats-Unis pour leur soutien dans la guerre.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/667/0/4000/2000/1342/671/60/0/49d88b1_e2456038a897492683d52db676e8d5c6-0-29dd546c73844b70aea651eb3415e8f5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie trouvera un \u00ab\u00a0antidote\u00a0\u00bb au syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienn...","dateModified":"2022-12-22T08:48:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html#797674","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T07:02:23+00:00","articleBody":"     Alors que la guerre en Ukraine a commenc\u00e9 il y a presque dix mois, les\u00a0Etats-Unis ont annonc\u00e9 \u00e0 la mi-d\u00e9cembre qu\u2019ils \u00e9taient pr\u00eats \u00e0 fournir des missiles antia\u00e9riens Patriot \u00e0 Kiev, en particulier pour prot\u00e9ger les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques du pays. Cette aide s\u2019ajoute aux tr\u00e8s nombreuses contributions de pays occidentaux, qui pr\u00e9sentent depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier un front uni contre l\u2019offensive men\u00e9e par Vladimir Poutine.          Au total, les pays qui soutiennent l\u2019Ukraine se sont engag\u00e9s \u00e0 verser 108\u00a0milliards d\u2019euros d\u2019aide militaire, financi\u00e8re ou humanitaire, selon les derni\u00e8res donn\u00e9es\u00a0publi\u00e9es le 7\u00a0d\u00e9cembre par l\u2019Institut de\u00a0Kiel pour l\u2019\u00e9conomie mondiale.             Lire aussi :   Quels sont les pays qui ont le plus aid\u00e9 l\u2019Ukraine financi\u00e8rement\u00a0depuis le d\u00e9but de la guerre\u00a0?                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/667/0/4000/2000/1342/671/60/0/49d88b1_e2456038a897492683d52db676e8d5c6-0-29dd546c73844b70aea651eb3415e8f5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quels sont les pays qui ont le plus aid\u00e9 l\u2019Ukraine financi\u00e8rement\u00a0depuis le d\u00e9but de la guerre\u00a0?","dateModified":"2022-12-22T07:59:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html#797669","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T06:31:36+00:00","articleBody":"           Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, remet un drapeau ukrainien \u00e0 la pr\u00e9sidente de la Chambre des repr\u00e9sentants des Etats-Unis, Nancy Pelosi (\u00e0 droite), sous le regard de la vice-pr\u00e9sidente am\u00e9ricaine, Kamala Harris, lors de son discours devant le Congr\u00e8s am\u00e9ricain au Capitole, \u00e0 Washington, le 21 d\u00e9cembre 2022. MANDEL NGAN \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/d97d23f_1671690638309-499279.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie trouvera un \u00ab\u00a0antidote\u00a0\u00bb au syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienn...","dateModified":"2022-12-22T06:35:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html#797634","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T05:16:22+00:00","articleBody":"     C\u2019est un nouveau signe de la mont\u00e9e en gamme de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. Longtemps r\u00e9ticents \u00e0 c\u00e9der leurs \u00e9quipements militaires les plus sophistiqu\u00e9s, par peur d\u2019une escalade avec la Russie, les Etats-Unis ont confirm\u00e9 mercredi\u00a0la livraison d\u2019un syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienne Patriot \u00e0 Kiev.          Une annonce faite en marge de la visite du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, \u00e0\u00a0Washington, et destin\u00e9e \u00e0 rassurer sur la poursuite du soutien occidental, trois cents jours apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie.          Con\u00e7u dans les ann\u00e9es 1960, le Patriot est consid\u00e9r\u00e9 comme l\u2019un des meilleurs dispositifs de d\u00e9fense antia\u00e9rienne des arm\u00e9es occidentales. Il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9 de nombreuses fois sur des th\u00e9\u00e2tres d\u2019op\u00e9rations, par les Etats-Unis mais aussi par l\u2019un des dix-sept pays \u00e0 s\u2019en \u00eatre dot\u00e9s, l\u2019Isra\u00ebl tout comme l\u2019Arabie saoudite.             Lire aussi :     Les syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne Patriot, un symbole de la \u00ab\u00a0projection de puissance des Etats-Unis\u00a0\u00bb                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/667/0/4000/2000/1342/671/60/0/49d88b1_e2456038a897492683d52db676e8d5c6-0-29dd546c73844b70aea651eb3415e8f5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Patriot, un symbole de la \u00ab\u00a0projection de puissance am\u00e9ricaine\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-12-22T09:37:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html#797631","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T05:08:23+00:00","articleBody":"     Avant les mots, il y a les images. Captivantes, presque invraisemblables. Au 300e\u00a0jour de la guerre qui ravage l\u2019Ukraine, Volodymyr Zelensky est bien l\u00e0 en ce mercredi 21\u00a0d\u00e9cembre, sous un lustre scintillant de la Maison Blanche, dans l\u2019East Room, entre des chandeliers et des sapins de No\u00ebl.          En visite \u00e9clair \u00e0 Washington, le pr\u00e9sident ukrainien se pr\u00e9sente devant la presse dans des v\u00eatements au ton kaki, avec sa courte barbe, son humanit\u00e9 et cette gravit\u00e9 qui est devenue son fardeau. Une gravit\u00e9 impos\u00e9e par les morts qui l\u2019escortent, les destructions russes dont il est le greffier et par la certitude, partag\u00e9e par les deux dirigeants, que la guerre est vou\u00e9e \u00e0 durer. \u00ab\u00a0Nous devons survivre \u00e0 cet hiver\u00a0\u00bb, a dit M.\u00a0Zelensky. \u00ab\u00a0La Russie utilise l\u2019hiver comme une arme, pour geler les gens, les affamer, les couper les uns des autres\u00a0\u00bb, a rench\u00e9ri son homologue am\u00e9ricain, Joe Biden.          Volodymyr Zelensky a effectu\u00e9 ce premier d\u00e9placement \u00e0 l\u2019\u00e9tranger depuis le d\u00e9but de la guerre au prix d\u2019un long voyage, plut\u00f4t que d\u2019aller \u00e0 Varsovie, Paris ou Londres. Mais Washington \u00e9tait la destination la plus \u00e9vidente au regard de l\u2019\u00e9norme soutien politique, militaire et financier consenti par les Etats-Unis, explique le correspondant du Monde \u00e0 Washington, Piotr Smolar.             Lire aussi :     La visite de Zelensky \u00e0 Washington scelle l\u2019alliance entre Kiev et les Etats-Unis          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/667/0/4000/2000/1342/671/60/0/49d88b1_e2456038a897492683d52db676e8d5c6-0-29dd546c73844b70aea651eb3415e8f5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky rappelle aux Am\u00e9ricains que la r\u00e9sistance \u00e0 la Russie est une cause commune","dateModified":"2022-12-22T08:01:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html#797625","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T05:01:04+00:00","articleBody":"      En visite mercredi 21\u00a0d\u00e9cembre \u00e0 Washington, le pr\u00e9sident ukrainien a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u en h\u00e9ros par Joe Biden et les \u00e9lus du Congr\u00e8s. Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a promis \u00e0 Volodymyr Zelensky que les Ukrainiens ne seraient \u00ab\u00a0jamais seuls\u00a0\u00bb face \u00e0 la Russie et que les Etats-Unis aideraient Kiev \u00ab\u00a0aussi longtemps qu\u2019il le faudra\u00a0\u00bb.          L\u2019aide am\u00e9ricaine n\u2019est \u00ab\u00a0pas de la charit\u00e9\u00a0\u00bb, mais un \u00ab\u00a0investissement\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M.\u00a0Zelensky devant le Congr\u00e8s am\u00e9ricain. Les \u00e9lus des deux chambres l\u2019ont re\u00e7u avec une longue ovation debout et se sont lev\u00e9s plusieurs fois pour l\u2019applaudir pendant son discours.          Les Etats-Unis ont annonc\u00e9 mercredi qu\u2019ils allaient fournir \u00e0 Kiev le syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienne Patriot. Cela va renforcer \u00ab\u00a0de mani\u00e8re significative\u00a0\u00bb la d\u00e9fense ukrainienne face aux frappes russes, a d\u00e9clar\u00e9, mercredi, Volodymyr Zelensky lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse conjointe avec Joe Biden \u00e0 la Maison Blanche. \u00ab\u00a0C\u2019est une \u00e9tape tr\u00e8s importante pour cr\u00e9er un espace a\u00e9rien s\u00e9curis\u00e9 pour l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-il dit.          Vladimir Poutine s\u2019est quant \u00e0 lui engag\u00e9 mercredi \u00e0 accro\u00eetre les capacit\u00e9s de son arm\u00e9e et son potentiel nucl\u00e9aire. S\u2019exprimant au cours d\u2019une r\u00e9union avec des officiers de haut rang, le pr\u00e9sident russe a annonc\u00e9 l\u2019entr\u00e9e en service \u00ab\u00a0d\u00e9but janvier\u00a0\u00bb des nouveaux missiles hypersoniques russes de croisi\u00e8re Zircon et envisag\u00e9 d\u2019augmenter les effectifs de l\u2019arm\u00e9e russe \u00e0 1,5\u00a0million de soldats.          Moscou entend installer des bases de soutien \u00e0 sa flotte \u00e0 Marioupol et Berdiansk, deux villes occup\u00e9es du sud de l\u2019Ukraine, a affirm\u00e9 le ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou.          Sur le terrain, les militaires ukrainiens signalaient des attaques russes, en particulier des bombardements, dans l\u2019Est et le Nord-Est. \u00ab\u00a0L\u2019ennemi continue de concentrer ses efforts sur la conduite d\u2019actions offensives dans les directions de Bakhmout et d\u2019Avdi\u00efvka\u00a0\u00bb, dans l\u2019Est, a soulign\u00e9 dans la soir\u00e9e l\u2019\u00e9tat-major des forces ukrainiennes.          Au moins cinq personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et dix-sept bless\u00e9es ces derni\u00e8res vingt-quatre\u00a0heures, selon la pr\u00e9sidence ukrainienne.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/667/0/4000/2000/1342/671/60/0/49d88b1_e2456038a897492683d52db676e8d5c6-0-29dd546c73844b70aea651eb3415e8f5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 l\u2019aube de ce jeudi 22\u00a0d\u00e9cembre","dateModified":"2022-12-22T06:22:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html#797623","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T05:00:03+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/667/0/4000/2000/1342/671/60/0/49d88b1_e2456038a897492683d52db676e8d5c6-0-29dd546c73844b70aea651eb3415e8f5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour, bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-12-22T05:00:03+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/0/0/4000/2666/1342/894/3/0/49d88b1_e2456038a897492683d52db676e8d5c6-0-29dd546c73844b70aea651eb3415e8f5.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/22/19-4">
<filnamedate="20221222"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221222"><AAMMJJHH="2022122219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ L’introduction de la patate en Europe au XVIIᵉ siècle a limité les guerres dans les régions concernées, rapporte Pauline Grosjean dans sa chronique, qui interroge les conséquences de la guerre en Ukraine sur l’insécurité alimentaire en Afrique.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Iran    Climat    Coupe du monde 2022    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Avant la grève à la SNCF lors du week-end de Noël, le gouvernement demande aux agents mobilisés de « renoncer »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Analyse  Article réservé aux abonnés Retirer des billets au distributeur coûte de plus en plus cher                   Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Vidéos « L’Ukraine est vivante » : Volodymyr Zelensky ovationné au Congrès américain                   Vidéos « Je peux former un gouvernement » : en Israël, Benyamin Nétanyahou réussit de justesse à former un cabinet                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Pour Zelensky, gagner la guerre des symboles                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le nombre de démocraties libérales, estimé à seulement 34, n’a jamais été aussi bas depuis 1995 »   Gilles Paris Editorialiste                    Analyse  Article réservé aux abonnés Elon Musk, sauveur inespéré des complotistes sur Twitter                   Tribune  Article réservé aux abonnés Logement - « La loi Kasbarian-Bergé est dangereuse et indigne pour les femmes »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Rabiye Kurnaz contre George W. Bush », une mère en croisade contre le président des Etats-Unis                   Livres  Article réservé aux abonnés « Voyage au pays des boxeurs » et autres parutions coup de poing                   Culture « Le Grand Paris des écrivains », de Stefan Cornic, sur le site du Pavillon de l’Arsenal : un subtil portrait de la capitale et ses environs en trente courts-métrages                   Culture « Camille redouble », sur Arte : un joyeux et émouvant retour dans le temps                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Une expérience culinaire à méditer avec la cheffe coréenne Jeong Kwan                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Un apéro pour Noël ? Trois recettes pour devenir un as des croquetas !                   Le Monde passe à table Audrey Grinal, l’amie du sandwich bien fait                   L'époque  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « Il m’a dit que je n’avais pas le droit de toucher à son ex »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                         Débats       Sécurité alimentaire         « Les régions cultivants la pomme de terre voient le nombre de batailles au cours des guerres diminuer »   Chronique            Pauline Grosjean  Professeure d’économie        L’introduction de la patate en Europe au XVIIᵉ siècle a limité les guerres dans les régions concernées, rapporte Pauline Grosjean dans sa chronique, qui interroge les conséquences de la guerre en Ukraine sur l’insécurité alimentaire en Afrique.   Publié aujourd’hui à 15h00, mis à jour à 15h08    Temps de Lecture 2 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                    L’invasion russe de l’Ukraine a remis la guerre au cœur de l’Europe, et bien au-delà. Nous nous inquiétons de la menace d’un Etat autoritaire aux volontés expansionnistes, mais la guerre fait peser une menace bien plus directe sur la sécurité du monde, à travers un mécanisme précis : l’insécurité alimentaire.          A priori, la relation historique entre insécurité alimentaire et conflit est ambiguë. Dans les économies principalement agricoles, le renchérissement des denrées alimentaires rend d’un côté plus difficile d’organiser une rébellion ou une guerre, puisque mobiliser les soldats devient très coûteux : le coût provient non seulement de la nourriture à fournir aux soldats, mais aussi du fait que si le prix des denrées agricoles s’envole, il devient plus profitable pour un paysan de cultiver la terre plutôt que de rejoindre les rangs d’une armée. C’est ce que les économistes appellent le « coût d’opportunité » du conflit. De l’autre côté, l’accroissement des prix agricoles renchérit la valeur de la terre et peut donc inciter au conflit dans le but de saisir de la terre et de capitaliser sur les profits agricoles.          Ces arguments s’appliquent toujours aujourd’hui aux pays où l’agriculture reste un secteur économique important (59,5 % du produit intérieur brut en Sierra Leone, 54 % au Tchad, 36 % au Mali ou au Niger, selon la Banque mondiale), précisément ceux où l’insécurité alimentaire fait le plus craindre une recrudescence du conflit.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : « Le sort de l’Afrique sur la question de la sécurité alimentaire ne se joue pas dans l’actuelle crise des importations de blé »                 Cette crainte est-elle fondée ? Pour répondre à cette question, il faut mettre en balance l’effet désincitatif du coût de la mobilisation d’une armée et l’effet incitatif du contrôle de terres agricoles. Et pour ce faire, il peut être utile de se tourner vers le passé pour y trouver un exemple de choc agricole externe, comme l’est aujourd’hui, pour les économies à prédominance agricole, le choc provoqué par l’invasion de l’Ukraine.          2 477 batailles analysées          L’introduction de la pomme de terre, originaire des plateaux andins et cultivée pour la première fois en Europe au XVIIe siècle, a été une révolution agricole pour l’Europe. Etonnamment résistante au froid et apportant à elle seule presque toutes les vitamines nécessaires à la survie humaine (mises à part les vitamines A et D), ce tubercule a amélioré la sécurité alimentaire. Mais la patate a-t-elle été facteur de paix, ou bien a-t-elle exacerbé les conflits ?          Trois chercheurs ont étudié la relation statistique entre la prévalence des conflits armés et la productivité agricole en Europe (« The Long-Run Effects of Agricultural Productivity on Conflict, 1400-1900 », Murat Iyigun, Nathan Nunn et Nancy Qian, NBER working paper n° 24066). Les auteurs ont analysé 2 477 batailles au cours de 899 guerres entre 1400 et 1900, époque à laquelle l’économie des pays européens était encore dominée par l’agriculture.        Il vous reste 31.48% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/12/22/les-regions-cultivants-la-pomme-de-terre-voient-le-nombre-de-batailles-au-cours-des-guerres-diminuer_6155407_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Les r\u00e9gions cultivants la pomme de terre voient le nombre de batailles au cours des guerres diminuer\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-22T15:00:12+01:00","datePublished":"2022-12-22T15:00:12+01:00","dateModified":"2022-12-22T15:08:23+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","S\u00e9curit\u00e9 alimentaire"],"keywords":["Le Monde Afrique","Ukraine","International","D\u00e9bats","Guerre en Ukraine","Chroniques","S\u00e9curit\u00e9 alimentaire","D\u00e9veloppement Afrique ","Europe","\u00c9conomie mondiale","\u00c9conomie"],"description":"L\u2019introduction de la patate en Europe au XVII\u1d49\u00a0si\u00e8cle a limit\u00e9 les guerres dans les r\u00e9gions concern\u00e9es, rapporte Pauline Grosjean dans sa chronique, qui interroge les cons\u00e9quences de la guerre en Ukraine sur l\u2019ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire en Afrique.","author":[{"@type":"Person","name":"Pauline Grosjean","description":"Professeure d\u2019\u00e9conomie"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/599/0/6738/3369/1342/671/60/0/c8234f5_560e1fad9016483c962ac9889be00d3a-1-9ce0b6acceeb48b48d20cead6fa92731.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"S\u00e9curit\u00e9 alimentaire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-securite-alimentaire/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/22/19-5">
<filnamedate="20221222"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221222"><AAMMJJHH="2022122219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Face au sous-investissement dans les hôpitaux publics, infirmiers et ambulanciers sont prêts à un conflit social dur et prolongé, tandis que le gouvernement conservateur de Rishi Sunak continue à faire la sourde oreille.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Iran    Climat    Coupe du monde 2022    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Avant la grève à la SNCF lors du week-end de Noël, le gouvernement demande aux agents mobilisés de « renoncer »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Analyse  Article réservé aux abonnés Retirer des billets au distributeur coûte de plus en plus cher                   Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Vidéos « L’Ukraine est vivante » : Volodymyr Zelensky ovationné au Congrès américain                   Vidéos « Je peux former un gouvernement » : en Israël, Benyamin Nétanyahou réussit de justesse à former un cabinet                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Pour Zelensky, gagner la guerre des symboles                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le nombre de démocraties libérales, estimé à seulement 34, n’a jamais été aussi bas depuis 1995 »   Gilles Paris Editorialiste                    Analyse  Article réservé aux abonnés Elon Musk, sauveur inespéré des complotistes sur Twitter                   Tribune  Article réservé aux abonnés Logement - « La loi Kasbarian-Bergé est dangereuse et indigne pour les femmes »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Rabiye Kurnaz contre George W. Bush », une mère en croisade contre le président des Etats-Unis                   Livres  Article réservé aux abonnés « Voyage au pays des boxeurs » et autres parutions coup de poing                   Culture « Le Grand Paris des écrivains », de Stefan Cornic, sur le site du Pavillon de l’Arsenal : un subtil portrait de la capitale et ses environs en trente courts-métrages                   Culture « Camille redouble », sur Arte : un joyeux et émouvant retour dans le temps                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Une expérience culinaire à méditer avec la cheffe coréenne Jeong Kwan                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Un apéro pour Noël ? Trois recettes pour devenir un as des croquetas !                   Le Monde passe à table Audrey Grinal, l’amie du sandwich bien fait                   L'époque  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « Il m’a dit que je n’avais pas le droit de toucher à son ex »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             International       Royaume-Uni           Au Royaume-Uni, l’épuisement et la colère des personnels de santé      Face au sous-investissement dans les hôpitaux publics, infirmiers et ambulanciers sont prêts à un conflit social dur et prolongé, tandis que le gouvernement conservateur de Rishi Sunak continue à faire la sourde oreille.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 14h59    Temps de Lecture 4 min.       Read in English           Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Des infirmières manifestent devant le St Thomas’ Hospital, à Londres, jeudi 15 décembre 2022.  KIN CHEUNG / AP               Premier débrayage en trente ans pour les ambulanciers anglais et gallois ce mercredi 21 décembre, grève historique des infirmières anglaises la veille, infirmières écossaises prêtes à faire grève à leur tour début 2023, sans compter les médecins débutants, toujours consultés pour des arrêts de travail après les fêtes…          Epuisés par la pandémie et des années de sous-investissement dans les hôpitaux publics, les personnels de santé britanniques réclament des augmentations substantielles de salaires et sont prêts à un conflit social dur et prolongé. Face à cette mobilisation inédite de salariés d’ordinaire peu revendicatifs, le gouvernement conservateur de Rishi Sunak continue à faire la sourde oreille.          Mardi 20 décembre, London Bridge, côté sud de la Tamise. Au pied du St Thomas’ Hospital, un des plus gros établissements de santé de Londres, une centaine d’infirmiers et d’infirmières, membres du principal syndicat de la profession, le Royal College of Nursing (RCN), tiennent un piquet de grève très animé. C’est la première fois que le RCN appelle à la grève en cent six ans d’existence. Des inconnus s’arrêtent pour engager la discussion. Solidaires, les bus à étage et les taxis klaxonnent en passant.          « Un manque incroyable de respect »          « J’aime mon métier, mais il est de plus en plus difficile. J’ai travaillé durant la pandémie, j’étais affecté à un département Covid, en soins intensifs, mais c’était épuisant », raconte Jack, 30 ans, infirmier principal depuis un an à St Thomas – la plupart des grévistes refusent de donner leur nom de famille. « Pendant les confinements, les membres du gouvernement ont fait la fête, ils ont montré un manque incroyable de respect à notre égard. Et maintenant, ils nous disent qu’ils ne peuvent pas nous augmenter ? », s’étrangle le jeune homme, faisant allusion au « Partygate », le scandale des fêtes organisées à Downing Street pendant la période de restrictions liées à la pandémie de Covid-19.          Le syndicat RCN réclame une augmentation de salaires de 19 %, pour compenser une inflation à plus de 10 % et une décennie de stagnation salariale. Le gouvernement ne veut pas en entendre parler et se retranche derrière les conclusions du Pay Review Body, un organisme consultatif ayant conseillé une augmentation d’environ 4 % pour les personnels de santé de l’hôpital public (le National Health Service – NHS) en juillet dernier.           « On n’en peut plus. Il n’y a pas que la paie, il y a aussi la manière dont nous sommes traités ou les attentes devant les hôpitaux » -  Eddie Brand, ambulancier        Il vous reste 58.24% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/22/au-royaume-uni-l-epuisement-et-la-colere-des-personnels-de-sante_6155397_3210.html"},"headline":"Au Royaume-Uni, l\u2019\u00e9puisement et la col\u00e8re des personnels de sant\u00e9","dateCreated":"2022-12-22T12:00:15+01:00","datePublished":"2022-12-22T12:00:15+01:00","dateModified":"2022-12-22T14:59:24+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["Royaume-Uni","International","Europe"],"description":"Face au sous-investissement dans les h\u00f4pitaux publics, infirmiers et ambulanciers sont pr\u00eats \u00e0 un conflit social dur et prolong\u00e9, tandis que le gouvernement conservateur de Rishi Sunak continue \u00e0 faire la sourde oreille.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/1145/0/7606/3803/1342/671/60/0/0b862ba_1671673728345-088495.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/22/19-6">
<filnamedate="20221222"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221222"><AAMMJJHH="2022122219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Sa prolongation vise à soutenir les sociétés fragilisées par la guerre lancée par la Russie contre l’Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Iran    Climat    Coupe du monde 2022    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Avant la grève à la SNCF lors du week-end de Noël, le gouvernement demande aux agents mobilisés de « renoncer »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Analyse  Article réservé aux abonnés Retirer des billets au distributeur coûte de plus en plus cher                   Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Vidéos « L’Ukraine est vivante » : Volodymyr Zelensky ovationné au Congrès américain                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Pour Zelensky, gagner la guerre des symboles                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le nombre de démocraties libérales, estimé à seulement 34, n’a jamais été aussi bas depuis 1995 »   Gilles Paris Editorialiste                    Analyse  Article réservé aux abonnés Elon Musk, sauveur inespéré des complotistes sur Twitter                   Tribune  Article réservé aux abonnés Logement - « La loi Kasbarian-Bergé est dangereuse et indigne pour les femmes »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Rabiye Kurnaz contre George W. Bush », une mère en croisade contre le président des Etats-Unis                   Livres  Article réservé aux abonnés « Voyage au pays des boxeurs » et autres parutions coup de poing                   Culture « Le Grand Paris des écrivains », de Stefan Cornic, sur le site du Pavillon de l’Arsenal : un subtil portrait de la capitale et ses environs en trente courts-métrages                   Livres  Article réservé aux abonnés Barbara Cassin, Jim Fergus, Maurice Garçon, Peter Handke, Philippe Jaccottet, Stephen King, Javier Marias… Nos choix de lectures                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Une expérience culinaire à méditer avec la cheffe coréenne Jeong Kwan                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Un apéro pour Noël ? Trois recettes pour devenir un as des croquetas !                   Le Monde passe à table Audrey Grinal, l’amie du sandwich bien fait                   L'époque  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « Il m’a dit que je n’avais pas le droit de toucher à son ex »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             Économie       Entreprises           Le dispositif de prêts aux entreprises prolongé jusqu’à la fin de 2023      Sa prolongation vise à soutenir les sociétés fragilisées par la guerre lancée par la Russie contre l’Ukraine.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h55, mis à jour à 13h31    Temps de Lecture 1 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Il avait été lancé en juin 2020 pour soutenir les entreprises face à la pandémie de Covid-19. Un dispositif de prêts aux entreprises a été étendu et prolongé jusqu’à la fin de 2023 par le gouvernement, selon un décret publié jeudi 22 décembre au Journal officiel.            Initialement destinée aux petites et moyennes entreprises, cette aide qui prend la forme d’un prêt à taux bonifié devient également accessible aux grandes entreprises. Sa prolongation vise à soutenir les sociétés fragilisées par la guerre lancée par la Russie contre l’Ukraine « et n’ayant pas trouvé de solutions de financement auprès de leur partenaire bancaire ou de financeurs privés », est-il précisé dans la notice du décret.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les entreprises disent être déjà entrées dans une logique de restrictions énergétiques                   Un dispositif déjà prolongé à la fin de 2021            Pour les entreprises concernées, le montant du prêt est plafonné, soit à « 15 % du chiffre d’affaires annuel moyen réalisé par le bénéficiaire au cours des trois derniers exercices comptables », soit à « 50 % des dépenses énergétiques au cours des douze mois précédant le mois de la demande d’aide ». Les prêts sont distribués par l’intermédiaire de la banque publique Bpifrance. Ce dispositif d’aides aux entreprises avait déjà été prolongé en décembre 2021.                 Au 30 juin 2022, 288 prêts à taux bonifié et avances remboursables (un autre dispositif de soutien lancé en juin 2020) avaient été octroyés par le gouvernement, pour un montant total de 255,2 millions d’euros, a détaillé le ministère de l’économie. En 2023, la distribution des prêts a vocation à rester « ciblée » sur un nombre d’entreprises restreint, ajoute Bercy.            Pour le gouvernement, « ces outils constituent en effet des solutions de soutien pour les entreprises dont la trésorerie est particulièrement impactée, notamment par la hausse des cours des matières premières, et qui n’auraient pas trouvé de solution de financement de marché » ou via un prêt garanti par l’Etat (PGE).                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : « Je ne peux plus faire des affaires avec la Russie. Je suis prête à perdre mon travail »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du vendredi 23 décembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/12/22/le-dispositif-de-prets-aux-entreprises-prolonge-jusqu-a-la-fin-de-2023_6155394_3234.html"},"headline":"Le dispositif de\u00a0pr\u00eats aux entreprises prolong\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 la\u00a0fin de 2023","dateCreated":"2022-12-22T11:55:34+01:00","datePublished":"2022-12-22T11:55:34+01:00","dateModified":"2022-12-22T13:31:03+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Entreprises"],"keywords":["Entreprises","Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe","\u00c9conomie"],"description":"Sa prolongation vise \u00e0 soutenir les soci\u00e9t\u00e9s fragilis\u00e9es par la guerre lanc\u00e9e par la Russie contre l\u2019Ukraine.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/163/0/5000/2500/1342/671/60/0/da67913_1671705635042-448903.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Entreprises","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/entreprises/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/22/19-7">
<filnamedate="20221222"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221222"><AAMMJJHH="2022122219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Editorial du « Monde ». En se rendant à Washington, le président ukrainien voulait remercier les Etats-Unis. Il se montrera probablement soucieux de rendre le même hommage à ses alliés européens.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Iran    Climat    Coupe du monde 2022    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Avant la grève à la SNCF lors du week-end de Noël, le gouvernement demande aux agents mobilisés de « renoncer »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Analyse  Article réservé aux abonnés Retirer des billets au distributeur coûte de plus en plus cher                   Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Vidéos « L’Ukraine est vivante » : Volodymyr Zelensky ovationné au Congrès américain                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Pour Zelensky, gagner la guerre des symboles                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le nombre de démocraties libérales, estimé à seulement 34, n’a jamais été aussi bas depuis 1995 »   Gilles Paris Editorialiste                    Analyse  Article réservé aux abonnés Elon Musk, sauveur inespéré des complotistes sur Twitter                   Tribune  Article réservé aux abonnés Logement - « La loi Kasbarian-Bergé est dangereuse et indigne pour les femmes »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Rabiye Kurnaz contre George W. Bush », une mère en croisade contre le président des Etats-Unis                   Livres  Article réservé aux abonnés « Voyage au pays des boxeurs » et autres parutions coup de poing                   Culture « Le Grand Paris des écrivains », de Stefan Cornic, sur le site du Pavillon de l’Arsenal : un subtil portrait de la capitale et ses environs en trente courts-métrages                   Livres  Article réservé aux abonnés Barbara Cassin, Jim Fergus, Maurice Garçon, Peter Handke, Philippe Jaccottet, Stephen King, Javier Marias… Nos choix de lectures                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Une expérience culinaire à méditer avec la cheffe coréenne Jeong Kwan                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Un apéro pour Noël ? Trois recettes pour devenir un as des croquetas !                   Le Monde passe à table Audrey Grinal, l’amie du sandwich bien fait                   L'époque  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « Il m’a dit que je n’avais pas le droit de toucher à son ex »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Vos questions                                                               Offrir Le Monde                         Débats       Guerre en Ukraine         Ukraine : pour Zelensky, gagner la guerre des symboles   Éditorial   Le Monde    Editorial du « Monde ». En se rendant à Washington, le président ukrainien voulait remercier les Etats-Unis. Il se montrera probablement soucieux de rendre le même hommage à ses alliés européens.   Publié aujourd’hui à 11h36, mis à jour à 12h40    Temps de Lecture 2 min.       Read in English           Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Ce 21 décembre, l’image a été le message. Celle d’alliés soudés à l’épreuve d’une guerre imposée à l’Ukraine par la Russie de Vladimir Poutine, et qui se tiennent épaule contre épaule alors que le maître du Kremlin répand la mort et détruit pour tenter vainement de faire plier un peuple tourné désormais vers son propre destin.            En se rendant, au 300e jour du conflit, à Washington pour sa première visite à l’étranger depuis le 24 février et la décision de Moscou de violer de nouveau la souveraineté de son pays avec cette fois-ci le projet de l’asservir, Volodymyr Zelensky voulait remercier la première puissance mondiale. Sans son soutien massif, son armée n’aurait certainement pas pu résister à l’envahisseur, aussi médiocre soit-il dans son organisation et son commandement.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La visite de Zelensky à Washington scelle l’alliance entre Kiev et les Etats-Unis                   En le recevant, Joe Biden souhaitait balayer les illusions du Kremlin. L’heure d’une lassitude des Etats-Unis, d’une « fatigue » qui pourrait pousser Washington à presser son allié à s’engager dans des négociations précipitées en figeant sur le terrain le rapport de force au bénéfice de Moscou, n’est pas encore venue.                 A la Maison Blanche comme devant les élus du Congrès, deux promesses n’ont donc cessé de se faire écho. « Nous nous battrons, grâce à votre soutien, jusqu’à la victoire », a assuré le président ukrainien, malgré les rigueurs de l’hiver et l’adversité. « Nous serons jusqu’au bout à vos côtés dans un combat qui nous concerne tous », ont répondu les Etats-Unis, à l’exception d’une poignée d’élus républicains et de commentateurs conservateurs égarés par leur petitesse dans l’histoire en marche.            Errements obsessionnels            Volodymyr Zelensky n’était pas le premier dirigeant d’un pays allié des Etats-Unis engagé dans un combat vital à effectuer une telle visite. Il a su retrouver à sa manière, faite d’une gravité qui n’interdit pas le trait d’humour, les accents d’un illustre prédécesseur, le premier ministre britannique Winston Churchill, venu au plus sombre de la seconde guerre mondiale, pour se hisser à la hauteur de l’événement.            Il est probable qu’après Washington, le président ukrainien se montrera soucieux de rendre le même hommage à ses alliés européens. Ils contribuent eux aussi massivement, à la hauteur de leurs moyens, à l’effort de guerre, et participent tout autant à la riposte que nécessite l’inqualifiable guerre d’usure livrée par Vladimir Poutine contre les civils ukrainiens.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les systèmes de défense antiaérienne Patriot, un symbole de la « projection de puissance des Etats-Unis »                   Ces visites raffermiront le front rassemblant les pays attachés aux valeurs de la liberté et de la démocratie. Elles sont d’autant plus nécessaires que les alliés européens subissent de plein fouet, contrairement aux Etats-Unis, les effets délétères de la guerre livrée à leurs frontières. Auprès d’eux aussi, les calculs du Kremlin ont tourné court, l’Union européenne s’est renforcée au lieu de s’étioler, et elle s’est décidée à desserrer les liens qui la maintenaient dans la dépendance de la Russie.                Un jour viendra où la parole de la diplomatie redeviendra audible. Où tourner la page de cette guerre que rien ne justifiait hors les errements obsessionnels d’un dirigeant qui entraîne son pays vers l’inconnu sera possible. Chacun souhaite ardemment que cette guerre cesse au plus vite et qu’il soit mis fin à son cortège de souffrance et de désolation. Mais le meilleur moyen d’y parvenir est pour l’instant de continuer de manifester, jour après jour, la même détermination irréfragable qui s’est affichée à Washington.                                                    Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du vendredi 23 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Lanceurs d’alerte, fragiles héros  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/12/22/ukraine-pour-zelensky-gagner-la-guerre-des-symboles_6155392_3232.html"},"headline":"Ukraine\u00a0: pour Zelensky, gagner la guerre des symboles","dateCreated":"2022-12-22T11:36:05+01:00","datePublished":"2022-12-22T11:36:05+01:00","dateModified":"2022-12-22T12:40:18+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","D\u00e9bats","Guerre en Ukraine","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Editoriaux","Europe"],"description":"Editorial du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb. En se rendant \u00e0 Washington, le pr\u00e9sident ukrainien voulait remercier les Etats-Unis. Il se montrera probablement soucieux de rendre le m\u00eame hommage \u00e0 ses alli\u00e9s europ\u00e9ens.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/650/0/7806/3903/1342/671/60/0/1900bc7_5065326-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/22/19-8">
<filnamedate="20221222"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221222"><AAMMJJHH="2022122219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ Selon des ONG, ces exilés survivent dans de petites tentes ou sur des cartons, dans les couloirs des gares ou près du marché de Noël.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Iran    Climat    Coupe du monde 2022    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Avant la grève à la SNCF lors du week-end de Noël, le gouvernement demande aux agents mobilisés de « renoncer »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Analyse  Article réservé aux abonnés Retirer des billets au distributeur coûte de plus en plus cher                   Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Vidéos « L’Ukraine est vivante » : Volodymyr Zelensky ovationné au Congrès américain                   Vidéos « Je peux former un gouvernement » : en Israël, Benyamin Nétanyahou réussit de justesse à former un cabinet                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Pour Zelensky, gagner la guerre des symboles                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le nombre de démocraties libérales, estimé à seulement 34, n’a jamais été aussi bas depuis 1995 »   Gilles Paris Editorialiste                    Analyse  Article réservé aux abonnés Elon Musk, sauveur inespéré des complotistes sur Twitter                   Tribune  Article réservé aux abonnés Logement - « La loi Kasbarian-Bergé est dangereuse et indigne pour les femmes »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Rabiye Kurnaz contre George W. Bush », une mère en croisade contre le président des Etats-Unis                   Livres  Article réservé aux abonnés « Voyage au pays des boxeurs » et autres parutions coup de poing                   Culture « Le Grand Paris des écrivains », de Stefan Cornic, sur le site du Pavillon de l’Arsenal : un subtil portrait de la capitale et ses environs en trente courts-métrages                   Culture « Camille redouble », sur Arte : un joyeux et émouvant retour dans le temps                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Une expérience culinaire à méditer avec la cheffe coréenne Jeong Kwan                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Un apéro pour Noël ? Trois recettes pour devenir un as des croquetas !                   Le Monde passe à table Audrey Grinal, l’amie du sandwich bien fait                   L'époque  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « Il m’a dit que je n’avais pas le droit de toucher à son ex »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             International       Belgique           Nouvelle crise migratoire à Bruxelles, où près de 2 000 hommes, femmes et enfants dorment dans la rue en hiver      Selon des ONG, ces exilés survivent dans de petites tentes ou sur des cartons, dans les couloirs des gares ou près du marché de Noël.          Par Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, Correspondant)         Publié aujourd’hui à 11h10, mis à jour à 15h13    Temps de Lecture 3 min.       Read in English           Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                A Bruxelles, le 8 juin 2022.  TEUN VOETEN/SIPA USA VIA REUTERS               Ils sont Afghans, Syriens, Palestiniens, Erythréens, adultes et enfants, hommes et femmes. De 2 000 à 3 000, selon les estimations de diverses ONG, qui dorment en plein hiver dans de petites tentes ou sur des cartons, dans les couloirs des gares, des galeries commerciales, des squats ou à deux pas du marché de Noël de Bruxelles.          Du jamais vu en Belgique, un pays qui avait accompli un effort considérable en 2015, mobilisant jusqu’aux ressources de l’armée pour accueillir des Syriens fuyant la guerre. Il a aussi offert une « protection temporaire » à quelque 60 000 Ukrainiens depuis le début du conflit qui ravage leur pays. Le gouvernement se dit toutefois incapable, aujourd’hui, de trouver des solutions pour ces nouveaux demandeurs d’asile. « L’équipe d’Alexander De Croo [le premier ministre], centrée sur d’autres problèmes, est la première à avoir banalisé une situation où, pendant plusieurs nuits de gel, la semaine dernière, des gens ont dû dormir dehors », explique un élu municipal qui préfère conserver l’anonymat : son parti, le Parti socialiste (PS), est membre de la coalition fédérale.          Récemment, Catherine Moureaux, la bourgmestre PS de Molenbeek, a, elle, indiqué son refus de voir un centre d’accueil temporaire devenir permanent pour abriter 600 personnes. La municipalité, l’une des plus pauvres et des plus densément peuplées du pays, a offert un abri de fortune à des migrants regroupés sous un pont mais refuse d’en faire davantage. Mme Moureaux chiffre à 7 000 le nombre de sans-abri qui devraient être pris en charge par Fedasil, l’Agence fédérale pour l’accueil des demandeurs d’asile, apparemment débordée. « C’est une honte, c’est un vrai problème d’Etat de droit », expliquait-elle, le 15 décembre, désignant « la scène politique flamande », et, singulièrement, la secrétaire d’Etat à l’asile et la migration, Nicole de Moor, comme les responsables du pourrissement de la situation.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Belgique débordée par des arrivées de demandeurs d’asile                 Plan de répartition pas appliqué          Mme de Moor, une chrétienne-démocrate flamande, membre du parti CD&V, en chute libre face à la droite nationaliste et l’extrême droite xénophobe, affirme qu’un plan de répartition des demandeurs sur 90 communes du royaume existe. Il n’est apparemment pas appliqué, la plupart des migrants restant concentrés dans la capitale, où les services manquent de personnels pour les accueillir et traiter leur dossier. Mme de Moor affirme, par ailleurs, que l’on ne peut plus trouver de places d’accueil.          De quoi mettre en colère les acteurs de terrain et les avocats, qui exigent le respect du droit d’asile et ont obtenu, depuis le début de cette nouvelle crise, 7 000 condamnations de l’Etat par les tribunaux, mais aussi les partis de la majorité. La formation écologiste flamande Groen réclame ainsi la démission de la secrétaire d’Etat, et son alliée francophone, Ecolo, demande la répartition urgente des demandeurs dans le pays. Paul Magnette, président du PS francophone, déplorait, quant à lui, le 15 décembre, dans le journal Le Soir, que la secrétaire d’Etat « fasse croire que tout est lié à un manque de place ». Il ajoutait : « La vérité est que les formations flamandes et le Mouvement réformateur [droite libérale francophone] ne veulent pas résoudre le problème. »        Il vous reste 45.2% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/22/a-bruxelles-une-nouvelle-crise-migratoire_6155391_3210.html"},"headline":"Nouvelle crise migratoire \u00e0 Bruxelles, o\u00f9 pr\u00e8s de 2 000 hommes, femmes et enfants dorment dans la rue en hiver","dateCreated":"2022-12-22T11:10:46+01:00","datePublished":"2022-12-22T11:10:46+01:00","dateModified":"2022-12-22T15:13:16+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Belgique"],"keywords":["Belgique","International","Europe","Immigration en Europe"],"description":"Selon des ONG, ces exil\u00e9s survivent dans de petites tentes ou sur des cartons, dans les couloirs des gares ou pr\u00e8s du march\u00e9 de No\u00ebl.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, Correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/8f7a8f0_1671630717889-2022-06-07t221244z-1570426681-mt1sipa000iw9znd-rtrmadp-3-sipa-usa.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Belgique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/belgique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/22/19-9">
<filnamedate="20221222"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221222"><AAMMJJHH="2022122219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Au cours d’une réunion avec les chefs de son armée, diffusée à la télévision, le président russe a évoqué les objectifs de l’année à venir.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Iran    Climat    Coupe du monde 2022    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Avant la grève à la SNCF lors du week-end de Noël, le gouvernement demande aux agents mobilisés de « renoncer »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Analyse  Article réservé aux abonnés Retirer des billets au distributeur coûte de plus en plus cher                   Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Vidéos « L’Ukraine est vivante » : Volodymyr Zelensky ovationné au Congrès américain                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Pour Zelensky, gagner la guerre des symboles                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le nombre de démocraties libérales, estimé à seulement 34, n’a jamais été aussi bas depuis 1995 »   Gilles Paris Editorialiste                    Analyse  Article réservé aux abonnés Elon Musk, sauveur inespéré des complotistes sur Twitter                   Tribune  Article réservé aux abonnés Logement - « La loi Kasbarian-Bergé est dangereuse et indigne pour les femmes »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Rabiye Kurnaz contre George W. Bush », une mère en croisade contre le président des Etats-Unis                   Livres  Article réservé aux abonnés « Voyage au pays des boxeurs » et autres parutions coup de poing                   Culture « Le Grand Paris des écrivains », de Stefan Cornic, sur le site du Pavillon de l’Arsenal : un subtil portrait de la capitale et ses environs en trente courts-métrages                   Livres  Article réservé aux abonnés Barbara Cassin, Jim Fergus, Maurice Garçon, Peter Handke, Philippe Jaccottet, Stephen King, Javier Marias… Nos choix de lectures                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Une expérience culinaire à méditer avec la cheffe coréenne Jeong Kwan                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Un apéro pour Noël ? Trois recettes pour devenir un as des croquetas !                   Le Monde passe à table Audrey Grinal, l’amie du sandwich bien fait                   L'époque  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « Il m’a dit que je n’avais pas le droit de toucher à son ex »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             International       Russie           Vladimir Poutine promet à ses généraux un financement illimité      Au cours d’une réunion avec les chefs de son armée, diffusée à la télévision, le président russe a évoqué les objectifs de l’année à venir.          Par Benoît Vitkine(Moscou, correspondant)         Publié aujourd’hui à 11h00, mis à jour à 11h09    Temps de Lecture 3 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Le président russe, Vladimir Poutine, et le chef d’état-major général des forces armées russes, le général Valeri Guerassimov, à Moscou, le 21 décembre 2022.  MIKHAIL KURAVLEV / AP               Tenue au 301e jour de conflit en Ukraine, la très attendue réunion entre Vladimir Poutine et son état-major militaire, mercredi 21 décembre, aura confirmé l’évidence : « l’opération militaire spéciale » déclenchée le 24 février n’est pas près de s’arrêter, et le pouvoir russe en fait sa priorité pour l’année à venir. « Nous n’avons aucune limitation de financement, a martelé le président russe à une assemblée de généraux et de hauts fonctionnaires. Le pays et le gouvernement donneront tout ce que l’armée demandera. »                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : la Russie trouvera un « antidote » au système de défense antiaérienne Patriot, assure Vladimir Poutine                 Les objectifs de l’armée pour l’année 2023, tel était l’ordre du jour de cette réunion diffusée à la télévision à laquelle assistait également, entre autres, le patriarche orthodoxe Kirill. Vladimir Poutine et son ministre de la défense, Sergueï Choïgou, ont tenu à présenter un programme ambitieux, annonçant notamment la mise en service « début janvier » des nouveaux missiles hypersoniques Zircon, à capacité nucléaire, l’ouverture de bases navales dans les deux villes côtières capturées en Ukraine, Marioupol et Berdiansk, ou l’accroissement de la production de drones. Surtout, M. Choïgou a proposé de faire passer les effectifs de l’armée russe à 1,5 million de soldats, soit 350 000 de plus que l’objectif fixé par Vladimir Poutine en août, déjà en hausse.          Etant donné les immenses difficultés de recrutement de l’armée et d’approvisionnement des forces existantes, cette annonce est très théorique. Elle n’en marque pas moins une rupture par rapport à la grande réforme militaire amorcée en 2008, qui visait à la professionnalisation d’une armée plus compacte. Cinq divisions et plus de dix brigades devraient être créées. L’annonce sert aussi à illustrer la détermination du commandement russe dans son affrontement contre « les forces unies de l’Occident », selon le terme employé par Sergueï Choïgou.          « La confrontation était inévitable »          Le ministre de la défense a d’ailleurs reconnu une « inquiétude particulière » du fait de l’implication persistante des Occidentaux dans le conflit, illustrée par la réception à Washington du président ukrainien Volodymyr Zelensky. Pour le reste, il a présenté un tableau « positif » des actions de l’armée au cours de l’année écoulée, évoquant les avancées de Moscou dans le Donbass – avancées qui remontent pourtant au printemps.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La visite de Zelensky à Washington scelle l’alliance entre Kiev et les Etats-Unis                 Pour parfaire le tableau, le ministre a été jusqu’à rappeler le « succès » des Jeux militaires internationaux organisés en août ou celui du « premier congrès mondial antifasciste », ou encore à se féliciter que l’armée russe avait empêché une « révolution de couleur » en janvier au Kazakhstan. Environ 100 000 soldats ont été décorés, a encore précisé le ministre de la défense, avant d’égrener les projets de construction d’hôpitaux militaires ou de centres de formation.        Il vous reste 50.75% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/22/vladimir-poutine-promet-a-ses-generaux-un-financement-illimite_6155389_3210.html"},"headline":"Vladimir Poutine promet \u00e0 ses g\u00e9n\u00e9raux un financement illimit\u00e9","dateCreated":"2022-12-22T11:00:36+01:00","datePublished":"2022-12-22T11:00:36+01:00","dateModified":"2022-12-22T11:09:15+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Russie"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Russie","Europe"],"description":"Au cours d\u2019une r\u00e9union avec les chefs de son arm\u00e9e, diffus\u00e9e \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, le pr\u00e9sident russe a \u00e9voqu\u00e9 les objectifs de l\u2019ann\u00e9e \u00e0 venir.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Vitkine","description":"Moscou, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/342f496_1671688280532-102626.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/22/19-10">
<filnamedate="20221222"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221222"><AAMMJJHH="2022122219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Le président ukrainien a tenu son premier discours à l’étranger depuis le début de la guerre en Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Iran    Climat    Coupe du monde 2022    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Avant la grève à la SNCF lors du week-end de Noël, le gouvernement demande aux agents mobilisés de « renoncer »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Analyse  Article réservé aux abonnés Retirer des billets au distributeur coûte de plus en plus cher                   Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Vidéos « L’Ukraine est vivante » : Volodymyr Zelensky ovationné au Congrès américain                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Pour Zelensky, gagner la guerre des symboles                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le nombre de démocraties libérales, estimé à seulement 34, n’a jamais été aussi bas depuis 1995 »   Gilles Paris Editorialiste                    Analyse  Article réservé aux abonnés Elon Musk, sauveur inespéré des complotistes sur Twitter                   Tribune  Article réservé aux abonnés Logement - « La loi Kasbarian-Bergé est dangereuse et indigne pour les femmes »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Rabiye Kurnaz contre George W. Bush », une mère en croisade contre le président des Etats-Unis                   Livres  Article réservé aux abonnés « Voyage au pays des boxeurs » et autres parutions coup de poing                   Culture « Le Grand Paris des écrivains », de Stefan Cornic, sur le site du Pavillon de l’Arsenal : un subtil portrait de la capitale et ses environs en trente courts-métrages                   Livres  Article réservé aux abonnés Barbara Cassin, Jim Fergus, Maurice Garçon, Peter Handke, Philippe Jaccottet, Stephen King, Javier Marias… Nos choix de lectures                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Une expérience culinaire à méditer avec la cheffe coréenne Jeong Kwan                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Un apéro pour Noël ? Trois recettes pour devenir un as des croquetas !                   Le Monde passe à table Audrey Grinal, l’amie du sandwich bien fait                   L'époque  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « Il m’a dit que je n’avais pas le droit de toucher à son ex »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Vos questions                                                               Offrir Le Monde                           Vidéos       Guerre en Ukraine           Volodymyr Zelensky ovationné au Congrès américain      vidéo   Le président ukrainien a tenu son premier discours à l’étranger depuis le début de la guerre en Ukraine.          Par Service vidéo du Monde (avec AFP et Reuters)        Publié aujourd’hui à 09h29, mis à jour à 10h30         Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                               Pour son premier déplacement depuis le début de l’invasion russe de l’Ukraine en février 2022, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a tenu un discours au Congrès américain, mercredi 21 décembre, à Washington, aux Etats-Unis. Le dirigeant ukrainien a tenu à remercier les Etats-Unis pour leur soutien dans la guerre.            « Votre argent n’est pas de la charité, a-t-il assuré devant les élus américains. C’est un investissement dans la sécurité mondiale et la démocratie, que nous gérons de la façon la plus responsable. » Il a remis au Congrès un drapeau ukrainien donné par des soldats rencontrés la veille à Bakhmout, une ville proche du front avec la Russie, située dans l’est du pays.            Volodymyr Zelensky a été ovationné à la fin de son discours, même si des élus républicains proches de l’ancien président Donald Trump ont choisi de ne pas se joindre aux applaudissements de leurs collègues.                 Service vidéo du Monde (avec AFP et Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du vendredi 23 décembre   Lire le journal numérique                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/videos/video/2022/12/22/l-ukraine-est-vivante-le-president-ukrainien-ovationne-au-congres-americain_6155376_1669088.html"},"headline":"Volodymyr Zelensky ovationn\u00e9 au Congr\u00e8s am\u00e9ricain","dateCreated":"2022-12-22T09:29:05+01:00","datePublished":"2022-12-22T09:29:05+01:00","dateModified":"2022-12-22T10:30:49+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Vid\u00e9os","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Volodymyr Zelensky","Guerre en Ukraine","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","L'actualit\u00e9","Europe","Vid\u00e9os"],"description":"Le pr\u00e9sident ukrainien a tenu son premier discours \u00e0 l\u2019\u00e9tranger depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/f497034_5065031-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Volodymyr Zelensky ovationn\u00e9 au Congr\u00e8s am\u00e9ricain","uploadDate":"2022-12-22T09:29:05+01:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8gjc4y?pubtool=oembed","duration":"03:06"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/f497034_5065031-01-06.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Vid\u00e9os","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/videos/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/22/19-11">
<filnamedate="20221222"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221222"><AAMMJJHH="2022122219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Luis de Guindos, vice-président de la Banque centrale européenne, reconnaît que la zone euro entre en récession, et justifie cette hausse des taux par l’inflation.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Iran    Climat    Coupe du monde 2022    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Avant la grève à la SNCF lors du week-end de Noël, le gouvernement demande aux agents mobilisés de « renoncer »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Analyse  Article réservé aux abonnés Retirer des billets au distributeur coûte de plus en plus cher                   Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Vidéos « L’Ukraine est vivante » : Volodymyr Zelensky ovationné au Congrès américain                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Pour Zelensky, gagner la guerre des symboles                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le nombre de démocraties libérales, estimé à seulement 34, n’a jamais été aussi bas depuis 1995 »   Gilles Paris Editorialiste                    Analyse  Article réservé aux abonnés Elon Musk, sauveur inespéré des complotistes sur Twitter                   Tribune  Article réservé aux abonnés Logement - « La loi Kasbarian-Bergé est dangereuse et indigne pour les femmes »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Rabiye Kurnaz contre George W. Bush », une mère en croisade contre le président des Etats-Unis                   Livres  Article réservé aux abonnés « Voyage au pays des boxeurs » et autres parutions coup de poing                   Culture « Le Grand Paris des écrivains », de Stefan Cornic, sur le site du Pavillon de l’Arsenal : un subtil portrait de la capitale et ses environs en trente courts-métrages                   Livres  Article réservé aux abonnés Barbara Cassin, Jim Fergus, Maurice Garçon, Peter Handke, Philippe Jaccottet, Stephen King, Javier Marias… Nos choix de lectures                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Une expérience culinaire à méditer avec la cheffe coréenne Jeong Kwan                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Un apéro pour Noël ? Trois recettes pour devenir un as des croquetas !                   Le Monde passe à table Audrey Grinal, l’amie du sandwich bien fait                   L'époque  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « Il m’a dit que je n’avais pas le droit de toucher à son ex »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             Économie       Inflation           « Nous n’avons pas d’autre choix que d’augmenter les taux d’intérêt »      Luis de Guindos, vice-président de la Banque centrale européenne, reconnaît que la zone euro entre en récession, et justifie cette hausse des taux par l’inflation.          Propos recueillis par Eric Albert(Propos recueillis par, (Francfort, envoyé spécial))         Publié aujourd’hui à 07h00, mis à jour à 09h11    Temps de Lecture 4 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Le vice-président de la Banque centrale européenne Luis de Guindos, en Slovénie, le 11 septembre 2021.  JURE MAKOVEC / AFP               Luis de Guindos, vice-président de la Banque centrale européenne (BCE), ancien ministre espagnol de l’économie, reconnaît que la zone euro entre en récession mais insiste : l’inflation est telle que l’institution monétaire est obligée de continuer à augmenter les taux d’intérêt.          Comment décririez-vous la conjoncture économique de la zone euro aujourd’hui ? Sommes-nous en récession ?          Les indications pour le quatrième trimestre suggèrent que nous sommes peut-être en territoire négatif, mais de manière peu marquée, avec une contraction attendue du PIB de 0,2 %. Les indicateurs avancés que nous avons ne sont pas bons. Selon nos projections, la zone euro devrait ainsi entrer dans une récession légère au dernier trimestre de cette année ainsi qu’au premier trimestre de 2023, où le PIB devrait se contracter de 0,1 %.          Sur cette base, pourquoi la BCE durcit-elle sa politique monétaire ? Jeudi 15 décembre, vous avez augmenté le taux de la facilité de dépôt de 0,5 point, à 2 %, tandis que Christine Lagarde, dans sa conférence de presse, a annoncé plusieurs nouvelles hausses de taux en 2023. Ne risquez-vous pas d’accentuer la récession ?          Regardez nos projections d’inflation. Nous avons publié nos projections en septembre, puis de nouveau en décembre. Entre ces deux exercices, nos prévisions de croissance n’ont pas beaucoup changé : elles sont un peu meilleures que prévu pour 2022, avec une révision à la hausse, de 3,1 % à 3,4 %, un peu plus basses pour 2023, avec une révision à la baisse, de 0,9 % à 0,5 %, et identiques en 2024, à 1,9 %. Les changements substantiels concernent toutefois l’inflation, qui a été revue à la hausse de manière assez significative, passant de 5,5 % à 6,3 % pour 2023 et de 2,3 % à 3,4 % pour 2024.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La BCE promet de continuer à augmenter ses taux d’intérêt pour lutter contre l’inflation                 Certes, mais l’inflation semble avoir atteint un pic. En zone euro, elle est passée de 10,6 % en octobre à 10,1 % en novembre. Avec les prix des matières premières qui reculent, cette tendance devrait continuer…          Nous pensons qu’au cours des deux ou trois prochains mois, l’inflation demeurera autour du niveau actuel, puis, au deuxième trimestre de l’année prochaine, elle enregistrera effectivement une baisse, pour s’établir autour de 7 % en milieu d’année. Mais cela reste clairement au-dessus de notre objectif de stabilité des prix, à savoir une inflation de 2 % à moyen terme. Nous n’avons pas d’autre choix que d’agir.          Mais vous agissez en étouffant le peu de croissance qui reste…          La politique monétaire fonctionne en freinant la demande, ce qui freine la croissance, il n’y a pas d’autre possibilité. Mais si nous ne faisions rien, la situation serait pire, car l’inflation est l’une des raisons de la récession actuelle. Elle réduit le revenu disponible des ménages et touche particulièrement les personnes les plus vulnérables. En réduisant l’inflation, nous contribuerons à la croissance.        Il vous reste 59.17% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/12/22/nous-n-avons-pas-d-autre-choix-que-d-augmenter-les-taux-d-interet_6155367_3234.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Nous n\u2019avons pas d\u2019autre choix que d\u2019augmenter les taux d\u2019int\u00e9r\u00eat\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-22T07:00:15+01:00","datePublished":"2022-12-22T07:00:15+01:00","dateModified":"2022-12-22T09:11:52+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Inflation"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","International","Inflation","Europe","\u00c9conomie"],"description":"Luis de Guindos, vice-pr\u00e9sident de la Banque centrale europ\u00e9enne, reconna\u00eet que la zone euro entre en r\u00e9cession, et justifie cette hausse des taux par l\u2019inflation.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Propos recueillis par, (Francfort, envoy\u00e9 sp\u00e9cial)"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/511/0/6130/3065/1342/671/60/0/577be37_1671691283357-000-9v49jj.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Inflation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/inflation/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/22/19-12">
<filnamedate="20221222"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221222"><AAMMJJHH="2022122219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Le président ukrainien a effectué son premier déplacement à l’étranger depuis l’invasion de son pays. Alors que les élus américains doivent approuver une nouvelle aide militaire, il a martelé, devant le Congrès, que cette guerre « ne peut pas être gelée ou reportée. Elle ne peut pas être ignorée ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Iran    Climat    Coupe du monde 2022    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Avant la grève à la SNCF lors du week-end de Noël, le gouvernement demande aux agents mobilisés de « renoncer »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Analyse  Article réservé aux abonnés Retirer des billets au distributeur coûte de plus en plus cher                   Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Vidéos « L’Ukraine est vivante » : Volodymyr Zelensky ovationné au Congrès américain                   Vidéos « Je peux former un gouvernement » : en Israël, Benyamin Nétanyahou réussit de justesse à former un cabinet                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Pour Zelensky, gagner la guerre des symboles                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le nombre de démocraties libérales, estimé à seulement 34, n’a jamais été aussi bas depuis 1995 »   Gilles Paris Editorialiste                    Analyse  Article réservé aux abonnés Elon Musk, sauveur inespéré des complotistes sur Twitter                   Tribune  Article réservé aux abonnés Logement - « La loi Kasbarian-Bergé est dangereuse et indigne pour les femmes »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Rabiye Kurnaz contre George W. Bush », une mère en croisade contre le président des Etats-Unis                   Livres  Article réservé aux abonnés « Voyage au pays des boxeurs » et autres parutions coup de poing                   Culture « Le Grand Paris des écrivains », de Stefan Cornic, sur le site du Pavillon de l’Arsenal : un subtil portrait de la capitale et ses environs en trente courts-métrages                   Culture « Camille redouble », sur Arte : un joyeux et émouvant retour dans le temps                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Une expérience culinaire à méditer avec la cheffe coréenne Jeong Kwan                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Un apéro pour Noël ? Trois recettes pour devenir un as des croquetas !                   Le Monde passe à table Audrey Grinal, l’amie du sandwich bien fait                   L'époque  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « Il m’a dit que je n’avais pas le droit de toucher à son ex »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Vos questions                                                                                         Offrir Le Monde                             International       Guerre en Ukraine           La visite de Zelensky à Washington scelle l’alliance entre Kiev et les Etats-Unis      Le président ukrainien a effectué son premier déplacement à l’étranger depuis l’invasion de son pays. Alors que les élus américains doivent approuver une nouvelle aide militaire, il a martelé, devant le Congrès, que cette guerre « ne peut pas être gelée ou reportée. Elle ne peut pas être ignorée ».          Par Piotr Smolar(Washington, correspondant)         Publié aujourd’hui à 05h31, mis à jour à 11h24    Temps de Lecture 6 min.       Read in English           Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Avant les mots, il y a les images. Captivantes, presque invraisemblables. Au 301e jour de la guerre qui ravage l’Ukraine, Volodymyr Zelensky est bien là, en ce mercredi 21 décembre, sous un lustre scintillant de la Maison Blanche, dans la East Room, entre des chandeliers et des sapins de Noël décorés de fausse neige.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : la Russie trouvera un « antidote » au système de défense antiaérienne Patriot, assure Vladimir Poutine                 En visite éclair à Washington, le président ukrainien se présente face à la presse dans ses habituels vêtements au ton kaki, avec sa courte barbe négligée, son humanité et cette gravité qui est devenue son fardeau. Une gravité imposée par les morts qui l’escortent, les destructions russes dont il est le greffier et par la certitude, partagée par les deux dirigeants, que la guerre est vouée à durer. « Nous devons survivre à cet hiver », a dit M. Zelensky. « La Russie utilise l’hiver comme une arme, pour geler les gens, les affamer, les couper les uns des autres », a renchéri Joe Biden.          Volodymyr Zelensky a effectué ce premier déplacement à l’étranger depuis le début de la guerre au prix d’un long voyage, plutôt que de se rendre à Varsovie, à Paris ou à Londres. Mais Washington était la destination la plus évidente au regard de l’énorme soutien politique, militaire et financier consenti par les Etats-Unis, que le dirigeant ukrainien est venu saluer. A ses côtés, Joe Biden a confirmé une nouvelle enveloppe d’aide militaire de 1,8 milliard de dollars (1,7 milliard d’euros), qui comporte notamment une batterie de missiles Patriot, attendue de longue date par Kiev.          Erosion du soutien populaire à l’Ukraine          Cette batterie « est un pas très important pour créer un espace aérien sécurisé pour l’Ukraine, a réagi Volodymyr Zelensky. C’est la seule façon pour nous de réussir à empêcher le pays terroriste et ses attaques terroristes de viser notre secteur énergétique, nos habitants et nos infrastructures ». Il faudra, au préalable, former les équipes de militaires ukrainiens.                         La vice-présidente américaine, Kamala Harris (à gauche), et la présidente de la Chambre des représentants, Nancy Pelosi, écoutent le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, au Capitole, à Washington, le 21 décembre 2022.  CHIP SOMODEVILLA / AFP               Le montant total de l’assistance sécuritaire apportée à Kiev par Washington en 2022 s’élève à 21,9 milliards de dollars, en attendant l’éventuelle adoption parlementaire, d’ici à la fin de la semaine, d’une tranche d’aide supplémentaire de près de 45 milliards de dollars, nécessitant le soutien de dix sénateurs républicains aux côtés des démocrates. « Quels que soient les changements au Congrès [avec la nouvelle majorité républicaine issue des midterms], je crois qu’il y aura un soutien bipartisan et bicaméral », a estimé Volodymyr Zelensky, qui a foi dans la solidité de l’engagement américain.        Il vous reste 73.26% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/22/guerre-en-ukraine-a-la-maison-blanche-et-au-congres-volodymyr-zelensky-rappelle-aux-americains-que-la-resistance-a-la-russie-est-une-cause-commune_6155353_3210.html"},"headline":"La visite de Zelensky \u00e0 Washington scelle l\u2019alliance entre Kiev et les Etats-Unis","dateCreated":"2022-12-22T05:31:42+01:00","datePublished":"2022-12-22T05:31:42+01:00","dateModified":"2022-12-22T11:24:08+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Diplomatie","Europe"],"description":"Le pr\u00e9sident ukrainien a effectu\u00e9 son premier d\u00e9placement \u00e0 l\u2019\u00e9tranger depuis l\u2019invasion de son pays. Alors que les \u00e9lus am\u00e9ricains doivent approuver une nouvelle aide militaire, il a martel\u00e9, devant le Congr\u00e8s, que cette guerre \u00ab\u00a0ne peut pas \u00eatre gel\u00e9e ou report\u00e9e. Elle ne peut pas \u00eatre ignor\u00e9e\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Piotr Smolar","description":"Washington, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/0/0/3708/1854/1342/671/60/0/6639572_1671692782021-498858.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/22/19-13">
<filnamedate="20221222"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221222"><AAMMJJHH="2022122219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ Le 9 décembre, dans la ville ukrainienne d’Izioum, nos reporters ont trouvé une centaine de lettres écrites par des enfants et des adolescents russes à l’intention de leurs compatriotes partis « libérer » l’Ukraine « nazie ». Des textes et des dessins révélateurs de la propagande orchestrée par Moscou.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                         Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Iran    Climat    Coupe du monde 2022    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Avant la grève à la SNCF lors du week-end de Noël, le gouvernement demande aux agents mobilisés de « renoncer »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Analyse  Article réservé aux abonnés Retirer des billets au distributeur coûte de plus en plus cher                   Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Vidéos « L’Ukraine est vivante » : Volodymyr Zelensky ovationné au Congrès américain                   Vidéos « Je peux former un gouvernement » : en Israël, Benyamin Nétanyahou réussit de justesse à former un cabinet                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Pour Zelensky, gagner la guerre des symboles                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le nombre de démocraties libérales, estimé à seulement 34, n’a jamais été aussi bas depuis 1995 »   Gilles Paris Editorialiste                    Analyse  Article réservé aux abonnés Elon Musk, sauveur inespéré des complotistes sur Twitter                   Tribune  Article réservé aux abonnés Logement - « La loi Kasbarian-Bergé est dangereuse et indigne pour les femmes »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Rabiye Kurnaz contre George W. Bush », une mère en croisade contre le président des Etats-Unis                   Livres  Article réservé aux abonnés « Voyage au pays des boxeurs » et autres parutions coup de poing                   Culture « Le Grand Paris des écrivains », de Stefan Cornic, sur le site du Pavillon de l’Arsenal : un subtil portrait de la capitale et ses environs en trente courts-métrages                   Culture « Camille redouble », sur Arte : un joyeux et émouvant retour dans le temps                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Une expérience culinaire à méditer avec la cheffe coréenne Jeong Kwan                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Un apéro pour Noël ? Trois recettes pour devenir un as des croquetas !                   Le Monde passe à table Audrey Grinal, l’amie du sandwich bien fait                   L'époque  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « Il m’a dit que je n’avais pas le droit de toucher à son ex »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Vos questions                                                 Guillaume Herbaut/Vu’ pour « le Monde »                        International       Guerre en Ukraine         « Bonjour cher soldat » : ces lettres écrites par des enfants russes qui témoignent de la propagande de Moscou   Par Ariane Chemin   Publié aujourd’hui à 05h15, mis à jour à 16h26     Temps de Lecture 7 min.       Réservé à nos abonnés     Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      ReportageLe 9 décembre, dans la ville ukrainienne d’Izioum, nos reporters ont trouvé une centaine de lettres écrites par des enfants et des adolescents russes à l’intention de leurs compatriotes partis « libérer » l’Ukraine « nazie ». Des textes et des dessins révélateurs de la propagande orchestrée par Moscou.                « Bonjour cher soldat parti sur le front. (…) Je ne sais pas qui va recevoir ce courrier : je m’adresse à tous les guerriers de l’armée russe qui participent à l’opération spéciale. Je ne peux que deviner combien tu as peur et combien c’est dur en ce moment. Il est difficile de réaliser que c’est vous seuls qui devez libérer le monde du fascisme. Vous êtes courageux, vous êtes forts, la vie paisible des peuples slaves dépend de vous. Faites attention à vous et soyez prudents. Je vous souhaite de rester en vie et de revenir à vos familles. N’oublie pas : la Russie gagne toujours, les Russes gagnent toujours. Nous sommes invincibles. Merci pour votre engagement pour la patrie. Salut soldat, bonne chance. »          Evgenia V. est une lycéenne russe de « dixième », la classe des élèves de 16 ans. Sur sa feuille blanche, dans une calligraphie soignée, elle a décoré sa signature d’une étoile rouge, celle de l’armée soviétique lors de la seconde guerre mondiale. Elle a aussi dessiné un « Z », cette lettre de l’alphabet latin inscrite depuis l’invasion de l’Ukraine sur les blindés russes, et devenue en Russie un signe de soutien à l’opération militaire décidée par le Kremlin. Evgenia a peint ce « Z » aux couleurs du ruban de Saint-Georges (trois bandes noires, deux bandes orange), symbole de la victoire de l’Armée rouge sur l’Allemagne nazie devenu celui du patriotisme prôné par Vladimir Poutine.          Quand nous l’avons trouvée, le 9 décembre, la lettre d’Evgenia gisait avec une bonne centaine d’autres au milieu de bouteilles de vodka vides, de tubes de dentifrice et d’oreillers détrempés dans une ex-antenne de police ukrainienne à l’entrée d’Izioum, petite ville située à 175 kilomètres de la frontière russe. Le bâtiment a été occupé entre mars et août par les forces russes, avant d’être bombardé par les Ukrainiens, qui ont fini par reprendre la ville, le 11 septembre. Protégés de la pluie et de la neige par un morceau de toit intact, ces courriers abandonnés dans la déroute sont restés éparpillés sans trop de dommages. Ciels bleus « sans avions », cœurs roses, tanks ou fusils kaki… Les dessins faisaient d’étranges taches de couleurs vives dans la grisaille des gravats et de l’hiver.          Les envois se poursuivent                              Versions pliées en triangle dite « Treougolka »  recto verso de la lettre ci-dessous, et version dépliée. Elle fait partie de celles qui ont été retrouvées à Izioum (Ukraine), le 9 décembre 2022, par nos reporters.  GUILLAUME HERBAUT/VU’ POUR « LE MONDE »               « Cher soldat »… « Salut les guerriers »… « Bonjour soldat inconnu »… « Chers héros »… « Bonjour gardien des vies paisibles »… « Cher protecteur de notre patrie »… Toutes ces lettres, ou presque, commencent ainsi. Souvent écrites d’une salle de classe, sous le contrôle des enseignants, elles ont été acheminées vers le front au gré des convois militaires et des mobilisations. La plupart de celles retrouvées à Izioum proviennent de Voronej, dans l’ouest de la Russie, mais aussi de la région de Smolensk, voire de Saint-Pétersbourg ou d’une « crèche de Moscou ». Certaines ont transité par des camps militaires, comme le « centre de recrutement de l’armée 102, avenue Slavy [“avenue de la gloire”] » de Belgorod, à 30 kilomètres de la frontière ukrainienne.        Il vous reste 74.08% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/22/lettres-d-enfants-russes-cher-soldat-nous-sommes-avec-toi_6155351_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Bonjour cher soldat\u00a0\u00bb\u00a0: ces lettres \u00e9crites par des enfants russes qui t\u00e9moignent de la propagande de Moscou","dateCreated":"2022-12-22T05:15:15+01:00","datePublished":"2022-12-22T05:15:15+01:00","dateModified":"2022-12-22T16:26:16+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Vladimir Poutine","Guerre en Ukraine","Russie","Europe"],"description":"Le 9\u00a0d\u00e9cembre, dans la ville ukrainienne d\u2019Izioum, nos reporters ont trouv\u00e9 une centaine de lettres \u00e9crites par des enfants et des adolescents russes \u00e0 l\u2019intention de leurs compatriotes partis \u00ab\u00a0lib\u00e9rer\u00a0\u00bb l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0nazie\u00a0\u00bb. Des textes et des dessins r\u00e9v\u00e9lateurs de la propagande orchestr\u00e9e par Moscou.","author":[{"@type":"Person","name":"Ariane Chemin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/21/910/0/2400/1200/1342/671/60/0/1493b08_1671637192045-173-dsc-0314.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/22/19-14">
<filnamedate="20221222"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221222"><AAMMJJHH="2022122219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Le président ukrainien a été reçu en héros à Washington où il a obtenu une nouvelle aide militaire avec notamment la livraison du système de défense antiaérienne Patriot. Ce soutien est un « investissement dans la sécurité mondiale et la démocratie », a-t-il insisté.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Iran    Climat    Coupe du monde 2022    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Avant la grève à la SNCF lors du week-end de Noël, le gouvernement demande aux agents mobilisés de « renoncer »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Analyse  Article réservé aux abonnés Retirer des billets au distributeur coûte de plus en plus cher                   Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Vidéos « L’Ukraine est vivante » : Volodymyr Zelensky ovationné au Congrès américain                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Pour Zelensky, gagner la guerre des symboles                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le nombre de démocraties libérales, estimé à seulement 34, n’a jamais été aussi bas depuis 1995 »   Gilles Paris Editorialiste                    Analyse  Article réservé aux abonnés Elon Musk, sauveur inespéré des complotistes sur Twitter                   Tribune  Article réservé aux abonnés Logement - « La loi Kasbarian-Bergé est dangereuse et indigne pour les femmes »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Rabiye Kurnaz contre George W. Bush », une mère en croisade contre le président des Etats-Unis                   Livres  Article réservé aux abonnés « Voyage au pays des boxeurs » et autres parutions coup de poing                   Culture « Le Grand Paris des écrivains », de Stefan Cornic, sur le site du Pavillon de l’Arsenal : un subtil portrait de la capitale et ses environs en trente courts-métrages                   Livres  Article réservé aux abonnés Barbara Cassin, Jim Fergus, Maurice Garçon, Peter Handke, Philippe Jaccottet, Stephen King, Javier Marias… Nos choix de lectures                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Une expérience culinaire à méditer avec la cheffe coréenne Jeong Kwan                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Un apéro pour Noël ? Trois recettes pour devenir un as des croquetas !                   Le Monde passe à table Audrey Grinal, l’amie du sandwich bien fait                   L'époque  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « Il m’a dit que je n’avais pas le droit de toucher à son ex »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Vos questions                                                               Offrir Le Monde                             International       Guerre en Ukraine           En visite aux Etats-Unis, Volodymyr Zelensky reçoit le soutien de Joe Biden et du Congrès      Le président ukrainien a été reçu en héros à Washington où il a obtenu une nouvelle aide militaire avec notamment la livraison du système de défense antiaérienne Patriot. Ce soutien est un « investissement dans la sécurité mondiale et la démocratie », a-t-il insisté.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 04h30, mis à jour à 07h50    Temps de Lecture 2 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Lors de son intervention devant le Congrès américain, Volodymyr Zelensky a remis à la vice-présidente américaine, Kamala Harris, présidente du Sénat, et à la présidente de la Chambre des représentants, Nancy Pelosi, un drapeau ukrainien signé par les soldats sur le front à Bakhmout, dans l’est du pays. Au Capitole, à Washington, le 21 décembre 2022.  JACQUELYN MARTIN / AP                 Les rues de Washington étaient pavoisées aux couleurs de l’Ukraine, mercredi 21 décembre, pour accueillir Volodymyr Zelensky. A la Maison Blanche comme au Capitole, le président ukrainien a été reçu en héros pour sa première visite hors d’Ukraine depuis le début de l’offensive russe le 24 février, il y a tout juste trois cents jours. Un déplacement aux contraintes de sécurité exceptionnelles et de quelques heures seulement, au cours duquel le président des Etats-Unis, Joe Biden, lui a promis une nouvelle aide financière et, pour la première fois, la fourniture du système de défense antiaérienne Patriot.            « Votre argent n’est pas de la charité, c’est un investissement dans la sécurité mondiale et la démocratie, que nous gérons de la façon la plus responsable », a assuré M. Zelensky devant les élus américains, qui l’ont reçu avec une longue ovation debout et se sont levés plusieurs fois pour l’applaudir pendant son discours.                 « Contrairement aux prédictions les plus funestes, l’Ukraine n’est pas tombée. L’Ukraine est vivante et combative », a poursuivi le dirigeant, vêtu d’un pull-over kaki siglé du trident ukrainien. Elle « tient ses positions et ne se rendra jamais », a-t-il encore assuré.            M. Zelensky a par ailleurs lié le combat contre la Russie à la menace que représente l’Iran, en parlant de deux Etats « terroristes », un thème cher au camp républicain qui reproche au président démocrate, Joe Biden, d’être trop complaisant face à Téhéran.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : Volodymyr Zelensky en visite surprise à Washington pour consolider le soutien américain                   Il a ensuite remis à la présidente de la Chambre des représentants, Nancy Pelosi, et à la vice-présidente des Etats-Unis, Kamala Harris, présidente du Sénat, un drapeau ukrainien couvert de signatures de soldats déployés à Bakhmout, une ville de l’est de l’Ukraine qui est actuellement le point le plus exposé du front. En retour, elles lui ont offert un drapeau américain qui a été hissé au sommet du Capitole, mercredi, pour marquer sa visite historique dans la capitale.            Biden soutiendra Kiev « aussi longtemps qu’il le faudra »            Il avait auparavant été reçu à la Maison Blanche par son homologue, Joe Biden, qui a assuré lors d’une conférence de presse commune que les Etats-Unis soutiendraient son pays « aussi longtemps qu’il le faudra ».                Le président américain a aussi promis de « continuer à renforcer la capacité de l’Ukraine à se défendre », avec l’engagement de lui fournir le système sophistiqué de défense antiaérienne Patriot.            Joe Biden s’est par ailleurs dit « pas du tout inquiet » pour la solidité de l’alliance occidentale face à l’invasion russe. « Je n’ai jamais vu l’OTAN ou l’Union européenne aussi unies, a-t-il déclaré. Poutine pensait qu’il affaiblirait l’OTAN, à la place il a renforcé l’OTAN. »            Volodymyr Zelensky a aussi insisté sur le fait qu’une « paix juste » n’implique « aucun compromis » sur l’intégrité territoriale de l’Ukraine.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Emmanuel Macron sur la guerre en Ukraine : « Je n’ai pas envie que ce soient les Chinois et les Turcs seuls qui négocient le jour d’après »                   Le système Patriot que les Etats-Unis vont fournir à Kiev renforcera « de manière significative » la défense ukrainienne face aux frappes russes, a remercié M. Zelensky, y voyant « une étape très importante pour créer un espace aérien sécurisé pour l’Ukraine ».            Nouvelle aide massive            « C’est un système défensif. Ce n’est pas une mesure d’escalade, c’est défensif », a de son côté souligné le président américain alors que le Kremlin a mis en garde mercredi contre de nouvelles livraisons d’armes américaines à l’Ukraine, qui n’auront pour effet que d’« aggraver » le conflit.           Testez votre culture générale avec la rédaction du « Monde » Découvrir          « La tranche d’aide d’aujourd’hui inclut pour la première fois le système de défense antiaérienne Patriot, capable d’abattre des missiles de croisière, des missiles balistiques de courte portée et des avions à une altitude nettement supérieure à celle des systèmes de défense qui avaient été fournis jusque-là », a pour sa part précisé le secrétaire d’Etat américain, Antony Blinken.            Les parlementaires américains s’apprêtent à voter une nouvelle enveloppe massive de soutien à l’Ukraine, de près de 45 milliards de dollars.            Les Etats-Unis, de loin les premiers donateurs à l’Ukraine, ont jusqu’à présent fourni selon des évaluations d’experts près de 50 milliards de dollars d’aide à ce pays en guerre, dont 20 milliards en armements et assistance militaire.                                                    Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du vendredi 23 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Lanceurs d’alerte, fragiles héros  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/22/en-visite-aux-etats-unis-volodymyr-zelensky-recoit-le-soutien-de-joe-biden-et-du-congres_6155345_3210.html"},"headline":"En visite aux Etats-Unis, Volodymyr Zelensky re\u00e7oit le soutien de Joe Biden et du Congr\u00e8s","dateCreated":"2022-12-22T04:30:39+01:00","datePublished":"2022-12-22T04:30:39+01:00","dateModified":"2022-12-22T07:50:15+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"description":"Le pr\u00e9sident ukrainien a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u en h\u00e9ros \u00e0 Washington o\u00f9 il a obtenu une nouvelle aide militaire avec notamment la livraison du syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienne Patriot. Ce soutien est un \u00ab\u00a0investissement dans la s\u00e9curit\u00e9 mondiale et la d\u00e9mocratie\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/408/0/4896/2448/1342/671/60/0/096a883_4a2e30d7f0ed4f9bba6afc927dbd1744-0-a00c0efc0d3e4cca9e481a86e23af9cb.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/22/19-15">
<filnamedate="20221222"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221222"><AAMMJJHH="2022122219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Depuis l’éclatement de l’affaire, les autorités communautaires font tout pour ne pas viser l’émirat dans leurs discours. Pour l’UE, c’est pourtant un coup d’arrêt dans la région.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Iran    Climat    Coupe du monde 2022    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Avant la grève à la SNCF lors du week-end de Noël, le gouvernement demande aux agents mobilisés de « renoncer »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Analyse  Article réservé aux abonnés Retirer des billets au distributeur coûte de plus en plus cher                   Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Vidéos « L’Ukraine est vivante » : Volodymyr Zelensky ovationné au Congrès américain                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Pour Zelensky, gagner la guerre des symboles                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le nombre de démocraties libérales, estimé à seulement 34, n’a jamais été aussi bas depuis 1995 »   Gilles Paris Editorialiste                    Analyse  Article réservé aux abonnés Elon Musk, sauveur inespéré des complotistes sur Twitter                   Tribune  Article réservé aux abonnés Logement - « La loi Kasbarian-Bergé est dangereuse et indigne pour les femmes »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Rabiye Kurnaz contre George W. Bush », une mère en croisade contre le président des Etats-Unis                   Livres  Article réservé aux abonnés « Voyage au pays des boxeurs » et autres parutions coup de poing                   Culture « Le Grand Paris des écrivains », de Stefan Cornic, sur le site du Pavillon de l’Arsenal : un subtil portrait de la capitale et ses environs en trente courts-métrages                   Livres  Article réservé aux abonnés Barbara Cassin, Jim Fergus, Maurice Garçon, Peter Handke, Philippe Jaccottet, Stephen King, Javier Marias… Nos choix de lectures                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Une expérience culinaire à méditer avec la cheffe coréenne Jeong Kwan                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Un apéro pour Noël ? Trois recettes pour devenir un as des croquetas !                   Le Monde passe à table Audrey Grinal, l’amie du sandwich bien fait                   L'époque  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « Il m’a dit que je n’avais pas le droit de toucher à son ex »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             International       Lettres de           Le « Qatargate » fait dérailler la relance des ambitions de l’Union européenne dans le golfe Persique      Depuis l’éclatement de l’affaire, les autorités communautaires font tout pour ne pas viser l’émirat dans leurs discours. Pour l’UE, c’est pourtant un coup d’arrêt dans la région.          Par Philippe Jacqué(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 01h00, mis à jour à 08h12    Temps de Lecture 4 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Le Parlement européen, à Bruxelles, le 22 juin 2022.  JOHN THYS / AFP                   LETTRE DE BRUXELLES          Officiellement, la stratégie développée par l’Union européenne (UE) pour développer son partenariat avec les pays du golfe Persique « reste une politique valable », assure Peter Stano, l’un des porte-parole du service européen d’action extérieure… Après deux ans de lente maturation pour aligner les Vingt-Sept sur cette stratégie, la révélation, vendredi 9 décembre, d’une affaire de corruption impliquant un pays de la région qui n’est autre que le Qatar, ainsi qu’au Maghreb, le Maroc, et l’arrestation d’une demi-douzaine de protagonistes pour « corruption, blanchiment d’argent et participation à une organisation criminelle », dont la Grecque Eva Kaili, jusqu’à début décembre vice-présidente du Parlement européen, met Bruxelles dans l’embarras.                           Lire aussi :  « Qatargate » : ce que l’on sait des soupçons de corruption au Parlement européen                 Depuis l’éclatement de l’affaire, les autorités de l’UE ont fait bien attention de ne pas viser l’émirat dans leurs discours. Ni le président du Conseil européen, Charles Michel, ni la présidente de la Commission, Ursula von der Leyen, les grandes figures de l’UE, n’ont évoqué nommément l’émirat gazier depuis l’éclatement de l’affaire. La seule mention de Mme von der Leyen du Qatar, lundi 12 décembre, était pour évoquer les multiples coopérations en cours avec l’Europe. « Le scandale n’est pas terminé et fait toujours l’objet d’une enquête. Jusqu’à présent, aucun pays n’a été officiellement spécifié », précise-t-on à la Commission.          Quant à Josep Borrell, le haut représentant de l’UE, en voyage en Jordanie, il a rencontré, mardi 20 décembre, le ministre des affaires étrangères qatari. Dans un tweet, il a assuré avoir évoqué avec son homologue « des allégations contre certains membres et membres du personnel du Parlement européen. Nous avons convenu de la nécessité que les enquêtes en cours apportent une clarté totale », concluait-il.          Au Parlement européen, dans un discours enflammé contre la corruption, sa présidente Roberta Metsola s’est refusée, le 13 décembre, également à évoquer le pays… jusqu’à ce qu’elle annonce le renvoi en commission parlementaire d’une loi concernant la libéralisation des visas avec le Qatar et le Koweït. Et puis le vote d’une résolution, jeudi 15 décembre, privant d’accès à l’institution tout diplomate qatari ou de lobbyiste représentant les intérêts de l’émirat a levé officiellement le voile. C’est seulement après ce texte que Doha a réagi, vertement, contre cette mise en cause, évoquant un impact négatif sur les coopérations à venir.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le Qatar menace l’UE d’un « effet négatif » sur « la sécurité énergétique mondiale » après des accusations de corruption                 Coup d’arrêt          Pour l’UE, c’est un vrai coup d’arrêt dans la région. Cela détricote le patient travail pour réinvestir une zone du monde aujourd’hui très disputée, où la Chine est à l’offensive pour y établir son influence. Historiquement, les Vingt-Sept n’y avaient pas de relations structurées et unies. Si la France, l’Italie ou l’Allemagne y menaient leur propre stratégie, notamment d’achat d’hydrocarbures, l’Union européenne en tant que telle était absente.        Il vous reste 53.48% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/22/le-qatargate-fait-derailler-la-relance-des-ambitions-de-l-union-europeenne-dans-le-golfe_6155340_3210.html"},"headline":"Le \u00ab\u00a0Qatargate\u00a0\u00bb fait d\u00e9railler la relance des ambitions de l\u2019Union europ\u00e9enne dans le golfe Persique","dateCreated":"2022-12-22T01:00:13+01:00","datePublished":"2022-12-22T01:00:13+01:00","dateModified":"2022-12-22T08:12:09+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Lettres de"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","International","Lettres de","Europe"],"description":"Depuis l\u2019\u00e9clatement de l\u2019affaire, les autorit\u00e9s communautaires font tout pour ne pas viser l\u2019\u00e9mirat dans leurs discours. Pour l\u2019UE, c\u2019est pourtant un coup d\u2019arr\u00eat dans la r\u00e9gion.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Jacqu\u00e9","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/668/0/5568/2784/1342/671/60/0/03d6ae4_5526605-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Lettres de","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/lettres-de/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/22/19-16">
<filnamedate="20221222"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221222"><AAMMJJHH="2022122219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Le président ukrainien s’est adressé aux élus des deux chambres du Capitole, à Washington après un entretien avec Joe Biden. Le président américain a promis de soutenir l’Ukraine « aussi longtemps qu’il le faudra ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                    Ce qu’il faut savoir à l’aube mercedi 21 décembre                     Le contexte       Live  animé par Agnès Gautheron      Image de couverture :  Volodymyr Zelensky accueilli par les membres du Congrès américain au Capitole, mercredi 21 janvier.   CHIP SOMODEVILLA / AFP          Le président ukrainien est arrivé mercredi 21 décembre à Washington, où il a été reçu par son homologue américain. Joe Biden a promis à Volodymyr Zelensky que les Ukrainiens ne seraient « jamais seuls » face à la Russie et que les Etats-Unis aideraient Kiev « aussi longtemps qu’il le faudra ».Les Etats-Unis ont annoncé mercredi qu’ils allaient fournir à Kiev le système de défense antiaérienne Patriot. Cela va renforcer « de manière significative » la défense ukrainienne face aux frappes russes, a déclaré mercredi Volodymyr Zelensky lors d’une conférence de presse conjointe avec Joe Biden à la Maison Blanche. « C’est une étape très importante pour créer un espace aérien sécurisé pour l’Ukraine », a-t-il dit.M. Zelensky s’est rendu hier à Bakhmout, ville de l’Est ravagée par d’intenses combats. Lors de son déplacement sur le front, le président ukrainien a reçu un drapeau signé par des combattants et déclaré : « Nous allons le donner au Congrès américain, au président américain. Nous leur sommes reconnaissants pour leur soutien, mais ce n’est pas assez. » Les troupes de Moscou tentent depuis l’été de s’emparer de la ville, ravagée par les combats.L’essentiel des combats se concentre actuellement dans l’est du pays. Après une série de revers militaires russes dans le nord-est et le sud de l’Ukraine, Vladimir Poutine a admis mardi que la situation était « extrêmement difficile » dans les quatre régions du sud et de l’est de l’Ukraine, dont Moscou revendique l’annexion sans les avoir entièrement conquises.Le président russe est apparu mardi à la télévision. Il a remis des décorations au Kremlin à des soldats et à des dirigeants séparatistes prorusses de l’est de l’Ukraine. « Notre pays a maintes fois fait face à des défis et défendu sa souveraineté. Aujourd’hui, la Russie est à nouveau confrontée au même défi », a-t-il déclaré.M. Poutine veut tirer aujourd’hui les conclusions de l’année écoulée et fixer les objectifs de son armée pour 2023. Lors d’une grande réunion prévue mercredi, impliquant quinze mille responsables, le ministre de la défense, Sergueï Choïgou, rendra notamment des comptes sur « l’état d’avancement de l’opération militaire spéciale » en Ukraine.Emmanuel Macron maintient sa position sur les « garanties » à la Russie. Mardi, le président français a confirmé sa position sur les « garanties » de sécurité qui devraient être octroyées à la Russie si des négociations de paix avaient lieu à la fin de la guerre en Ukraine.Nouvelles livraisons d’armes françaises à l’Ukraine. La France a livré dernièrement des lance-roquettes et des batteries de missiles Crotale à l’Ukraine et poursuivra ses livraisons d’armements au début de 2023, a par ailleurs annoncé M. Macron dans une interview à TF1 et LCI diffusée mardi.La Banque mondiale a annoncé, mardi, accorder 610 millions de dollars supplémentaires à destination de l’Ukraine, afin de permettre au pays de « faire face aux besoins les plus urgents » en matière de santé. La semaine dernière, l’institution avait accordé 2 milliards de dollars, afin de soutenir le secteur privé ukrainien et de financer la préparation de la reconstruction.         Retrouvez notre live d’hier         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage photo. La photographe Adrienne Surprenant a arpenté Kiev à la recherche des moments de vie que s’accorde la population en marge des combats.         Témoignage. « Quand on entend un seul “boukh”, c’est mauvais, c’est que le missile a explosé. Quand il y a plusieurs “boukh”, c’est bien, c’est la défense antiaérienne »         Décryptage. En Ukraine, la délicate réinvention politique des députés « prorusses », dix mois après le début de la guerre         Tribune. « Emmanuel Macron a eu raison de rappeler qu’agiter la menace nucléaire érode son effet dissuasif »         Rencontre. Serhiy Jadan face à la « haine » russe.         Reportage. A Kherson, « pourquoi les Russes nous ont abandonnés ? »         Entretien. Denys Chmyhal, premier ministre ukrainien : « La Russie veut créer un tsunami de réfugiés, afin de déstabiliser les pays européens »         Reportage. La neutralité ambiguë de la Géorgie         Enquête. L’Eglise orthodoxe traquée par les services de sécurité         Critique. « My next guest needs no introduction » : Volodymyr Zelensky reçoit David Letterman à Kiev pour Netflix         Tribune. « La paix en Europe ne sera garantie qu’après la “dépoutinisation” de la Russie »         Factuel. Le Parlement européen reconnaît l’Holodomor, la famine ukrainienne des années 1930, comme un génocide         Décryptage. La guerre en Ukraine, moteur indirect d’une ambitieuse industrie sud-coréenne de l’armement         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          Ce qu’il faut savoir à l’aube mercedi 21 décembre                                                                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-promet-a-volodymyr-zelensky-que-les-ukrainiens-ne-seront-jamais-seuls-face-a-la-russie_6155238_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-promet-a-volodymyr-zelensky-que-les-ukrainiens-ne-seront-jamais-seuls-face-a-la-russie_6155238_3210.html","coverageStartTime":"2022-12-22T06:26:14+00:00","coverageEndTime":"2022-12-22T18:26:14+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019aide am\u00e9ricaine n\u2019est \u00ab\u00a0pas de la charit\u00e9\u00a0\u00bb, mais un \u00ab\u00a0inves...","description":"Le pr\u00e9sident ukrainien s\u2019est adress\u00e9 aux \u00e9lus des deux chambres du Capitole, \u00e0 Washington apr\u00e8s un entretien avec Joe Biden. Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a promis de soutenir l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0aussi longtemps qu\u2019il le faudra\u00a0\u00bb.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":"Agnès Gautheron"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : l’aide américaine n’est « pas de la charité », mais un « investissement », affirme Zelensky devant le Congrès américain","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le pr\u00e9sident ukrainien s\u2019est adress\u00e9 aux \u00e9lus des deux chambres du Capitole, \u00e0 Washington apr\u00e8s un entretien avec Joe Biden. Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a promis de soutenir l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0aussi longtemps qu\u2019il le faudra\u00a0\u00bb.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/0/0/2804/1870/1342/894/3/0/ea0514c_5063986-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Agnès Gautheron"
,"startDate":"2022-12-22T06:26:14+00:00"
,"endDate":"2022-12-22T18:26:14+00:00"
  Ce live est maintenant termin\u00e9, merci de l\u2019avoir suivi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/234/0/2804/1402/1342/671/60/0/ea0514c_5063986-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019aide am\u00e9ricaine n\u2019est \u00ab\u00a0pas de la charit\u00e9\u00a0\u00bb, mais un \u00ab\u00a0inves...","dateModified":"2022-12-22T07:10:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-promet-a-volodymyr-zelensky-que-les-ukrainiens-ne-seront-jamais-seuls-face-a-la-russie_6155238_3210.html#797621","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-promet-a-volodymyr-zelensky-que-les-ukrainiens-ne-seront-jamais-seuls-face-a-la-russie_6155238_3210.html","datePublished":"2022-12-22T03:37:40+00:00","articleBody":"     Alors que le pr\u00e9sident ukrainien a \u00e9t\u00e9 accueilli par une standing ovation au Congr\u00e8s am\u00e9ricain, quelques \u00e9lus r\u00e9publicains, comme les tr\u00e8s trumpistes Lauren Boebert (Colorado) et Matt Gaetz (Floride), ont choisi de ne pas se joindre aux applaudissements de leurs coll\u00e8gues.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/234/0/2804/1402/1342/671/60/0/ea0514c_5063986-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des \u00e9lus trumpistes refusent ostensiblement d\u2019applaudir Zelensky","dateModified":"2022-12-22T03:37:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-promet-a-volodymyr-zelensky-que-les-ukrainiens-ne-seront-jamais-seuls-face-a-la-russie_6155238_3210.html#797619","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-promet-a-volodymyr-zelensky-que-les-ukrainiens-ne-seront-jamais-seuls-face-a-la-russie_6155238_3210.html","datePublished":"2022-12-22T01:50:02+00:00","articleBody":"                     Volodymyr Zelensky offre \u00e0 la vice-pr\u00e9sidente am\u00e9ricaine, Kamala Harris, et \u00e0 la pr\u00e9sidente de la Chambre des repr\u00e9sentants, Nancy Pelosi, un drapeau ukrainien sign\u00e9 par les soldats sur le front \u00e0 Bakhmout, dans l\u2019est du pays. Au Capitole, \u00e0 Washington, le 21\u00a0d\u00e9cembre 2022. JACQUELYN MARTIN \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/a353543_21651f563bf44f94855a1cb7a9432234-0-abbecedf64e149f1bebd8f364727f5ad.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019aide am\u00e9ricaine n\u2019est \u00ab\u00a0pas de la charit\u00e9\u00a0\u00bb, mais un \u00ab\u00a0inves...","dateModified":"2022-12-22T01:50:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-promet-a-volodymyr-zelensky-que-les-ukrainiens-ne-seront-jamais-seuls-face-a-la-russie_6155238_3210.html#797617","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-promet-a-volodymyr-zelensky-que-les-ukrainiens-ne-seront-jamais-seuls-face-a-la-russie_6155238_3210.html","datePublished":"2022-12-22T01:35:25+00:00","articleBody":"     Volodymyr Zelensky a offert aux \u00e9lus du Congr\u00e8s am\u00e9ricain un drapeau ukrainien venant de Bakhmout, une ville de l\u2019est du pays actuellement le point le plus expos\u00e9 du front.          \u00ab\u00a0Quand j\u2019\u00e9tais \u00e0 Bakhmout hier, nos h\u00e9ros m\u2019ont donn\u00e9 le drapeau, leur drapeau. L\u2019\u00e9tendard de ceux qui d\u00e9fendent l\u2019Ukraine, l\u2019Europe et le monde au prix de leur vie\u00a0\u00bb, a-t-il dit, avant de remettre le drapeau bleu et jaune, couvert de signatures de soldats, \u00e0 la pr\u00e9sidente de la Chambre des repr\u00e9sentants, Nancy Pelosi, et \u00e0 la vice-pr\u00e9sidente Kamala Harris, pr\u00e9sidente du S\u00e9nat.          En retour, elles ont offert au pr\u00e9sident ukrainien un drapeau am\u00e9ricain ayant \u00e9t\u00e9 hiss\u00e9 au sommet du Capitole mercredi pour marquer sa visite historique dans la capitale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/234/0/2804/1402/1342/671/60/0/ea0514c_5063986-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un drapeau ukrainien sign\u00e9 par les soldats de Bakhmout offert au Congr\u00e8s","dateModified":"2022-12-22T01:35:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-promet-a-volodymyr-zelensky-que-les-ukrainiens-ne-seront-jamais-seuls-face-a-la-russie_6155238_3210.html#797615","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-promet-a-volodymyr-zelensky-que-les-ukrainiens-ne-seront-jamais-seuls-face-a-la-russie_6155238_3210.html","datePublished":"2022-12-22T01:10:10+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Je voudrais vous remercier, vous remercier beaucoup pour les aides financi\u00e8res que vous nous avez accord\u00e9es et celles que vous pourriez d\u00e9cider\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien aux \u00e9lus du Congr\u00e8s. \u00ab\u00a0Votre argent n\u2019est pas de la charit\u00e9, c\u2019est un investissement dans la s\u00e9curit\u00e9 mondiale et la d\u00e9mocratie, que nous g\u00e9rons de la fa\u00e7on la plus responsable.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/234/0/2804/1402/1342/671/60/0/ea0514c_5063986-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019aide am\u00e9ricaine n\u2019est \u00ab\u00a0pas de la charit\u00e9\u00a0\u00bb, mais un \u00ab\u00a0investissement\u00a0\u00bb, affirme Zelensky au...","dateModified":"2022-12-22T01:10:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-promet-a-volodymyr-zelensky-que-les-ukrainiens-ne-seront-jamais-seuls-face-a-la-russie_6155238_3210.html#797613","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-promet-a-volodymyr-zelensky-que-les-ukrainiens-ne-seront-jamais-seuls-face-a-la-russie_6155238_3210.html","datePublished":"2022-12-22T01:08:39+00:00","articleBody":"     S\u2019adressant \u00e0 Volodymyr Zelensky avant sa prise de parole, la pr\u00e9sidente de la Chambre des repr\u00e9sentants, Nancy Pelosi, a affirm\u00e9 que \u00ab\u00a0le combat pour l\u2019Ukraine est le combat pour la d\u00e9mocratie elle-m\u00eame\u00a0\u00bb et qu\u2019elle et ses coll\u00e8gues \u00e9lus \u00e9taient impatients \u00ab\u00a0d\u2019entendre [son] message inspirant d\u2019unit\u00e9, de r\u00e9silience et de d\u00e9termination\u00a0\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/234/0/2804/1402/1342/671/60/0/ea0514c_5063986-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019aide am\u00e9ricaine n\u2019est \u00ab\u00a0pas de la charit\u00e9\u00a0\u00bb, mais un \u00ab\u00a0inves...","dateModified":"2022-12-22T01:08:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-promet-a-volodymyr-zelensky-que-les-ukrainiens-ne-seront-jamais-seuls-face-a-la-russie_6155238_3210.html#797595","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-promet-a-volodymyr-zelensky-que-les-ukrainiens-ne-seront-jamais-seuls-face-a-la-russie_6155238_3210.html","datePublished":"2022-12-22T00:50:00+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine est \u00ab\u00a0vivante et combative\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 mercredi le pr\u00e9sident ukrainien au Capitole, dans un discours solennel prononc\u00e9 en partie en anglais devant les deux chambres du Congr\u00e8s am\u00e9ricain. \u00ab\u00a0Contrairement aux pr\u00e9dictions les plus funestes, l\u2019Ukraine n\u2019est pas tomb\u00e9e\u00a0\u00bb, a-t-il lanc\u00e9 ajoutant que son pays \u00ab\u00a0tient ses positions et ne se rendra jamais\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/234/0/2804/1402/1342/671/60/0/ea0514c_5063986-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019Ukraine est vivante et combative\u00a0\u00bb, affirme Zelensky devant le Congr\u00e8s am\u00e9ricain","dateModified":"2022-12-22T00:56:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-promet-a-volodymyr-zelensky-que-les-ukrainiens-ne-seront-jamais-seuls-face-a-la-russie_6155238_3210.html#797593","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-promet-a-volodymyr-zelensky-que-les-ukrainiens-ne-seront-jamais-seuls-face-a-la-russie_6155238_3210.html","datePublished":"2022-12-22T00:49:18+00:00","articleBody":"     Volodymyr Zelensky s\u2019adresse d\u2019abord en anglais aux \u00e9lus am\u00e9ricains.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/234/0/2804/1402/1342/671/60/0/ea0514c_5063986-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019aide am\u00e9ricaine n\u2019est \u00ab\u00a0pas de la charit\u00e9\u00a0\u00bb, mais un \u00ab\u00a0inves...","dateModified":"2022-12-22T00:49:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-promet-a-volodymyr-zelensky-que-les-ukrainiens-ne-seront-jamais-seuls-face-a-la-russie_6155238_3210.html#797591","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-promet-a-volodymyr-zelensky-que-les-ukrainiens-ne-seront-jamais-seuls-face-a-la-russie_6155238_3210.html","datePublished":"2022-12-22T00:43:43+00:00","articleBody":"     Les \u00e9lus des deux chambres du Congr\u00e8s am\u00e9ricain ont longuement ovationn\u00e9 mercredi le pr\u00e9sident ukrainien, au Capitole \u00e0 Washington o\u00f9 il devait prononcer un discours apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 re\u00e7u plus t\u00f4t \u00e0 la Maison Blanche par Joe Biden.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/234/0/2804/1402/1342/671/60/0/ea0514c_5063986-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019aide am\u00e9ricaine n\u2019est \u00ab\u00a0pas de la charit\u00e9\u00a0\u00bb, mais un \u00ab\u00a0inves...","dateModified":"2022-12-22T00:43:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-promet-a-volodymyr-zelensky-que-les-ukrainiens-ne-seront-jamais-seuls-face-a-la-russie_6155238_3210.html#797589","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-promet-a-volodymyr-zelensky-que-les-ukrainiens-ne-seront-jamais-seuls-face-a-la-russie_6155238_3210.html","datePublished":"2022-12-22T00:43:08+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/234/0/2804/1402/1342/671/60/0/ea0514c_5063986-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky s\u2019adresse au Congr\u00e8s am\u00e9ricain","dateModified":"2022-12-22T00:43:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-promet-a-volodymyr-zelensky-que-les-ukrainiens-ne-seront-jamais-seuls-face-a-la-russie_6155238_3210.html#797587","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-promet-a-volodymyr-zelensky-que-les-ukrainiens-ne-seront-jamais-seuls-face-a-la-russie_6155238_3210.html","datePublished":"2022-12-21T23:32:16+00:00","articleBody":"     Le chef de l\u2019Etat a accord\u00e9 une interview \u00e0 plusieurs m\u00e9dias internationaux dont Le Monde, \u00e0 son retour de Jordanie, o\u00f9 il a rencontr\u00e9 dans la matin\u00e9e le roi Abdallah\u00a0II, au lendemain d\u2019une conf\u00e9rence sur la stabilisation de l\u2019Irak, tenue dans l\u2019ombre de la guerre en Ukraine.          Emmanuel Macron consid\u00e8re comme une \u00ab\u00a0bonne chose\u00a0\u00bb la visite du pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky \u00e0 Washington, mercredi 21\u00a0d\u00e9cembre. \u00ab\u00a0Les Etats-Unis font beaucoup sur le plan militaire et sur le plan financier\u00a0\u00bb, a-t-il reconnu, sans para\u00eetre chagrin\u00e9 que le dirigeant ukrainien r\u00e9serve au pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, sa premi\u00e8re sortie hors d\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, voici dix mois. \u00ab\u00a0L\u2019Europe fait aussi beaucoup et nous sommes en \u00e9troite coordination\u00a0\u00bb, a-t-il cependant tenu \u00e0 pr\u00e9ciser.             Lire aussi :     Emmanuel Macron sur la guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Je n\u2019ai pas envie que ce soient les Chinois et les Turcs seuls qui n\u00e9gocient le jour d\u2019apr\u00e8s\u00a0\u00bb                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/234/0/2804/1402/1342/671/60/0/ea0514c_5063986-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019entr\u00e9e de l\u2019Ukraine dans l\u2019OTAN serait per\u00e7ue par la Russie comme quelque chose de confronta...","dateModified":"2022-12-21T23:32:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-promet-a-volodymyr-zelensky-que-les-ukrainiens-ne-seront-jamais-seuls-face-a-la-russie_6155238_3210.html#797585","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-promet-a-volodymyr-zelensky-que-les-ukrainiens-ne-seront-jamais-seuls-face-a-la-russie_6155238_3210.html","datePublished":"2022-12-21T22:35:34+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Nous sommes conscients que le combat de l\u2019Ukraine s\u2019inscrit dans quelque chose de beaucoup plus grand\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 Joe Biden. \u00ab\u00a0Le peuple am\u00e9ricain sait que si nous ne r\u00e9sistons pas \u00e0 des attaques aussi flagrantes contre la libert\u00e9, la d\u00e9mocratie et les principes fondamentaux tels que la souverainet\u00e9 et l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale, le monde sera confront\u00e9 \u00e0 des cons\u00e9quences bien pires.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/234/0/2804/1402/1342/671/60/0/ea0514c_5063986-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le combat de l\u2019Ukraine s\u2019inscrit dans quelque chose de beaucoup plus grand\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Joe Bi...","dateModified":"2022-12-21T22:35:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-promet-a-volodymyr-zelensky-que-les-ukrainiens-ne-seront-jamais-seuls-face-a-la-russie_6155238_3210.html#797583","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-promet-a-volodymyr-zelensky-que-les-ukrainiens-ne-seront-jamais-seuls-face-a-la-russie_6155238_3210.html","datePublished":"2022-12-21T22:28:39+00:00","articleBody":"     Durant la conf\u00e9rence de presse \u00e0 la Maison Blanche, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, s\u2019est dit \u00ab\u00a0pas du tout inquiet\u00a0\u00bb pour la solidit\u00e9 de l\u2019alliance occidentale face \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie.          \u00ab\u00a0Je n\u2019ai jamais vu l\u2019OTAN ou l\u2019Union europ\u00e9enne aussi unies sur quoi que ce soit\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident Biden depuis la Maison Blanche. \u00ab\u00a0Poutine pensait qu\u2019il affaiblirait l\u2019Otan, \u00e0 la place il a renforc\u00e9 l\u2019Otan\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/234/0/2804/1402/1342/671/60/0/ea0514c_5063986-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Poutine pensait qu\u2019il affaiblirait l\u2019OTAN, \u00e0 la place, il a renforc\u00e9 l\u2019OTAN\u00a0\u00bb, affirm\u00e9 Joe Bi...","dateModified":"2022-12-21T22:28:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-promet-a-volodymyr-zelensky-que-les-ukrainiens-ne-seront-jamais-seuls-face-a-la-russie_6155238_3210.html#797580","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-promet-a-volodymyr-zelensky-que-les-ukrainiens-ne-seront-jamais-seuls-face-a-la-russie_6155238_3210.html","datePublished":"2022-12-21T22:26:16+00:00","articleBody":"     Le syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienne Patriot va renforcer \u00ab\u00a0de mani\u00e8re significative\u00a0\u00bb la d\u00e9fense ukrainienne face aux frappes russes, a \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9 Volodymyr Zelensky lors de la conf\u00e9rence de presse \u00e0 la Maison Blanche. \u00ab\u00a0C\u2019est une \u00e9tape tr\u00e8s importante pour cr\u00e9er un espace a\u00e9rien s\u00e9curis\u00e9 pour l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-il dit \u00e0 la presse, selon la traduction d\u2019un interpr\u00e8te, aux c\u00f4t\u00e9s du pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden.          Les Etats-Unis ont annonc\u00e9 plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e qu\u2019ils allaient fournir \u00e0 l\u2019Ukraine ce syst\u00e8me de d\u00e9fense sophistiqu\u00e9. Le Patriot fait partie d\u2019une nouvelle tranche d\u2019aide militaire am\u00e9ricaine \u00e0 Kiev d\u2019environ 1,85\u00a0milliard de dollars.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/234/0/2804/1402/1342/671/60/0/ea0514c_5063986-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le syst\u00e8me de missiles Patriot va \u00ab\u00a0renforcer de mani\u00e8re significative\u00a0\u00bb la d\u00e9fense ukrainienne, as...","dateModified":"2022-12-21T22:26:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-promet-a-volodymyr-zelensky-que-les-ukrainiens-ne-seront-jamais-seuls-face-a-la-russie_6155238_3210.html#797578","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-promet-a-volodymyr-zelensky-que-les-ukrainiens-ne-seront-jamais-seuls-face-a-la-russie_6155238_3210.html","datePublished":"2022-12-21T22:17:36+00:00","articleBody":"     Interrog\u00e9 sur l\u2019ouverture \u00e9ventuelle de n\u00e9gociations de paix, le pr\u00e9sident ukrainien a affirm\u00e9 que la guerre ne pourrait se terminer que lorsque la souverainet\u00e9 de l\u2019Ukraine aura \u00e9t\u00e9 restaur\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/234/0/2804/1402/1342/671/60/0/ea0514c_5063986-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une \u00ab\u00a0paix juste\u00a0\u00bb n\u2019implique \u00ab\u00a0aucun compromis\u00a0\u00bb sur l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale de l\u2019Ukrain...","dateModified":"2022-12-21T22:17:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-promet-a-volodymyr-zelensky-que-les-ukrainiens-ne-seront-jamais-seuls-face-a-la-russie_6155238_3210.html#797574","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-promet-a-volodymyr-zelensky-que-les-ukrainiens-ne-seront-jamais-seuls-face-a-la-russie_6155238_3210.html","datePublished":"2022-12-21T22:11:29+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Vladimir Poutine n\u2019a aucune intention de mettre fin \u00e0 cette guerre\u00a0\u00bb, a \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident am\u00e9ricain lors de la conf\u00e9rence de presse conjointe avec Volodymyr Zelensky \u00e0 la Maison Blanche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/234/0/2804/1402/1342/671/60/0/ea0514c_5063986-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019aide am\u00e9ricaine n\u2019est \u00ab\u00a0pas de la charit\u00e9\u00a0\u00bb, mais un \u00ab\u00a0inves...","dateModified":"2022-12-21T22:11:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-promet-a-volodymyr-zelensky-que-les-ukrainiens-ne-seront-jamais-seuls-face-a-la-russie_6155238_3210.html#797572","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-promet-a-volodymyr-zelensky-que-les-ukrainiens-ne-seront-jamais-seuls-face-a-la-russie_6155238_3210.html","datePublished":"2022-12-21T22:06:25+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Vous ne serez jamais seuls\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident am\u00e9ricain au cours d\u2019une conf\u00e9rence de presse commune avec M. Zelensky depuis la Maison Blanche.\u00a0\u00ab\u00a0Quand la libert\u00e9 de l\u2019Ukraine a \u00e9t\u00e9 menac\u00e9e, le peuple am\u00e9ricain, comme des g\u00e9n\u00e9rations d\u2019Am\u00e9ricains avant lui, n\u2019a pas h\u00e9sit\u00e9\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/234/0/2804/1402/1342/671/60/0/ea0514c_5063986-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Joe Biden promet que les Ukrainiens ne seraient\u00a0\u00ab\u00a0jamais seuls\u00a0\u00bb\u00a0face \u00e0 la Russie\u00a0","dateModified":"2022-12-21T22:06:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-promet-a-volodymyr-zelensky-que-les-ukrainiens-ne-seront-jamais-seuls-face-a-la-russie_6155238_3210.html#797545","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-promet-a-volodymyr-zelensky-que-les-ukrainiens-ne-seront-jamais-seuls-face-a-la-russie_6155238_3210.html","datePublished":"2022-12-21T21:19:41+00:00","articleBody":"     Les l\u00e9gislateurs russes ont adopt\u00e9 mercredi une nouvelle loi pr\u00e9voyant \u00ab\u00a0de longues peines de prison\u00a0\u00bb pour les \u00ab\u00a0saboteurs\u00a0\u00bb, soulignant l\u2019\u00e9mergence de menaces terroristes, y compris de la part d\u2019\u00e9trangers, dans le cadre du conflit en Ukraine. La Chambre basse du Parlement a d\u00e9clar\u00e9, dans un communiqu\u00e9, que les l\u00e9gislateurs avaient approuv\u00e9 en troisi\u00e8me et derni\u00e8re lecture un ensemble de mesures visant \u00e0 \u00ab\u00a0prot\u00e9ger notre pays et nos citoyens des menaces terroristes et du sabotage\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0La F\u00e9d\u00e9ration de Russie m\u00e8ne une op\u00e9ration sp\u00e9ciale, accepte en m\u00eame temps des r\u00e9fugi\u00e9s et reste ouverte \u00e0 l\u2019entr\u00e9e et la sortie de citoyens \u00e9trangers\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident de la Douma, Viatcheslav Volodine, cit\u00e9 dans le communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0La punition des saboteurs sera aussi s\u00e9v\u00e8re que possible\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          La loi, qui doit encore \u00eatre approuv\u00e9e par la Chambre haute du Parlement puis sign\u00e9e par Vladimir Poutine, pr\u00e9voit la prison \u00e0 vie pour la participation \u00e0 des activit\u00e9s de sabotage, leur financement ou le recrutement d\u2019autres personnes afin d\u2019y participer.          Toute personne ayant rejoint un groupe de sabotage est passible d\u2019une peine de prison allant jusqu\u2019\u00e0 dix ans de prison, tandis que les personnes reconnues complices d\u2019actes de terrorisme ou de sabotage sont passibles d\u2019une peine de r\u00e9clusion maximale de vingt ans.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/234/0/2804/1402/1342/671/60/0/ea0514c_5063986-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les d\u00e9put\u00e9s russes durcissent les peines de prison encourues par les \u00ab\u00a0saboteurs\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-12-21T22:00:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-promet-a-volodymyr-zelensky-que-les-ukrainiens-ne-seront-jamais-seuls-face-a-la-russie_6155238_3210.html#797518","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-promet-a-volodymyr-zelensky-que-les-ukrainiens-ne-seront-jamais-seuls-face-a-la-russie_6155238_3210.html","datePublished":"2022-12-21T19:51:29+00:00","articleBody":"     Lors d\u2019une rencontre historique mercredi, Joe Biden a promis \u00e0 Volodymyr Zelensky de \u00ab\u00a0continuer \u00e0 renforcer la capacit\u00e9 de l\u2019Ukraine \u00e0 se d\u00e9fendre, en particulier la d\u00e9fense antia\u00e9rienne\u00a0\u00bb, tandis que le pr\u00e9sident ukrainien l\u2019a remerci\u00e9 pour son \u00ab\u00a0grand soutien\u00a0\u00bb. Recevant son homologue au coin du feu dans le bureau Ovale, pour le premier d\u00e9placement international du pr\u00e9sident ukrainien depuis l\u2019invasion de son pays en f\u00e9vrier, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain lui a aussi affirm\u00e9 qu\u2019il soutenait l\u2019aspiration de Kiev \u00e0 une \u00ab\u00a0paix juste\u00a0\u00bb.                Volodymyr Zelensky a offert \u00e0 son homologue am\u00e9ricain une m\u00e9daille confi\u00e9e la veille sur le front par un militaire ukrainien qu\u2019il a qualifi\u00e9 de\u00a0\u00ab\u00a0vrai h\u00e9ros\u00a0\u00bb, le 21 d\u00e9cembre 2022 \u00e0 Washington. PATRICK SEMANSKY \/ AP           Le peuple ukrainien reste \u00ab\u00a0source d\u2019inspiration pour le monde\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9. Joe Biden a reproch\u00e9 au pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, d\u2019utiliser \u00ab\u00a0l\u2019hiver comme une arme\u00a0\u00bb contre les civils en visant les r\u00e9seaux d\u2019eau et d\u2019\u00e9lectricit\u00e9.          \u00ab\u00a0Merci de la part de nos citoyens ordinaires \u00e0 vos citoyens ordinaires, les Am\u00e9ricains\u00a0\u00bb, a dit le chef d\u2019Etat ukrainien, v\u00eatu comme c\u2019est d\u00e9sormais son habitude d\u2019un pantalon et d\u2019un pull kaki, et chauss\u00e9 de lourdes bottines. Il a fait part \u00e0 Joe Biden de sa \u00ab\u00a0reconnaissance du fond du c\u0153ur\u00a0\u00bb pour son r\u00f4le \u00ab\u00a0moteur\u00a0\u00bb face \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/21/96b7f4b_22925fa4817f412aa58660a0991492f6-0-f1f983c9512b40c99080fccc97a22ee2.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Joe Biden promet de renforcer son soutien \u00e0 l\u2019Ukraine en recevant Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-12-21T20:49:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-promet-a-volodymyr-zelensky-que-les-ukrainiens-ne-seront-jamais-seuls-face-a-la-russie_6155238_3210.html#797513","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-promet-a-volodymyr-zelensky-que-les-ukrainiens-ne-seront-jamais-seuls-face-a-la-russie_6155238_3210.html","datePublished":"2022-12-21T19:13:12+00:00","articleBody":"           Volodymyr Zelensky est arriv\u00e9 le 21 d\u00e9cembre \u00e0 la Maison Blanche, accueilli par Joe et Jill Biden. PATRICK SEMANSKY \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/21/3e3413d_a31a3b00edb747d187075e934604cde2-0-042169533a9140fbaece981de120fad4.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky est arriv\u00e9 \u00e0 la Maison Blanche, o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u par son homologue am\u00e9ricain, Jo...","dateModified":"2022-12-21T19:27:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-promet-a-volodymyr-zelensky-que-les-ukrainiens-ne-seront-jamais-seuls-face-a-la-russie_6155238_3210.html#797495","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-promet-a-volodymyr-zelensky-que-les-ukrainiens-ne-seront-jamais-seuls-face-a-la-russie_6155238_3210.html","datePublished":"2022-12-21T18:49:41+00:00","articleBody":"     Le S\u00e9nat am\u00e9ricain a confirm\u00e9 mercredi la nomination d\u2019une diplomate de carri\u00e8re russophone comme ambassadrice des Etats-Unis \u00e0 Moscou, dans un contexte de vives tensions avec la Russie depuis le lancement de son offensive en Ukraine.          Le S\u00e9nat a vot\u00e9 \u00e0 93 voix pour, et 2 voix contre, en faveur de la nomination de Lynne Tracy, actuelle ambassadrice des Etats-Unis en Arm\u00e9nie et ancienne num\u00e9ro deux \u00e0 l\u2019ambassade am\u00e9ricaine \u00e0 Moscou. Elle est la premi\u00e8re femme \u00e0 acc\u00e9der \u00e0 ce poste strat\u00e9gique.          Lynne Tracy a \u00e9galement offici\u00e9 dans les anciennes r\u00e9publiques sovi\u00e9tiques de G\u00e9orgie, du Kazakhstan, du Kirghizstan et du Turkm\u00e9nistan. Elle a aussi \u00e9t\u00e9, de 2006 \u00e0 2009, la principale diplomate am\u00e9ricaine dans la ville pakistanaise de Peshawar o\u00f9 elle a surv\u00e9cu \u00e0 une attaque par des hommes arm\u00e9s contre sa voiture officielle.          \u00ab\u00a0M\u00eame si Poutine poursuit cette guerre brutale, les \u00c9tats-Unis ont besoin d\u2019un ambassadeur qui puisse nous repr\u00e9senter \u00e0 Moscou\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le s\u00e9nateur Bob Menendez, qui pr\u00e9side la commission s\u00e9natoriale des affaires \u00e9trang\u00e8res. Lynne Tracy \u00ab\u00a0a le courage de remplir ses fonctions face \u00e0 un gouvernement hostile et de repr\u00e9senter l\u2019Am\u00e9rique hors des murs du Kremlin\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 au S\u00e9nat.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/234/0/2804/1402/1342/671/60/0/ea0514c_5063986-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le S\u00e9nat am\u00e9ricain confirme Lynne Tracy au poste d\u2019ambassadrice des Etats-Unis en Russie","dateModified":"2022-12-21T19:07:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-promet-a-volodymyr-zelensky-que-les-ukrainiens-ne-seront-jamais-seuls-face-a-la-russie_6155238_3210.html#797474","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-promet-a-volodymyr-zelensky-que-les-ukrainiens-ne-seront-jamais-seuls-face-a-la-russie_6155238_3210.html","datePublished":"2022-12-21T17:57:05+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a atterri mercredi aux Etats-Unis, pour son premier d\u00e9placement international depuis l\u2019invasion de son pays par la Russie le 24 f\u00e9vrier, a annonc\u00e9 la Maison Blanche, o\u00f9 le dirigeant sera re\u00e7u par Joe Biden.          Une source diplomatique ukrainienne avait peu avant confirm\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse l\u2019arriv\u00e9e de M.\u00a0Zelensky \u00e0 Washington, pour cette visite historique et ultrasensible qui le verra aussi s\u2019adresser au Congr\u00e8s. Des sites de suivi du trafic a\u00e9rien ont montr\u00e9 le trajet d\u2019un avion militaire am\u00e9ricain depuis la base de Rzeszow, en Pologne, jusqu\u2019\u00e0 la base a\u00e9rienne d\u2019Andrews, en banlieue de la capitale am\u00e9ricaine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/234/0/2804/1402/1342/671/60/0/ea0514c_5063986-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky est arriv\u00e9 aux Etats-Unis","dateModified":"2022-12-21T18:46:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-promet-a-volodymyr-zelensky-que-les-ukrainiens-ne-seront-jamais-seuls-face-a-la-russie_6155238_3210.html#797435","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-promet-a-volodymyr-zelensky-que-les-ukrainiens-ne-seront-jamais-seuls-face-a-la-russie_6155238_3210.html","datePublished":"2022-12-21T17:12:09+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis vont fournir \u00e0 l\u2019Ukraine leur syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienne le plus sophistiqu\u00e9, le Patriot, a annonc\u00e9 mercredi le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine, au moment o\u00f9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, s\u2019appr\u00eatait \u00e0 atterrir \u00e0 Washington.          \u00ab\u00a0La tranche d\u2019aide d\u2019aujourd\u2019hui inclut pour la premi\u00e8re fois le syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienne Patriot, capable d\u2019abattre des missiles de croisi\u00e8re, des missiles balistiques de courte port\u00e9e et des avions \u00e0 une altitude nettement sup\u00e9rieure \u00e0 celle des syst\u00e8mes de d\u00e9fense qui avaient \u00e9t\u00e9 fournis jusque-l\u00e0\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le secr\u00e9taire d\u2019Etat, Antony Blinken, dans un communiqu\u00e9.          Le d\u00e9partement d\u2019Etat a ensuite pr\u00e9cis\u00e9 que Washington n\u2019envoyait pour le moment qu\u2019un de ces syst\u00e8mes hautement mobiles, au moment o\u00f9 l\u2019Ukraine est mise \u00e0 rude \u00e9preuve par l\u2019intensification des frappes de Moscou.          Le Patriot fait partie d\u2019une nouvelle tranche d\u2019aide militaire am\u00e9ricaine \u00e0 l\u2019Ukraine d\u2019environ 1,85 milliard de dollars, dont 1 milliard sous forme de dons \u00e0 Kiev d\u2019armement tir\u00e9s des stocks de l\u2019arm\u00e9e am\u00e9ricaine, qui pourront \u00eatre livr\u00e9s rapidement, et 850 millions de commandes \u00e0 l\u2019industrie de d\u00e9fense, ce qui implique des d\u00e9lais de plusieurs mois, voire plusieurs ann\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/234/0/2804/1402/1342/671/60/0/ea0514c_5063986-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington annonce fournir \u00e0 l\u2019Ukraine le syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienne Patriot","dateModified":"2022-12-21T17:37:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-promet-a-volodymyr-zelensky-que-les-ukrainiens-ne-seront-jamais-seuls-face-a-la-russie_6155238_3210.html#797397","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-promet-a-volodymyr-zelensky-que-les-ukrainiens-ne-seront-jamais-seuls-face-a-la-russie_6155238_3210.html","datePublished":"2022-12-21T16:59:56+00:00","articleBody":"     Tous deux chefs de guerre d\u2019un pays sous les bombes, tous deux en qu\u00eate du soutien des Etats-Unis\u2026 La venue de Volodymyr Zelensky \u00e0 Washington fait \u00e9cho au passage de Winston Churchill dans la capitale am\u00e9ricaine en 1941.          \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident [Volodymyr] Zelensky se tiendra ici comme Winston Churchill s\u2019y est tenu il y a plusieurs g\u00e9n\u00e9rations, non seulement comme un chef d\u2019Etat mais aussi comme un ambassadeur de la libert\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9j\u00e0 not\u00e9 mercredi Chuck Schumer, chef de la majorit\u00e9 d\u00e9mocrate au S\u00e9nat, avant le discours du pr\u00e9sident ukrainien, pr\u00e9vu dans la soir\u00e9e au Capitole.          La pr\u00e9sidente de la Chambre des repr\u00e9sentants, Nancy Pelosi, a rappel\u00e9 que son p\u00e8re \u00e9tait parlementaire lorsque le premier ministre britannique s\u2019\u00e9tait adress\u00e9 au Congr\u00e8s, le 26\u00a0d\u00e9cembre\u00a01941. \u00ab\u00a0C\u2019est particuli\u00e8rement \u00e9mouvant pour moi d\u2019\u00eatre pr\u00e9sente au moment o\u00f9 un autre dirigeant h\u00e9ro\u00efque s\u2019adresse au Congr\u00e8s\u00a0\u00bb, a fait savoir l\u2019influente d\u00e9mocrate dans un communiqu\u00e9.          Comparaison n\u2019est pas raison et le parall\u00e8le a bien s\u00fbr ses limites, sur la forme et sur le fond.          Le premier ministre britannique s\u2019\u00e9tait attard\u00e9 trois semaines, entre la fin de d\u00e9cembre\u00a01941 et le d\u00e9but de janvier 1942, \u00e0 l\u2019invitation de Franklin D. Roosevelt. Le pr\u00e9sident ukrainien, qui ne passera que quelques heures \u00e0 Washington, se contentera d\u2019un entretien au coin du feu dans le bureau Ovale, avant une conf\u00e9rence de presse conjointe avec Joe Biden, puis un discours tr\u00e8s attendu au Congr\u00e8s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/234/0/2804/1402/1342/671/60/0/ea0514c_5063986-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Washington, Volodymyr Zelensky dans les pas de Winston Churchill\u2026 jusqu\u2019\u00e0 un certain point","dateModified":"2022-12-21T17:19:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-promet-a-volodymyr-zelensky-que-les-ukrainiens-ne-seront-jamais-seuls-face-a-la-russie_6155238_3210.html#797391","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-promet-a-volodymyr-zelensky-que-les-ukrainiens-ne-seront-jamais-seuls-face-a-la-russie_6155238_3210.html","datePublished":"2022-12-21T16:56:27+00:00","articleBody":"     Un groupe de d\u00e9put\u00e9s ukrainiens appelle les mairies, les entreprises et les citoyens du monde entier \u00e0 \u00ab\u00a0\u00e9teindre leurs lumi\u00e8res et leurs d\u00e9corations de No\u00ebl\u00a0\u00bb ce mercredi 21\u00a0d\u00e9cembre de 20\u00a0heures \u00e0 21\u00a0heures en signe de solidarit\u00e9 avec les Ukrainiens, \u00ab\u00a0qui passeront ce No\u00ebl dans l\u2019obscurit\u00e9 et le froid\u00a0\u00bb.          Confront\u00e9e \u00e0 une s\u00e9rie de revers militaires cet automne, la Russie a opt\u00e9 depuis octobre pour une tactique de bombardements massifs visant \u00e0 d\u00e9truire les r\u00e9seaux et transformateurs \u00e9lectriques. Aujourd\u2019hui, \u00ab\u00a0plus de 10\u00a0millions de foyers ukrainiens sont priv\u00e9s d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, d\u2019eau et de chauffage\u00a0\u00bb, en plein hiver, rappellent ces d\u00e9put\u00e9s, Lesia Vasylenko, Alyona Shkrum et Dmytro Natalukha.          Plusieurs villes ont d\u00e9j\u00e0 accept\u00e9 de participer \u00e0 cette initiative, #lightupUkraine, et d\u2019\u00e9teindre leurs lumi\u00e8res \u00e0 l\u2019heure dite ce soir. Ce sera le cas notamment \u00e0 l\u2019h\u00f4tel de ville de Paris, sur la place de No\u00ebl, \u00e0 Wroclaw (Pologne), \u00e0 Trafalgar Square, \u00e0 Londres (Royaume-Uni), \u00e0 l\u2019h\u00f4tel de ville de Sydney (Australie), et au Rockefeller Center, \u00e0 New York (Etats-Unis).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/234/0/2804/1402/1342/671/60/0/ea0514c_5063986-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Appel \u00e0 \u00e9teindre la lumi\u00e8re pour l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-12-21T17:07:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-promet-a-volodymyr-zelensky-que-les-ukrainiens-ne-seront-jamais-seuls-face-a-la-russie_6155238_3210.html#797381","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-promet-a-volodymyr-zelensky-que-les-ukrainiens-ne-seront-jamais-seuls-face-a-la-russie_6155238_3210.html","datePublished":"2022-12-21T16:48:48+00:00","articleBody":"           Un ouvrier installe des drapeaux ukrainien et am\u00e9ricain le long de l\u2019avenue de Pennsylvanie avant la visite du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, qui s\u2019entretiendra avec le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, et prononcera un discours devant le Congr\u00e8s \u00e0 Washington, aux Etats-Unis, le 21\u00a0d\u00e9cembre\u00a02022. KEVIN LAMARQUE \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/21/447ee8b_1671641315149-029744.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington s\u2019appr\u00eate \u00e0 accueillir Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-12-21T16:58:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-promet-a-volodymyr-zelensky-que-les-ukrainiens-ne-seront-jamais-seuls-face-a-la-russie_6155238_3210.html#797351","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-promet-a-volodymyr-zelensky-que-les-ukrainiens-ne-seront-jamais-seuls-face-a-la-russie_6155238_3210.html","datePublished":"2022-12-21T16:39:50+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0C\u2019est avec un immense respect et une admiration pour son leadership extraordinaire que j\u2019adresse au nom de la direction bipartite du Congr\u00e8s une invitation \u00e0 [Volodymyr Zelensky] \u00e0 s\u2019adresser \u00e0 une r\u00e9union du Congr\u00e8s \u00e0 19\u00a0h\u00a030 [1\u00a0h\u00a030, jeudi, heure de Paris] ce soir\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 mercredi Nancy Pelosi, la pr\u00e9sidente de la Chambre des repr\u00e9sentants, sur Twitter.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/234/0/2804/1402/1342/671/60/0/ea0514c_5063986-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nancy Pelosi annonce que Volodymyr Zelensky tiendra un discours devant le Congr\u00e8s","dateModified":"2022-12-21T17:02:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-promet-a-volodymyr-zelensky-que-les-ukrainiens-ne-seront-jamais-seuls-face-a-la-russie_6155238_3210.html#797339","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-promet-a-volodymyr-zelensky-que-les-ukrainiens-ne-seront-jamais-seuls-face-a-la-russie_6155238_3210.html","datePublished":"2022-12-21T16:21:47+00:00","articleBody":"     Le ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, a propos\u00e9 mercredi d\u2019augmenter \u00ab\u00a0progressivement\u00a0\u00bb les \u00e2ges limites auxquels les Russes sont appel\u00e9s \u00e0 faire leur service militaire (obligatoire et d\u2019une dur\u00e9e d\u2019un an en Russie)\u00a0: entre 21 et 30\u00a0ans, contre entre 18\u00a0ans et 27\u00a0ans actuellement.          Au cours d\u2019une rencontre avec des officiers de haut rang de l\u2019arm\u00e9e, M.\u00a0Cho\u00efgou a demand\u00e9 la cr\u00e9ation de deux nouvelles entit\u00e9s administratives militaires dans le nord-ouest de la Russie.          \u00ab\u00a0Je suis d\u2019accord avec vos propositions concernant les futurs changements structurels des forces arm\u00e9es\u00a0\u00bb, lui a r\u00e9pondu Vladimir Poutine, promettant que ces \u00e9volutions allaient \u00eatre effectu\u00e9es \u00ab\u00a0sans d\u00e9g\u00e2ts\u00a0\u00bb pour la soci\u00e9t\u00e9 et l\u2019\u00e9conomie et sans entra\u00eener de \u00ab\u00a0militarisation\u00a0\u00bb du pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/234/0/2804/1402/1342/671/60/0/ea0514c_5063986-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chef de l\u2019Etat russe assure qu\u2019il n\u2019y aura pas de militarisation du pays","dateModified":"2022-12-21T16:38:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-promet-a-volodymyr-zelensky-que-les-ukrainiens-ne-seront-jamais-seuls-face-a-la-russie_6155238_3210.html#797337","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-promet-a-volodymyr-zelensky-que-les-ukrainiens-ne-seront-jamais-seuls-face-a-la-russie_6155238_3210.html","datePublished":"2022-12-21T16:15:17+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Evidemment, les op\u00e9rations militaires sont toujours associ\u00e9es \u00e0 des trag\u00e9dies et \u00e0 des pertes humaines. Mais comme c\u2019est in\u00e9vitable, il vaut mieux aujourd\u2019hui que demain\u00a0\u00bb, a dit ce mercredi le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, lors d\u2019une rencontre avec des officiers de haut rang de l\u2019arm\u00e9e.          Le conflit en Ukraine est une \u00ab\u00a0trag\u00e9die commune\u00a0\u00bb, mais la Russie n\u2019est pas fautive, a ajout\u00e9 le pr\u00e9sident russe.          Il a aussi assur\u00e9 que Moscou n\u2019avait aucun probl\u00e8me pour financer sa campagne militaire, malgr\u00e9 les sanctions occidentales. \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons aucune limitation de financement. Le pays et le gouvernement donnent tout ce que l\u2019arm\u00e9e demande. Vraiment tout\u00a0!\u00a0\u00bb, s\u2019est exclam\u00e9 M. Poutine, qui a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 en septembre une mobilisation partielle apr\u00e8s des revers des forces russes sur le terrain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/234/0/2804/1402/1342/671/60/0/ea0514c_5063986-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine rend hommage aux soldats russes tomb\u00e9s pendant la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-12-21T16:18:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-promet-a-volodymyr-zelensky-que-les-ukrainiens-ne-seront-jamais-seuls-face-a-la-russie_6155238_3210.html#797311","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-promet-a-volodymyr-zelensky-que-les-ukrainiens-ne-seront-jamais-seuls-face-a-la-russie_6155238_3210.html","datePublished":"2022-12-21T15:33:07+00:00","articleBody":"     Le club de football ukrainien du Chakhtar Donetsk, qui s\u2019estime l\u00e9s\u00e9 apr\u00e8s le d\u00e9part de certains de ses joueurs en raison de la guerre, demande r\u00e9paration \u00e0 la FIFA, jeudi, devant le Tribunal arbitral du sport (TAS) de Lausanne (Suisse), \u00e0 hauteur de 40\u00a0millions d\u2019euros.          Une audience est pr\u00e9vue jeudi (9\u00a0h\u00a030) devant le TAS. Le club, treize fois champion d\u2019Ukraine, estime avoir p\u00e2ti financi\u00e8rement de plusieurs d\u00e9cisions suspensives de la FIFA, cons\u00e9cutives \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine au printemps 2022. Dans sa circulaire N.1800 de juin\u00a02022, l\u2019instance pr\u00e9voit que \u00ab\u00a0les joueurs et entra\u00eeneurs \u00e9trangers (\u00e9voluant en Ukraine) seront en droit de suspendre leur contrat de travail jusqu\u2019au 30\u00a0juin\u00a02023\u00a0\u00bb s\u2019ils ne trouvent au pr\u00e9alable un accord avec leur club.          \u00ab\u00a0De nombreux joueurs internationaux ont ensuite quitt\u00e9 le club sur des transferts \u00e0 co\u00fbt z\u00e9ro\u00a0\u00bb, d\u00e9plore Sergei Palkin, le directeur g\u00e9n\u00e9ral du Chakhtar, dans une d\u00e9claration transmise \u00e0 l\u2019Agence France-Presse (AFP). Ces mesures \u00ab\u00a0ont finalement conduit \u00e0 une perte de revenus de transferts de joueurs et \u00e0 une diminution des revenus de base du club d\u2019environ 40\u00a0millions d\u2019euros\u00a0\u00bb, a-t-il repris. \u00ab\u00a0A ce titre, le club cherche \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer les 40\u00a0millions d\u2019euros perdus et la FIFA devrait rembourser les dommages dont elle est responsable\u00a0\u00bb.          Dans une autre circulaire, dat\u00e9e du 2\u00a0juillet\u00a02022, consult\u00e9e par l\u2019AFP, la FIFA avait reconnu que les clubs ukrainiens \u00ab\u00a0pourraient devoir faire face \u00e0 de tr\u00e8s nombreux d\u00e9parts\u00a0\u00bb, mais elle estimait qu\u2019il s\u2019agissait \u00ab\u00a0d\u2019une cons\u00e9quence in\u00e9vitable de la situation en Ukraine\u00a0\u00bb, promettant de faire en sorte que les \u00ab\u00a0int\u00e9r\u00eats\u00a0\u00bb des \u00ab\u00a0clubs ukrainiens soient prot\u00e9g\u00e9s\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/234/0/2804/1402/1342/671/60/0/ea0514c_5063986-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Chakhtar Donetsk r\u00e9clame 40\u00a0millions d\u2019euros \u00e0 la FIFA","dateModified":"2022-12-21T16:08:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-promet-a-volodymyr-zelensky-que-les-ukrainiens-ne-seront-jamais-seuls-face-a-la-russie_6155238_3210.html#797197","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-promet-a-volodymyr-zelensky-que-les-ukrainiens-ne-seront-jamais-seuls-face-a-la-russie_6155238_3210.html","datePublished":"2022-12-21T14:27:01+00:00","articleBody":"     Vladimir Poutine a promis, mercredi, que les nouveaux missiles hypersoniques Zircon entreront en service en janvier, \u00e0 bord de la fr\u00e9gate Amiral-Gorchkov. D\u2019une port\u00e9e d\u2019environ 1\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres, ces missiles de croisi\u00e8re, dont le nom provient d\u2019un min\u00e9ral utilis\u00e9 en joaillerie, appartiennent \u00e0 une famille de nouvelles armes que le Kremlin dit \u00ab\u00a0invincibles\u00a0\u00bb. Les premiers essais de ce mod\u00e8le ont \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9s en octobre\u00a02020. Le pr\u00e9sident avait alors salu\u00e9 un \u00ab\u00a0grand \u00e9v\u00e9nement\u00a0\u00bb. D\u2019autres ont eu lieu depuis, notamment \u00e0 partir de l\u2019Amiral-Gorchkov\u00a0et d\u2019un sous-marin immerg\u00e9, dans l\u2019Arctique russe.          L\u2019arm\u00e9e russe utilise d\u00e9j\u00e0 d\u2019autres types d\u2019armes hypersoniques\u00a0:         Avangard (\u00ab\u00a0avant-garde\u00a0\u00bb en russe)\u00a0: ces planeurs hypersoniques capables de porter des charges conventionnelles ou nucl\u00e9aires pourraient changer de cap et d\u2019altitude \u00e0 tr\u00e8s haute vitesse, ce qui les rendrait \u00ab\u00a0pratiquement invincibles\u00a0\u00bb, selon M. Poutine, qui compare la perc\u00e9e scientifique et militaire r\u00e9alis\u00e9e par leur d\u00e9veloppement \u00ab\u00a0\u00e0 la cr\u00e9ation du premier satellite artificiel de la Terre\u00a0\u00bb, le fameux Spoutnik. Ils ont \u00e9t\u00e9 test\u00e9s avec succ\u00e8s en d\u00e9cembre\u00a02018\u00a0; leur vitesse a alors atteint vingt-sept fois la vitesse du son. Ils ont touch\u00e9 une cible situ\u00e9e \u00e0 environ 6\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres, selon le minist\u00e8re russe de la d\u00e9fense. Ils ont \u00e9t\u00e9 mis en service en d\u00e9cembre\u00a02019.          Kinjal (\u00ab\u00a0poignard\u00a0\u00bb en russe)\u00a0: ce type de missiles, tr\u00e8s man\u0153uvrable, d\u00e9fie les syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne, selon Moscou. Ils ont atteint, lors des essais, toutes leurs cibles \u00e0 une distance pouvant atteindre 2\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres. Ils \u00e9quipent les avions de guerre Mig-31. Leur emploi en Ukraine est une premi\u00e8re mondiale pour un armement hypersonique, selon des experts.          Sarmat\u00a0: ce missile balistique intercontinental de cinqui\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration, qui porte le nom d\u2019un peuple nomade des steppes de Russie m\u00e9ridionale, est cens\u00e9 \u00e9chapper aux d\u00e9fenses antimissiles. D\u2019un poids d\u00e9passant 200 tonnes, il est plus performant que son pr\u00e9d\u00e9cesseur \u2013 le missile Vo\u00efevoda, d\u2019une port\u00e9e de 11\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres \u2013 et \u00ab\u00a0n\u2019a pratiquement pas de limites en mati\u00e8re de port\u00e9e\u00a0\u00bb, selon M.\u00a0Poutine, qui le juge \u00e0 m\u00eame de \u00ab\u00a0viser des cibles en survolant le p\u00f4le Nord comme le p\u00f4le Sud\u00a0\u00bb.                 Le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine, au centre, prend la parole alors que le ministre russe de la D\u00e9fense Sergei Shoigu, \u00e0 gauche, et le chef d\u2019\u00e9tat-major g\u00e9n\u00e9ral, le g\u00e9n\u00e9ral Valery Gerasimov, assistent \u00e0 une r\u00e9union avec des officiers sup\u00e9rieurs \u00e0 Moscou, en Russie, mercredi 21 d\u00e9cembre 2022. SERGEY FADEICHEV \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/21/6c044f9_1671637975178-102685.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce que l\u2019on sait du missile hypersonique\u00a0Zircon","dateModified":"2022-12-21T15:54:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-promet-a-volodymyr-zelensky-que-les-ukrainiens-ne-seront-jamais-seuls-face-a-la-russie_6155238_3210.html#797193","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-promet-a-volodymyr-zelensky-que-les-ukrainiens-ne-seront-jamais-seuls-face-a-la-russie_6155238_3210.html","datePublished":"2022-12-21T14:04:32+00:00","articleBody":"    Est ce que \u00e7a n'est pas le meilleur moment possible pour que la Russie lance une offensive depuis la Bi\u00e9lorussie ? L'Ukraine s'appr\u00eate \u00e0 f\u00eater No\u00ebl, le Psy Zelensky est a l'\u00e9tranger, le pays est dans le noir, l'europe se pr\u00e9pare aux coupures de courant dans le desordre, etc...\r\n\r\nReste \u00e0 savoir si Minsk a de quoi aider Moscou...\r\n\r\nDes infos sur \u00e7a ?    PHT         Bonjour PHT,          Les analystes doutent du fait que l\u2019arm\u00e9e bi\u00e9lorusse puisse constituer une menace importante pour l\u2019Ukraine. Avec 48\u00a0000 hommes \u00e0 peine, mal \u00e9quip\u00e9e et mal pr\u00e9par\u00e9e, c\u2019est l\u2019une des plus modestes de l\u2019espace postsovi\u00e9tique. Kiev affirme cependant \u00ab\u00a0ne rien exclure\u00a0\u00bb et se pr\u00e9pare \u00e0 tous les sc\u00e9narios, y compris \u00e0 celui d\u2019une nouvelle invasion \u00e0 partir du territoire bi\u00e9lorusse, que les forces russes utilisent d\u00e9j\u00e0 comme plate-forme logistique.          Soucieux d\u2019\u00e9viter de nouvelles sanctions internationales, Alexandre Loukachenko lui-m\u00eame est r\u00e9ticent \u00e0 l\u2019id\u00e9e d\u2019envoyer des troupes, mais sa marge de man\u0153uvre est plus r\u00e9duite que jamais face \u00e0 Vladimir Poutine, auquel il doit sa survie politique.             Lire aussi :     La Bi\u00e9lorussie fait un pas de plus vers une implication directe dans la guerre en Ukraine                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/234/0/2804/1402/1342/671/60/0/ea0514c_5063986-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019aide am\u00e9ricaine n\u2019est \u00ab\u00a0pas de la charit\u00e9\u00a0\u00bb, mais un \u00ab\u00a0inves...","dateModified":"2022-12-21T16:19:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-promet-a-volodymyr-zelensky-que-les-ukrainiens-ne-seront-jamais-seuls-face-a-la-russie_6155238_3210.html#797132","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-promet-a-volodymyr-zelensky-que-les-ukrainiens-ne-seront-jamais-seuls-face-a-la-russie_6155238_3210.html","datePublished":"2022-12-21T13:27:14+00:00","articleBody":"     Mercredi, le ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, a jug\u00e9 \u00ab\u00a0n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb de porter les effectifs de l\u2019arm\u00e9e \u00e0 1,5\u00a0million de soldats et de relever l\u2019\u00e2ge limite du service militaire de 21 \u00e0 30\u00a0ans, au lieu de 18 \u00e0 27\u00a0ans actuellement, dans le contexte de l\u2019offensive en Ukraine.          \u00ab\u00a0Afin de garantir l\u2019accomplissement des t\u00e2ches pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 militaire de la Russie, il est n\u00e9cessaire d\u2019augmenter l\u2019effectif des forces arm\u00e9es \u00e0 1,5\u00a0million de militaires, dont 695\u00a0000\u00a0sous contrat\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Cho\u00efgou, lors d\u2019une r\u00e9union en pr\u00e9sence du pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, qui a dit \u00eatre \u00ab\u00a0d\u2019accord\u00a0\u00bb avec ces propositions. Un d\u00e9cret pr\u00e9sidentiel datant du mois d\u2019ao\u00fbt pr\u00e9voyait d\u00e9j\u00e0 de porter \u00e0 1,15\u00a0million le nombre de combattants \u00e0 partir du 1er\u00a0janvier.               \u00ab\u00a0La pr\u00e9sence croissante de l\u2019Occident \u00e0 nos fronti\u00e8res comme \u00e0 celles de la Bi\u00e9lorussie et la volont\u00e9 de l\u2019Occident de prolonger au maximum les op\u00e9rations militaires en Ukraine afin d\u2019affaiblir notre pays suscitent une inqui\u00e9tude particuli\u00e8re\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 le ministre de la d\u00e9fense, qui rendait compte de la situation militaire au chef de l\u2019Etat.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/234/0/2804/1402/1342/671/60/0/ea0514c_5063986-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e russe juge \u00ab\u00a0n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb de porter ses effectifs \u00e0 1,5\u00a0million de militaires","dateModified":"2022-12-21T15:04:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-promet-a-volodymyr-zelensky-que-les-ukrainiens-ne-seront-jamais-seuls-face-a-la-russie_6155238_3210.html#797127","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-promet-a-volodymyr-zelensky-que-les-ukrainiens-ne-seront-jamais-seuls-face-a-la-russie_6155238_3210.html","datePublished":"2022-12-21T12:53:01+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe va installer des bases navales de soutien \u00e0 Marioupol et \u00e0 Berdiansk, deux villes qu\u2019elle occupe dans le sud de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 mercredi le ministre de la d\u00e9fense russe.          \u00ab\u00a0Les ports de Berdiansk et de Marioupol fonctionnent pleinement. Nous pr\u00e9voyons d\u2019y d\u00e9ployer des bases pour les navires de soutien, les services de secours d\u2019urgence et les unit\u00e9s de r\u00e9paration navale de la marine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Sergue\u00ef Cho\u00efgou, lors d\u2019un point sur le conflit en Ukraine avec le pr\u00e9sident Vladimir Poutine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/234/0/2804/1402/1342/671/60/0/ea0514c_5063986-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e russe va installer des bases navales dans deux villes occup\u00e9es d\u2019Ukraine","dateModified":"2022-12-21T12:56:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-promet-a-volodymyr-zelensky-que-les-ukrainiens-ne-seront-jamais-seuls-face-a-la-russie_6155238_3210.html#797076","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-promet-a-volodymyr-zelensky-que-les-ukrainiens-ne-seront-jamais-seuls-face-a-la-russie_6155238_3210.html","datePublished":"2022-12-21T12:26:34+00:00","articleBody":"     La flotte russe disposera au \u00ab\u00a0d\u00e9but de janvier\u00a0\u00bb d\u2019un nouveau missile hypersonique, a annonc\u00e9 Vladimir Poutine, mercredi, dans un discours prononc\u00e9 devant les cadres de l\u2019arm\u00e9e russe.          \u00ab\u00a0D\u00e9but janvier, la fr\u00e9gate Amiral-Gorchkov sera en \u00e9tat de service avec de nouveaux missiles Zircon, qui n\u2019ont pas d\u2019\u00e9quivalent dans le monde\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident russe.               Vladimir Poutine a par ailleurs promis de donner aux forces arm\u00e9es tous les moyens financiers dont elles ont besoin pour la campagne militaire en Ukraine et a assur\u00e9 que Moscou atteindrait tous ses objectifs, rapporte l\u2019agence de presse Tass.          \u00ab\u00a0Les capacit\u00e9s de combat de nos forces arm\u00e9es augmentent constamment et chaque jour. Et ce processus, bien s\u00fbr, nous allons le d\u00e9velopper (\u2026).\u00a0Nous continuerons \u00e0 maintenir et \u00e0 am\u00e9liorer la pr\u00e9paration au combat de notre triade nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb, a-t-il promis, avant de rendre hommage aux soldats russes tomb\u00e9s en Ukraine.          \u00ab\u00a0Evidemment, les op\u00e9rations militaires sont toujours associ\u00e9es \u00e0 des trag\u00e9dies et \u00e0 des pertes humaines. Mais comme c\u2019est in\u00e9vitable, mieux vaut que cela arrive aujourd\u2019hui que demain.\u00a0Ce qui se passe est une trag\u00e9die, une trag\u00e9die commune, mais ce n\u2019est pas le r\u00e9sultat de notre politique. C\u2019est le r\u00e9sultat de la politique de pays tiers\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le chef de l\u2019Etat.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/234/0/2804/1402/1342/671/60/0/ea0514c_5063986-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La flotte russe disposera\u00a0au d\u00e9but de janvier d\u2019un nouveau missile hypersonique, promet Vladimir Pouti...","dateModified":"2022-12-21T15:01:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-promet-a-volodymyr-zelensky-que-les-ukrainiens-ne-seront-jamais-seuls-face-a-la-russie_6155238_3210.html#797064","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-promet-a-volodymyr-zelensky-que-les-ukrainiens-ne-seront-jamais-seuls-face-a-la-russie_6155238_3210.html","datePublished":"2022-12-21T12:04:24+00:00","articleBody":"     Vladimir Poutine a lanc\u00e9 mercredi l\u2019exploitation du vaste gisement gazier de Kovykta, en Sib\u00e9rie, qui doit permettre d\u2019augmenter les exportations vers la Chine en pleine crise entre\u00a0Moscou et\u00a0les Occidentaux.          \u00ab\u00a0Nous lan\u00e7ons le champ de Kovykta, le plus grand de Sib\u00e9rie orientale (\u2026) Commencez le travail\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident russe lors d\u2019une visioconf\u00e9rence retransmise en direct \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, en promettant \u00ab\u00a0une vraie dynamique de d\u00e9veloppement pour les r\u00e9gions de l\u2019est de la Russie\u00a0\u00bb. Le gisement de Kovykta, situ\u00e9 pr\u00e8s du lac Ba\u00efkal, doit alimenter le gazoduc Force de Sib\u00e9rie 1, qui relie depuis fin 2019 le champ de Tcha\u00efandina (Yakoutie) au nord-est de la Chine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/234/0/2804/1402/1342/671/60/0/ea0514c_5063986-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine inaugure un gisement gazier en Sib\u00e9rie, qui alimentera la Chine","dateModified":"2022-12-21T12:30:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-promet-a-volodymyr-zelensky-que-les-ukrainiens-ne-seront-jamais-seuls-face-a-la-russie_6155238_3210.html#797048","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-promet-a-volodymyr-zelensky-que-les-ukrainiens-ne-seront-jamais-seuls-face-a-la-russie_6155238_3210.html","datePublished":"2022-12-21T10:55:30+00:00","articleBody":"    J'ai vu pass\u00e9 sur Telegram une annonce de confirmation de la livraison de syst\u00e8me de d\u00e9fense \"Patriot\" par les US \u00e0 l'Ukraine ainsi que la formation des \u00e9quipes militaires n\u00e9cessaires dans un pays tiers. Avez-vous confirmation ?    Uradeus         Bonjour Uradeus,          L\u2019administration Biden a effectivement accord\u00e9 \u00e0 l\u2019Ukraine une nouvelle aide militaire de 1,8\u00a0milliard de dollars (1,7\u00a0milliard d\u2019euros) qui comprend une batterie de missiles Patriot, dont Kiev r\u00e9clamait la livraison depuis le printemps. Cette demande a \u00e9t\u00e9 r\u00e9it\u00e9r\u00e9e \u00e0 de nombreuses reprises ces derni\u00e8res semaines avec la multiplication des bombardements de sites civils.          L\u2019initiative pourrait avoir des \u00ab\u00a0cons\u00e9quences impr\u00e9visibles\u00a0\u00bb, a averti l\u2019ambassade russe aux Etats-Unis. Selon une porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, elle pourrait m\u00eame entra\u00eener directement l\u2019arm\u00e9e am\u00e9ricaine dans le conflit.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: Volodymyr Zelensky en visite surprise \u00e0 Washington pour consolider le soutien am\u00e9ricain                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/234/0/2804/1402/1342/671/60/0/ea0514c_5063986-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019aide am\u00e9ricaine n\u2019est \u00ab\u00a0pas de la charit\u00e9\u00a0\u00bb, mais un \u00ab\u00a0inves...","dateModified":"2022-12-21T11:01:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-promet-a-volodymyr-zelensky-que-les-ukrainiens-ne-seront-jamais-seuls-face-a-la-russie_6155238_3210.html#797024","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-promet-a-volodymyr-zelensky-que-les-ukrainiens-ne-seront-jamais-seuls-face-a-la-russie_6155238_3210.html","datePublished":"2022-12-21T10:16:33+00:00","articleBody":"     Les pirates informatiques qui ont mis leurs comp\u00e9tences au service de l\u2019Ukraine recueillent des renseignements sur l\u2019arm\u00e9e russe pour faire la preuve de ses exactions et contribuer \u00e0 la prise de d\u00e9cision sur le champ de bataille, selon le ministre de la transition num\u00e9rique ukrainien.          Les b\u00e9n\u00e9voles de cette \u00ab\u00a0arm\u00e9e num\u00e9rique\u00a0\u00bb ont ainsi entrepris de rassembler des informations sur les auteurs des ex\u00e9cutions et des actes de torture imput\u00e9s aux forces russes dans un \u00ab\u00a0Livre des bourreaux\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise Mykha\u00eflo Fedorov dans un entretien accord\u00e9 \u00e0 l\u2019agence de presse Bloomberg. Le but, insiste-t-il, est \u00ab\u00a0que tout le monde sache qui a envahi l\u2019Ukraine et tu\u00e9 des Ukrainiens.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Les technologies modernes, telles que la reconnaissance faciale \u00e0 l\u2019aide de l\u2019intelligence artificielle qui d\u00e9code les images des cam\u00e9ras de surveillance, nous aident \u00e0 identifier les crimes de guerre russes\u00a0\u00bb, poursuit le ministre. Ces donn\u00e9es permettent, en outre, de prendre des d\u00e9cisions op\u00e9rationnelles, explique-t-il sans plus de pr\u00e9cisions.          L\u2019arm\u00e9e num\u00e9rique a d\u00e9j\u00e0 revendiqu\u00e9 plusieurs piratages des services informatiques russes depuis le d\u00e9but de la guerre. Elle a notamment paralys\u00e9 \u00ab\u00a0compl\u00e8tement\u00a0\u00bb la plate-forme vid\u00e9o RuTube, propri\u00e9t\u00e9 d\u2019une filiale de Gazprom, pendant une semaine, selon Mykha\u00eflo Fedorov. L\u2019op\u00e9ration a \u00e9t\u00e9 programm\u00e9e pour co\u00efncider avec le Jour de la victoire, c\u00e9l\u00e9br\u00e9 le 9\u00a0mai en Russie. Les hackeurs ont \u00ab\u00a0m\u00eame r\u00e9ussi \u00e0 pirater les badges des employ\u00e9s de RuTube pour les emp\u00eacher d\u2019entrer dans l\u2019entreprise\u00a0\u00bb, se r\u00e9jouit-il. Ils s\u2019efforcent \u00e9galement de fournir aux Russes des informations fiables sur la guerre. \u00ab\u00a0Pour l\u2019Ukraine, il est tr\u00e8s important de dire la v\u00e9rit\u00e9 aux Russes, de lutter contre la propagande. Nous devons discr\u00e9diter le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, et ceux qui soutiennent la guerre.\u00a0\u00bb           L\u2019objectif des hackeurs ukrainiens est \u00e9galement de d\u00e9jouer les cyberattaques russes, qui ont notamment vis\u00e9 les sites de production d\u2019\u00e9nergie.             Lire aussi :     Crise ukrainienne\u00a0: entre d\u00e9sinformation et cyberattaques, le front invisible d\u2019un conflit          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/234/0/2804/1402/1342/671/60/0/ea0514c_5063986-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La cyberforce ukrainienne constitue un \u00ab\u00a0Livre des bourreaux\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-12-21T10:26:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-promet-a-volodymyr-zelensky-que-les-ukrainiens-ne-seront-jamais-seuls-face-a-la-russie_6155238_3210.html#797015","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-promet-a-volodymyr-zelensky-que-les-ukrainiens-ne-seront-jamais-seuls-face-a-la-russie_6155238_3210.html","datePublished":"2022-12-21T09:48:08+00:00","articleBody":"     De nouvelles livraisons d\u2019armes am\u00e9ricaines \u00e0 l\u2019Ukraine ne feront qu\u2019\u00ab\u00a0aggraver\u00a0\u00bb le conflit avec la Russie, a averti mercredi le Kremlin, alors que le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, est attendu dans la journ\u00e9e \u00e0 Washington.          \u00ab\u00a0Tout cela conduit certainement \u00e0 une aggravation du conflit et n\u2019augure rien de bon pour l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Dmitri Peskov, porte-parole de la pr\u00e9sidence russe. Il a, par ailleurs, jug\u00e9 peu probable que M.\u00a0Zelensky revienne sur son refus de n\u00e9gocier avec Vladimir Poutine apr\u00e8s cette visite.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/234/0/2804/1402/1342/671/60/0/ea0514c_5063986-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De nouvelles livraisons d\u2019armes am\u00e9ricaines \u00e0 l\u2019Ukraine ne feront qu\u2019aggraver le conflit, avertit le...","dateModified":"2022-12-21T09:54:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-promet-a-volodymyr-zelensky-que-les-ukrainiens-ne-seront-jamais-seuls-face-a-la-russie_6155238_3210.html#797003","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-promet-a-volodymyr-zelensky-que-les-ukrainiens-ne-seront-jamais-seuls-face-a-la-russie_6155238_3210.html","datePublished":"2022-12-21T09:21:28+00:00","articleBody":"     Alors que les nouvelles du front parviennent \u00e0 Kiev au rythme des nouvelles salves de missiles, certains habitants de la capitale r\u00e9ussissent \u00e0 trouver des \u00eelots de calme, loin du\u00a0quotidien de la guerre.          La photographe Adrienne Surprenant et son fixeur Anton Shtuka sont all\u00e9s capturer ces moments hors du temps, sillonnant la ville entre les cours de yoga, les salles d\u2019escalade et les instants d\u2019intimit\u00e9 vol\u00e9s \u00e0 la guerre. Leur travail est \u00e0 retrouver ici.                Tania et Dmytro lors d\u2019une f\u00eate, \u00e0 Kiev, le 17\u00a0d\u00e9cembre\u00a02022. ADRIENNE SURPRENANT \/ MYOP POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Lors d\u2019un concert caritatif pour l\u2019arm\u00e9e donn\u00e9 par le collectif d\u2019artistes hip-hop Allo Syrup, au bar HVLV, \u00e0 Kiev, le\u00a017\u00a0d\u00e9cembre\u00a02022.\u00a0 ADRIENNE SURPRENANT \/ MYOP POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Danseurs de tango au bar Buena Vista, \u00e0 Kiev, le 18\u00a0d\u00e9cembre\u00a02022 ADRIENNE SURPRENANT \/ MYOP POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/20/3cd771f_1671528995990-asurp-ukr-quotidien-38.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kiev, la vie quotidienne loin des tensions de la guerre","dateModified":"2022-12-21T09:40:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-promet-a-volodymyr-zelensky-que-les-ukrainiens-ne-seront-jamais-seuls-face-a-la-russie_6155238_3210.html#796992","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-promet-a-volodymyr-zelensky-que-les-ukrainiens-ne-seront-jamais-seuls-face-a-la-russie_6155238_3210.html","datePublished":"2022-12-21T09:19:38+00:00","articleBody":"     L\u2019ancien pr\u00e9sident russe Dmitri Medvedev a effectu\u00e9 une visite surprise \u00e0 P\u00e9kin o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u par le pr\u00e9sident chinois, Xi Jinping, avec lequel il dit avoir \u00e9voqu\u00e9 en particulier la guerre en Ukraine.          Une vid\u00e9o diffus\u00e9e sur sa cha\u00eene Telegram le montre en compagnie du chef de l\u2019Etat et d\u2019autres membres des administrations russe et chinoise. \u00ab\u00a0Nous avons discut\u00e9 de la coop\u00e9ration entre les deux partis au pouvoir en Chine et en Russie, (\u2026) de la coop\u00e9ration bilat\u00e9rale dans le cadre de notre partenariat strat\u00e9gique, notamment en mati\u00e8re \u00e9conomique et industrielle. Nous avons \u00e9galement discut\u00e9 de questions internationales \u2013 dont, bien s\u00fbr, le conflit en Ukraine\u00a0\u00bb, explique Dmitri Medvedev, parlant d\u2019entretiens \u00ab\u00a0utiles\u00a0\u00bb.               La Russie cherche \u00e0 tisser des liens \u00e9conomiques, politiques et militaires plus \u00e9troits avec la Chine pour compenser la d\u00e9gradation de ses relations avec l\u2019Occident.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/234/0/2804/1402/1342/671/60/0/ea0514c_5063986-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dmitri Medvedev dit avoir \u00e9voqu\u00e9 la guerre en Ukraine avec Xi Jinping \u00e0 P\u00e9kin","dateModified":"2022-12-21T09:42:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-promet-a-volodymyr-zelensky-que-les-ukrainiens-ne-seront-jamais-seuls-face-a-la-russie_6155238_3210.html#796988","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-promet-a-volodymyr-zelensky-que-les-ukrainiens-ne-seront-jamais-seuls-face-a-la-russie_6155238_3210.html","datePublished":"2022-12-21T09:07:32+00:00","articleBody":"             L\u2019acc\u00e8s \u00e0 certains secteurs de la r\u00e9gion bi\u00e9lorusse de Gomel, frontali\u00e8re de l\u2019Ukraine et de la Russie, a \u00e9t\u00e9 limit\u00e9, annonce, mercredi, le gouvernement.          \u00ab\u00a0L\u2019entr\u00e9e, les s\u00e9jours temporaires et les d\u00e9placements pr\u00e8s de la fronti\u00e8re, dans les districts de Lo\u00efev, Brahine et Kho\u00efniki, dans l\u2019oblast de Gomel, sont temporairement restreints\u00a0\u00bb, dit-il sur son site Internet. Ces restrictions ne s\u2019appliquent pas aux membres de l\u2019administration, aux d\u00e9placements professionnels, ni aux r\u00e9sidents des zones en question, ajoute le gouvernement, sans pr\u00e9ciser combien de temps elles resteront en vigueur.          L\u2019arm\u00e9e russe a utilis\u00e9 la Bi\u00e9lorussie comme base arri\u00e8re pour son offensive en direction de Kiev, la capitale ukrainienne, et m\u00e8ne depuis plusieurs mois des activit\u00e9s militaires conjointes avec l\u2019arm\u00e9e bi\u00e9lorusse. Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, s\u2019est rendu lundi \u00e0 Minsk, alimentant les craintes de l\u2019Ukraine, qui le soup\u00e7onne de faire pression sur son alli\u00e9 pour qu\u2019il se joigne \u00e0 une nouvelle offensive.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/234/0/2804/1402/1342/671/60/0/ea0514c_5063986-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bi\u00e9lorussie\u00a0: restrictions de d\u00e9placement dans certaines zones frontali\u00e8res de l\u2019Ukraine et de la Ru...","dateModified":"2022-12-21T09:18:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-promet-a-volodymyr-zelensky-que-les-ukrainiens-ne-seront-jamais-seuls-face-a-la-russie_6155238_3210.html#796979","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-promet-a-volodymyr-zelensky-que-les-ukrainiens-ne-seront-jamais-seuls-face-a-la-russie_6155238_3210.html","datePublished":"2022-12-21T07:36:08+00:00","articleBody":"     Dans un tweet mercredi matin, le pr\u00e9sident ukrainien a confirm\u00e9 qu\u2019il \u00e9tait\u00a0\u00ab\u00a0en route pour les Etats-Unis pour renforcer les capacit\u00e9s de r\u00e9silience et de d\u00e9fense\u00a0\u00bb\u00a0de l\u2019Ukraine, qu\u2019il rencontrerait le pr\u00e9sident am\u00e9ricain et ferait un discours devant le Congr\u00e8s.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/234/0/2804/1402/1342/671/60/0/ea0514c_5063986-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky \u00ab\u00a0en route pour les Etats-Unis\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-12-21T07:39:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-promet-a-volodymyr-zelensky-que-les-ukrainiens-ne-seront-jamais-seuls-face-a-la-russie_6155238_3210.html#796975","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-promet-a-volodymyr-zelensky-que-les-ukrainiens-ne-seront-jamais-seuls-face-a-la-russie_6155238_3210.html","datePublished":"2022-12-21T06:27:57+00:00","articleBody":"      Voil\u00e0 une fa\u00e7on spectaculaire de marquer le 300e jour de guerre dans son pays. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, est attendu \u00e0 Washington, mercredi 21\u00a0d\u00e9cembre, pour une visite tenue secr\u00e8te jusqu\u2019au dernier moment, et confirm\u00e9e dans la nuit par un communiqu\u00e9 de la Maison Blanche. Le dirigeant effectue l\u00e0 son premier d\u00e9placement \u00e0 l\u2019\u00e9tranger depuis le d\u00e9but de l\u2019agression russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier, qui visait \u00e0 l\u2019origine \u00e0 l\u2019\u00e9carter du pouvoir et \u00e0\u00a0prendre Kiev au terme d\u2019une op\u00e9ration \u00e9clair. Ce voyage constitue donc, en soi, une d\u00e9monstration de l\u2019\u00e9chec total du Kremlin.            Volodymyr Zelensky doit s\u2019entretenir avec son homologue am\u00e9ricain Joe Biden, \u00e0 la Maison Blanche, avant de s\u2019adresser au Congr\u00e8s en session conjointe, dans la soir\u00e9e. Le dirigeant ukrainien devrait remercier les parlementaires pour leur soutien politique et financier et les inviter instamment \u00e0 poursuivre cet effort.              Pour en savoir plus, lire :     Guerre en Ukraine\u00a0: Volodymyr Zelensky en visite \u00e0 Washington pour consolider le soutien am\u00e9ricain                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/234/0/2804/1402/1342/671/60/0/ea0514c_5063986-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky attendu \u00e0 Washington mercredi pour une visite d\u00e9j\u00e0 historique","dateModified":"2022-12-21T06:27:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-promet-a-volodymyr-zelensky-que-les-ukrainiens-ne-seront-jamais-seuls-face-a-la-russie_6155238_3210.html#796965","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-promet-a-volodymyr-zelensky-que-les-ukrainiens-ne-seront-jamais-seuls-face-a-la-russie_6155238_3210.html","datePublished":"2022-12-21T04:50:00+00:00","articleBody":"      Le pr\u00e9sident ukrainien est attendu \u00e0 Washington aujourd\u2019hui. Selon CNN, qui cite deux sources, Volodymyr Zelensky serait en route pour les Etats-Unis, pour une visite tenue secr\u00e8te jusqu\u2019au dernier moment. Il est pr\u00e9vu qu\u2019il rencontre les chefs de file du Congr\u00e8s mercredi 21\u00a0d\u00e9cembre, ainsi que des \u00e9lus si\u00e9geant au sein d\u2019une commission parlementaire sur la s\u00e9curit\u00e9 nationale. Le dirigeant ukrainien devrait aussi s\u2019exprimer au cours d\u2019une session pl\u00e9ni\u00e8re du Congr\u00e8s. Les deux chefs d\u2019Etat devraient enfin se rencontrer \u00e0 la Maison Blanche.          Volodymyr Zelensky s\u2019est rendu hier \u00e0 Bakhmout, ville de l\u2019Est ravag\u00e9e par d\u2019intenses combats. Lors de son d\u00e9placement sur le front, le pr\u00e9sident ukrainien a re\u00e7u un drapeau sign\u00e9 par des combattants et d\u00e9clar\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Nous allons le donner au Congr\u00e8s am\u00e9ricain, au pr\u00e9sident am\u00e9ricain. Nous leur sommes reconnaissants pour leur soutien, mais ce n\u2019est pas assez.\u00a0\u00bb Les troupes de Moscou tentent depuis l\u2019\u00e9t\u00e9 de s\u2019emparer de la ville, ravag\u00e9e par les combats.          L\u2019essentiel des combats se concentre actuellement dans l\u2019est du pays. Apr\u00e8s une s\u00e9rie de revers militaires russes dans le nord-est et le sud de l\u2019Ukraine, Vladimir Poutine a admis mardi que la situation \u00e9tait \u00ab\u00a0extr\u00eamement difficile\u00a0\u00bb dans les quatre r\u00e9gions du sud et de l\u2019est de l\u2019Ukraine, dont Moscou revendique l\u2019annexion sans les avoir enti\u00e8rement conquises.          Le pr\u00e9sident russe est apparu mardi \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision. Il a remis des d\u00e9corations au Kremlin \u00e0 des soldats et \u00e0 des dirigeants s\u00e9paratistes prorusses de l\u2019est de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Notre pays a maintes fois fait face \u00e0 des d\u00e9fis et d\u00e9fendu sa souverainet\u00e9. Aujourd\u2019hui, la Russie est \u00e0 nouveau confront\u00e9e au m\u00eame d\u00e9fi\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.          Poutine veut tirer aujourd\u2019hui les conclusions de l\u2019ann\u00e9e \u00e9coul\u00e9e et fixer les objectifs de son arm\u00e9e pour 2023. Lors d\u2019une grande r\u00e9union pr\u00e9vue autour de lui mercredi, impliquant 15\u00a0000\u00a0responsables, le ministre de la d\u00e9fense, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, rendra notamment des comptes sur \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9tat d\u2019avancement de l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb en\u00a0Ukraine.          Emmanuel Macron maintient sa position sur les \u00ab\u00a0garanties\u00a0\u00bb \u00e0 la Russie. Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a confirm\u00e9 mardi sa position sur les \u00ab\u00a0garanties\u00a0\u00bb de s\u00e9curit\u00e9 qui devraient \u00eatre octroy\u00e9es \u00e0 la Russie si des n\u00e9gociations de paix avaient lieu \u00e0 la fin de la guerre en Ukraine.          Nouvelles livraisons d\u2019armes fran\u00e7aises \u00e0 l\u2019Ukraine. La France a livr\u00e9 derni\u00e8rement des lance-roquettes et des batteries de missiles Crotale \u00e0 l\u2019Ukraine et poursuivra ses livraisons d\u2019armements au d\u00e9but de 2023, a par ailleurs annonc\u00e9 M.\u00a0Macron dans une interview \u00e0 TF1 et LCI diffus\u00e9e mardi.          610\u00a0millions de dollars d\u2019aide suppl\u00e9mentaire apport\u00e9s par la Banque mondiale. La Banque mondiale (BM) a annonc\u00e9 mardi accorder 610\u00a0millions de dollars suppl\u00e9mentaires \u00e0 destination de l\u2019Ukraine, afin de permettre au pays de \u00ab\u00a0faire face aux besoins les plus urgents\u00a0\u00bb en mati\u00e8re de sant\u00e9. L\u2019institution avait accord\u00e9 la semaine derni\u00e8re 2\u00a0milliards de dollars, afin de soutenir le secteur priv\u00e9 ukrainien et financer la pr\u00e9paration de la reconstruction.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/234/0/2804/1402/1342/671/60/0/ea0514c_5063986-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 l\u2019aube mercedi 21\u00a0d\u00e9cembre ","dateModified":"2022-12-21T06:05:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-promet-a-volodymyr-zelensky-que-les-ukrainiens-ne-seront-jamais-seuls-face-a-la-russie_6155238_3210.html#796961","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/21/guerre-en-ukraine-en-direct-joe-biden-promet-a-volodymyr-zelensky-que-les-ukrainiens-ne-seront-jamais-seuls-face-a-la-russie_6155238_3210.html","datePublished":"2022-12-21T04:49:48+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier en cliquant sur ce lien      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/234/0/2804/1402/1342/671/60/0/ea0514c_5063986-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour, bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-12-21T04:49:48+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/0/0/2804/1870/1342/894/3/0/ea0514c_5063986-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/22/19-17">
<filnamedate="20221222"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221222"><AAMMJJHH="2022122219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ De retour de Jordanie, le chef de l’Etat explique au « Monde » qu’il revendique « une stratégie de défense absolue de l’Ukraine », tout en se projetant sur les conditions de négociation de la fin du conflit.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Iran    Climat    Coupe du monde 2022    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Avant la grève à la SNCF lors du week-end de Noël, le gouvernement demande aux agents mobilisés de « renoncer »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Analyse  Article réservé aux abonnés Retirer des billets au distributeur coûte de plus en plus cher                   Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Vidéos « L’Ukraine est vivante » : Volodymyr Zelensky ovationné au Congrès américain                   Vidéos « Je peux former un gouvernement » : en Israël, Benyamin Nétanyahou réussit de justesse à former un cabinet                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Pour Zelensky, gagner la guerre des symboles                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le nombre de démocraties libérales, estimé à seulement 34, n’a jamais été aussi bas depuis 1995 »   Gilles Paris Editorialiste                    Analyse  Article réservé aux abonnés Elon Musk, sauveur inespéré des complotistes sur Twitter                   Tribune  Article réservé aux abonnés Logement - « La loi Kasbarian-Bergé est dangereuse et indigne pour les femmes »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Rabiye Kurnaz contre George W. Bush », une mère en croisade contre le président des Etats-Unis                   Livres  Article réservé aux abonnés « Voyage au pays des boxeurs » et autres parutions coup de poing                   Culture « Le Grand Paris des écrivains », de Stefan Cornic, sur le site du Pavillon de l’Arsenal : un subtil portrait de la capitale et ses environs en trente courts-métrages                   Culture « Camille redouble », sur Arte : un joyeux et émouvant retour dans le temps                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Une expérience culinaire à méditer avec la cheffe coréenne Jeong Kwan                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Un apéro pour Noël ? Trois recettes pour devenir un as des croquetas !                   Le Monde passe à table Audrey Grinal, l’amie du sandwich bien fait                   L'époque  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « Il m’a dit que je n’avais pas le droit de toucher à son ex »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Vos questions                                                                                         Offrir Le Monde                             International       Guerre en Ukraine           Emmanuel Macron sur la guerre en Ukraine : « Je n’ai pas envie que ce soient les Chinois et les Turcs seuls qui négocient le jour d’après »      De retour de Jordanie, le chef de l’Etat explique au « Monde » qu’il revendique « une stratégie de défense absolue de l’Ukraine », tout en se projetant sur les conditions de négociation de la fin du conflit.          Par Philippe Ricard         Publié hier à 22h58, mis à jour à 11h01    Temps de Lecture 3 min.       Read in English           Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Emmanuel Macron sur le site archéologique de Jérach (Jordanie), le 21 décembre 2022.  ELIOT BLONDET / AFP               « C’est une bonne chose » : Emmanuel Macron est resté plutôt laconique au sujet de la visite du président ukrainien Volodymyr Zelensky à Washington, mercredi 21 décembre. Le chef de l’Etat était interrogé à son retour de Jordanie, où il a rencontré dans la matinée le roi Abdallah II, au lendemain d’une conférence sur la stabilisation de l’Irak, tenue dans l’ombre de la guerre en Ukraine.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : la Russie trouvera un « antidote » au système de défense antiaérienne Patriot, assure Vladimir Poutine                 « Les Etats-Unis font beaucoup sur le plan militaire et sur le plan financier », dit-il, à bord de son avion, au Monde, au Wall Street Journal et au quotidien libanais An-Nahar, sans paraître chagriné que le dirigeant ukrainien réserve au président américain Joe Biden sa première sortie hors d’Ukraine depuis le début de l’invasion russe, voici dix mois. « L’Europe fait aussi beaucoup et nous sommes en étroite coordination », tient-il à préciser. Pour lui, alors que les élections de mi-mandat ont changé les rapports de force outre-Atlantique, « c’est une bonne chose » aussi que M. Zelensky s’exprime au Congrès, en particulier pour présenter « le plan en dix points qu’il a eu l’audace et le courage de mettre sur la table pour engager le travail sur la sortie de cette guerre ».          « La priorité aujourd’hui, c’est de défendre l’Ukraine »          S’il est le plus insistant des dirigeants occidentaux à demander une sortie du conflit par la négociation, quand les Ukrainiens jugeront le moment venu, le président de la République admet que l’heure de la diplomatie n’a pas encore sonné : « Ceux qui pensaient que les Russes étaient prêts au cessez-le-feu et à la paix ont pu voir qu’ils ne l’étaient pas. Ce que les Russes demandent depuis le début, c’est la reddition, pas la paix », affirme-t-il.          M. Macron cherche à préciser l’ordre des priorités, comme pour éviter tout malentendu sur ses intentions : « Nous sommes sur une stratégie de défense absolue de l’Ukraine, de victoire de l’Ukraine, qui se construira à la fin par un nouveau texte qui doit bâtir un nouvel ordre assurant la stabilité politique et sécuritaire de cette région et de l’Europe », dit le chef de l’Etat, afin d’apaiser le tollé suscité par ses propos, début décembre, au sujet de « garanties de sécurité » qu’il faudrait offrir à la Russie, dans le cadre d’une solution négociée : « Ce n’est pas la priorité ; cela fait partie des choses qui viendront à terme. La priorité aujourd’hui, c’est de défendre l’Ukraine, ce que nous faisons, nous, depuis le premier jour », affirme M. Macron.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : le cavalier seul diplomatique d’Emmanuel Macron                 Pour lui, la question de la reconquête de la Crimée, annexée par Moscou en 2014, ne se pose pas non plus à ce stade. « Le sujet de la souveraineté ukrainienne et de son intégrité territoriale est du ressort des Ukrainiens », déclare-t-il à propos de cette question sensible autant que taboue entre Kiev et ses alliés. Mais, d’après M. Macron, « le cœur de l’effort porte aujourd’hui sur la zone qui a été prise par les Russes depuis le 24 février ».        Il vous reste 51.02% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/21/emmanuel-macron-sur-la-guerre-en-ukraine-je-n-ai-pas-envie-que-ce-soient-les-chinois-et-les-turcs-seuls-qui-negocient-le-jour-d-apres_6155337_3210.html"},"headline":"Emmanuel Macron sur la guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Je n\u2019ai pas envie que ce soient les Chinois et les Turcs seuls qui n\u00e9gocient le jour d\u2019apr\u00e8s\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-21T22:58:46+01:00","datePublished":"2022-12-21T22:58:46+01:00","dateModified":"2022-12-22T11:01:47+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Diplomatie","Europe"],"description":"De retour de Jordanie, le chef de l\u2019Etat explique au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb qu\u2019il revendique \u00ab\u00a0une strat\u00e9gie de d\u00e9fense absolue de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, tout en se projetant sur les conditions de n\u00e9gociation de la fin du conflit.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Ricard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/21/427/0/6048/3024/1342/671/60/0/312e81d_5058959-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/22/19-18">
<filnamedate="20221222"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221222"><AAMMJJHH="2022122219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Washington, longtemps réticent à céder ses équipements militaires les plus sophistiqués, a confirmé la livraison à l’Ukraine d’une de ces batteries.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Iran    Climat    Coupe du monde 2022    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Avant la grève à la SNCF lors du week-end de Noël, le gouvernement demande aux agents mobilisés de « renoncer »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Analyse  Article réservé aux abonnés Retirer des billets au distributeur coûte de plus en plus cher                   Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Vidéos « L’Ukraine est vivante » : Volodymyr Zelensky ovationné au Congrès américain                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Pour Zelensky, gagner la guerre des symboles                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le nombre de démocraties libérales, estimé à seulement 34, n’a jamais été aussi bas depuis 1995 »   Gilles Paris Editorialiste                    Analyse  Article réservé aux abonnés Elon Musk, sauveur inespéré des complotistes sur Twitter                   Tribune  Article réservé aux abonnés Logement - « La loi Kasbarian-Bergé est dangereuse et indigne pour les femmes »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Rabiye Kurnaz contre George W. Bush », une mère en croisade contre le président des Etats-Unis                   Livres  Article réservé aux abonnés « Voyage au pays des boxeurs » et autres parutions coup de poing                   Culture « Le Grand Paris des écrivains », de Stefan Cornic, sur le site du Pavillon de l’Arsenal : un subtil portrait de la capitale et ses environs en trente courts-métrages                   Livres  Article réservé aux abonnés Barbara Cassin, Jim Fergus, Maurice Garçon, Peter Handke, Philippe Jaccottet, Stephen King, Javier Marias… Nos choix de lectures                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Une expérience culinaire à méditer avec la cheffe coréenne Jeong Kwan                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Un apéro pour Noël ? Trois recettes pour devenir un as des croquetas !                   Le Monde passe à table Audrey Grinal, l’amie du sandwich bien fait                   L'époque  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « Il m’a dit que je n’avais pas le droit de toucher à son ex »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Vos questions                                                                                         Offrir Le Monde                             International       Guerre en Ukraine           Les systèmes de défense antiaérienne Patriot, un symbole de la « projection de puissance des Etats-Unis »      Washington, longtemps réticent à céder ses équipements militaires les plus sophistiqués, a confirmé la livraison à l’Ukraine d’une de ces batteries.          Par Cédric Pietralunga         Publié hier à 21h03, mis à jour à 10h47    Temps de Lecture 3 min.       Read in English           Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Un système de défense antiaérienne Patriot, photographié à l’aéroport international de Rzeszow-Jasionka (Pologne), le 25 mars 2022.  EVAN VUCCI / AP               C’est un nouveau signe de la montée en gamme de l’armée ukrainienne. Longtemps réticents à céder leurs équipements militaires les plus sophistiqués, par peur d’une escalade avec la Russie, les Etats-Unis ont confirmé, mercredi 21 décembre, la livraison d’un système de défense antiaérienne Patriot aux troupes de Kiev.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : la Russie trouvera un « antidote » au système de défense antiaérienne Patriot, assure Vladimir Poutine                 Une annonce faite en marge de la visite du président ukrainien, Volodymyr Zelensky, à Washington, et destinée à rassurer sur la poursuite du soutien occidental, trois cents jours après l’invasion de l’Ukraine par la Russie. « Ce que nous faisons, ce que nous continuons de faire, c’est de s’assurer que les Ukrainiens aient les moyens de se défendre efficacement face à l’agression russe », a justifié un haut responsable américain.          Conçu dans les années 1960, le Patriot est considéré comme l’un des meilleurs dispositifs de défense antiaérienne des armées occidentales. Il a été déployé de nombreuses fois sur des théâtres d’opérations, par les Etats-Unis mais aussi par l’un des dix-sept pays à s’en être dotés, notamment Israël et l’Arabie saoudite.          « Le Patriot est le cheval de bataille de la défense antiaérienne et antimissile de l’armée américaine, un élément clé de la projection de puissance des Etats-Unis », rappelle le think tank américain CSIS, dans une note publiée le 16 décembre. Ce sont des Patriot qui protègent par exemple l’aéroport de Rzeszow-Jasionka, dans le sud-est de la Pologne, par où transite actuellement une grande partie de l’aide militaire occidentale à l’Ukraine.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La visite de Zelensky à Washington scelle l’alliance entre Kiev et les Etats-Unis                 Régulièrement modernisé depuis sa première mise en service, en 1982, le système Patriot est réputé efficace contre les aéronefs mais surtout contre les missiles balistiques et de croisière, dont la Russie fait un usage intensif en Ukraine pour détruire les infrastructures énergétiques du pays. Il a en revanche plus de difficulté à « engager » les drones volant à basse altitude, une faiblesse partagée par de nombreux systèmes sol-air.          Quelque 90 opérateurs sont nécessaires pour faire fonctionner une batterie Patriot, qui comprend un radar, un centre de commandement, un générateur électrique et jusqu’à huit lanceurs dotés de quatre à seize missiles chacun, selon leur nature. Washington reconnaît qu’« un certain temps » de formation, estimé à trois mois minimum par les spécialistes, sera nécessaire avant que les militaires ukrainiens ne puissent l’utiliser.          Trois quarts des projectiles russes détruits          Cette batterie Patriot vient compléter les précédentes livraisons de matériels de défense sol-air effectuées par les Occidentaux. Début octobre, l’Allemagne a envoyé en Ukraine une batterie de moyenne portée IRIS-T, dont trois autres exemplaires ont été promis par Berlin.        Il vous reste 52.43% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/21/les-patriot-un-symbole-de-la-projection-de-puissance-americaine_6155335_3210.html"},"headline":"Les syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne Patriot, un symbole de la \u00ab\u00a0projection de puissance des Etats-Unis\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-21T21:03:06+01:00","datePublished":"2022-12-21T21:03:06+01:00","dateModified":"2022-12-22T10:47:57+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Europe"],"description":"Washington, longtemps r\u00e9ticent \u00e0 c\u00e9der ses \u00e9quipements militaires les plus sophistiqu\u00e9s, a confirm\u00e9 la livraison \u00e0 l\u2019Ukraine d\u2019une de ces batteries.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9dric Pietralunga"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/15/265/0/4048/2024/1342/671/60/0/b07e1ef_5016159-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/22/19-19">
<filnamedate="20221222"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221222"><AAMMJJHH="2022122219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ En pleine introspection, le Parlement européen se demande jusqu’à quel point le Qatar a réussi à influencer les votes de ses élus.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                                                        Offrir Le Monde                              Les Décodeurs        Union européenne           « Qatargate » : derrière les soupçons de corruption, des questions sur les votes des eurodéputés      En pleine introspection, le Parlement européen se demande jusqu’à quel point le Qatar a réussi à influencer les votes de ses élus.          Par Maxime Vaudano         Publié hier à 16h36, mis à jour hier à 22h47    Temps de Lecture 5 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Dans l’hémicycle du Parlement européen, à Strasbourg, le 22 novembre 2022.  PHILIPP VON DITFURTH/DPA / PHOTONONSTOP               Dans quelle mesure le Qatar est-il parvenu à peser sur la démocratie européenne ? C’est la question qui se pose avec les révélations qui se succèdent depuis le 9 décembre sur le schéma de corruption de députés européens mis en place au profit de l’émirat.          Dans un texte adopté après le scandale, le Parlement européen s’est inquiété que les décisions qu’il a adoptées récemment à l’égard du Qatar « soient susceptibles d’avoir été indûment altérées par des faits de corruption et par des influences indues ».          A ce stade, seuls cinq noms d’eurodéputés suspectés ont fuité dans la presse : la Grecque Eva Kaili, les Belges Marc Tarabella et Marie Arena et les Italiens Alessandra Moretti et Andrea Cozzolino. Tous sont membres du groupe de gauche modéré Socialistes & démocrates (S&D). Pourtant, ils sont loin d’être les seuls à avoir pris des positions conciliantes à l’égard du Qatar au cours des derniers mois, comme on peut le constater en analysant les résultats des votes au Parlement européen.                           Lire aussi :  « Qatargate » : ce que l’on sait des soupçons de corruption au Parlement européen                 Corruption ou réflexe grégaire ?          Le 21 novembre, un débat est organisé à Strasbourg sur la situation des droits de l’homme au Qatar, à la veille de l’ouverture de la Coupe du monde. Ne souhaitant pas se contenter d’une simple discussion, l’eurodéputée « insoumise » Manon Aubry propose à ses collègues de voter une résolution, c’est-à-dire un texte politique qui synthétise la position du Parlement européen sur le sujet. L’idée est approuvée grâce à une coalition de la gauche radicale, des Verts et des centristes.          Mais elle est largement rejetée (à 86 %) par le groupe de gauche S&D. Cela fait-il peser le soupçon de la corruption sur les soixante-treize élus qui ont voté contre la proposition de Mme Aubry, ou qui se sont abstenus ? Pas nécessairement, expliquent plusieurs bons connaisseurs du Parlement européen, qui insistent plus volontiers sur le réflexe grégaire de certains députés.           
 

 


#d_graph_1671559012{
	height:400px;
}
 




La position des groupes sur la résolution sur le Qatar
Répartition des votes par groupe sur la proposition de mettre à l'ordre du jour du Parlement européen le vote d'une résolution sur le Qatar, le 21 novembre 2022.

Source : Parlement européen




require(['//s1.lemde.fr/assets-redaction/js/grumpycharts/highcharts-6-1-1.js'], function() {
	Highcharts.setOptions({
		lang: {
			decimalPoint: ',',
			thousandsSep: ' ',
			months: ['janvier', 'février', 'mars', 'avril', 'mai', 'juin', 'juillet', 'août', 'septembre', 'octobre', 'novembre', 'décembre'],
			shortMonths: [ 'jan.' , 'fév.' , 'mars' , 'avr.' , 'mai' , 'juin' , 'juil.' , 'août' , 'sept.' , 'oct.' , 'nov.' , 'déc.'],
			weekdays: ['Dimanche', 'Lundi', 'Mardi', 'Mercredi', 'Jeudi', 'Vendredi', 'Samedi'],
			noData: 'Pas de données à afficher',
			numericSymbols: [null, 'M', 'G', 'T', 'P', 'E']
		}
	});
	var chart = new Highcharts.Chart( {
  "title": {
    "text": " ",
    "style": {
      "color": "transparent"
    }
  },
  "chart": {
    "type": "bar",
    "description": "",
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,0)",
    "borderRadius": 0,
    "alignTicks": false,
    "spacingTop": 30,
    "spacingBottom": 10,
    "spacingLeft": 10,
    "spacingRight": 10,
    "marginRight": 40,
    "style": {
      "fontFamily": "Marr Sans,Helvetica,Arial!important",
      "fontSize": "13px"
    },
    "renderTo": "d_graph_1671559012"
  },
  "plotOptions": {
    "series": {
      "stacking": "percent",
      "marker": {
        "fillColor": "#FFF",
        "enabled": true,
        "radius": 3,
        "symbol": "circle",
        "lineWidth": 2,
        "lineColor": null,
        "states": {
          "hover": {
            "lineWidth": 2,
            "lineWidthPlus": 0,
            "radiusPlus": 1
          }
        }
      },
      "dataLabels": {
        "style": {
          "textOutline": "0.25px contrast",
          "fontSize": "12px",
          "zIndex": "-1",
          "letterSpacing": "0.25"
        },
        "useHTML": true
      },
      "connectNulls": true,
      "fillOpacity": 0.2,
      "states": {
        "hover": {
          "enabled": true,
          "lineWidth": 0,
          "lineWidthPlus": 0
        }
      }
    },
    "colorByPoint": false,
    "bar": {
      "animation": {
        "duration": 0
      }
    }
  },
  "yAxis": [
    {
      "title": {
        "text": ""
      },
      "labels": {
        "format": "{value:,.0f}",
        "space": true,
        "align": "center",
        "y": -15,
        "padding": 10,
        "useHTML": true,
        "zIndex": -1,
        "step": 1,
        "style": {
          "color": "#2A303",
          "whiteSpace": "nowrap",
          "fontSize": "12px",
          "align": "right"
        },
        "formatter": 
    function () {
        let val_tick = this.value;
        if (this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.space == true)
            val_tick = val_tick.toString().replace(/\B(?=(\d{3})+(?!\d))/g, " ").replace(".", ",") + this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.format.replace("{value:,.0f}", " ").replace("{value}", " ");
        if (this.axis.paddedTicks.indexOf(this.value) % 2 != 0)
            return val_tick
    }

      },
      "min": null,
      "startOnTick": true,
      "max": null,
      "endOnTick": true,
      "type": "linear",
      "reversed": "",
      "plotLines": [
        {
          "value": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "x": 5,
            "style": {
              "color": "#ccc"
            }
          },
          "color": "#ccc",
          "width": "",
          "zIndex": 5
        }
      ],
      "plotBands": [
        {
          "from": "",
          "to": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "verticalAlign": "top",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "textAlign": "",
            "x": "",
            "y": -5
          },
          "color": null,
          "zIndex": -1
        }
      ],
      "opposite": true,
      "id": "0",
      "alignTicks": true,
      "showFirstLabel": true,
      "lineWidth": 0
    }
  ],
  "xAxis": {
    "title": {
      "text": "",
      "margin": 20
    },
    "labels": {
      "format": "{value}",
      "step": "",
      "formatdt": "%Y",
      "space": false,
      "useHTML": true,
      "zIndex": -1,
      "padding": -10,
      "autoRotation": [
        0,
        -40,
        -60,
        -80
      ]
    },
    "type": "linear",
    "plotLines": [
      {
        "value": "",
        "label": {
          "text": "",
          "textAlign": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "x": 5,
          "y": 12,
          "style": {
            "color": "#ccc"
          }
        },
        "color": "#ccc",
        "width": "",
        "zIndex": 5
      }
    ],
    "plotBands": [
      {
        "from": "",
        "to": "",
        "label": {
          "text": "",
          "align": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "textAlign": "",
          "x": "",
          "y": 10,
          "zIndex": -1
        },
        "color": null,
        "zIndex": -10
      }
    ],
    "categories": [
      "The Left (gauche radicale)",
      "Verts/ALE (\u00e9cologistes)",
      "S&D (gauche mod\u00e9r\u00e9e)",
      "Renew (centristes)",
      "PPE (droite conservatrice)",
      "ECR (droite nationaliste)",
      "ID (extr\u00eame droite)",
      "Non inscrits"
    ],
    "lineColor": "#2E3942",
    "tickLength": 7
  },
  "tooltip": {
    "valuePrefix": "",
    "valueSuffix": " votes",
    "valueDecimals": "",
    "xDateFormat": "",
    "style": {
      "color": "#16212c",
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,Arial!important",
      "opacity": 1
    },
    "shared": "1",
    "title": "",
    "content": "",
    "annot": "",
    "useHTML": true,
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,1)",
    "borderColor": "#E2E4E9",
    "borderRadius": 0,
    "borderWidth": 1,
    "shadow": false,
    "hideDelay": 200,
{point.key}",
\u25cf {series.name} : {point.y}",
    "formatter":  function(tooltip) {


 str = tooltip.defaultFormatter.call(this, tooltip)
   var new_str = "";
   for (let i = 0; i        new_str += str[i];
" + new_str + (tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot === "undefined" ? "" : tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot) + "")
  }

  },
  "legend": {
    "enabled": "1",
    "reversed": "",
    "layout": "horizontal",
    "verticalAlign": "top",
    "align": "left",
    "margin": 0,
    "y": -30,
    "x": 0,
    "itemStyle": {
      "fontSize": 13,
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,arial",
      "fontWeight": "normal",
      "color": "#2A303B"
    },
    "itemMarginBottom": 10
  },
  "dark": true,
  "series": [
    {
      "stack": "null",
      "name": "Pour",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#76cbb5",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          23.0,
          "#76cbb5",
          "pt0",
          true,
          false
        ],
        [
          51.0,
          "#76cbb5",
          "pt1",
          false,
          false
        ],
        [
          12.0,
          "#76cbb5",
          "pt2",
          false,
          false
        ],
        [
          60.0,
          "#76cbb5",
          "pt3",
          false,
          false
        ],
        [
          5.0,
          "#76cbb5",
          "pt4",
          false,
          false
        ],
        [
          9.0,
          "#76cbb5",
          "pt5",
          false,
          false
        ],
        [
          12.0,
          "#76cbb5",
          "pt6",
          false,
          false
        ],
        [
          10.0,
          "#76cbb5",
          "pt7",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "Abstention",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#f5a623",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          2.0,
          "#f5a623",
          "pt8",
          true,
          false
        ],
        [
          null,
          "#f5a623",
          "pt9",
          false,
          false
        ],
        [
          14.0,
          "#f5a623",
          "pt10",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "#f5a623",
          "pt11",
          false,
          false
        ],
        [
          4.0,
          "#f5a623",
          "pt12",
          false,
          false
        ],
        [
          11.0,
          "#f5a623",
          "pt13",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "#f5a623",
          "pt14",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "#f5a623",
          "pt15",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "Contre",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#f76164",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          null,
          "#f76164",
          "pt16",
          true,
          false
        ],
        [
          null,
          "#f76164",
          "pt17",
          false,
          false
        ],
        [
          59.0,
          "#f76164",
          "pt18",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "#f76164",
          "pt19",
          false,
          false
        ],
        [
          69.0,
          "#f76164",
          "pt20",
          false,
          false
        ],
        [
          10.0,
          "#f76164",
          "pt21",
          false,
          false
        ],
        [
          17.0,
          "#f76164",
          "pt22",
          false,
          false
        ],
        [
          10.0,
          "#f76164",
          "pt23",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    }
  ],
  "accessibility": {
    "enabled": true
  },
  "exporting": {
    "enabled": false
  },
  "credits": {
    "enabled": false
  }
} );
});



<article-nb="2022/12/22/19-20">
<filnamedate="20221222"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221222"><AAMMJJHH="2022122219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Le président ukrainien s’est rendu au plus près du front, mardi, avant de s’envoler pour les Etats-Unis, pour son premier déplacement à l’étranger depuis le début du conflit.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Iran    Climat    Coupe du monde 2022    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Avant la grève à la SNCF lors du week-end de Noël, le gouvernement demande aux agents mobilisés de « renoncer »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Analyse  Article réservé aux abonnés Retirer des billets au distributeur coûte de plus en plus cher                   Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Vidéos « L’Ukraine est vivante » : Volodymyr Zelensky ovationné au Congrès américain                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Pour Zelensky, gagner la guerre des symboles                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le nombre de démocraties libérales, estimé à seulement 34, n’a jamais été aussi bas depuis 1995 »   Gilles Paris Editorialiste                    Analyse  Article réservé aux abonnés Elon Musk, sauveur inespéré des complotistes sur Twitter                   Tribune  Article réservé aux abonnés Logement - « La loi Kasbarian-Bergé est dangereuse et indigne pour les femmes »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Rabiye Kurnaz contre George W. Bush », une mère en croisade contre le président des Etats-Unis                   Livres  Article réservé aux abonnés « Voyage au pays des boxeurs » et autres parutions coup de poing                   Culture « Le Grand Paris des écrivains », de Stefan Cornic, sur le site du Pavillon de l’Arsenal : un subtil portrait de la capitale et ses environs en trente courts-métrages                   Livres  Article réservé aux abonnés Barbara Cassin, Jim Fergus, Maurice Garçon, Peter Handke, Philippe Jaccottet, Stephen King, Javier Marias… Nos choix de lectures                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Une expérience culinaire à méditer avec la cheffe coréenne Jeong Kwan                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Un apéro pour Noël ? Trois recettes pour devenir un as des croquetas !                   Le Monde passe à table Audrey Grinal, l’amie du sandwich bien fait                   L'époque  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « Il m’a dit que je n’avais pas le droit de toucher à son ex »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Vos questions                                                               Offrir Le Monde                           Vidéos       Guerre en Ukraine           Volodymyr Zelensky se rend sur le front avant sa visite aux Etats-Unis      vidéo   Le président ukrainien s’est rendu au plus près du front, mardi, avant de s’envoler pour les Etats-Unis, pour son premier déplacement à l’étranger depuis le début du conflit.          Par Service vidéo du Monde (avec AFP et Reuters)        Publié hier à 14h29, mis à jour hier à 19h11         Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                               Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, s’est rendu mardi 20 décembre dans la ville de Bakhmout, dans l’est de l’Ukraine, théâtre d’affrontements entre les armées ukrainienne et russe. Le dirigeant s’est ensuite envolé, mercredi, vers les Etats-Unis, pour sa première sortie du territoire ukrainien depuis l’invasion russe, lancée il y a trois cents jours, le 24 février 2022,. Cette date symbolique coïncide avec la tenue d’une grande réunion militaire sous l’égide du président russe. Vladimir Poutine doit faire le bilan militaire de l’année écoulée et fixer les objectifs de son armée pour 2023.            Lors de son cours séjour aux Etats-Unis, le président ukrainien est attendu au Congrès américain, où il doit tenir un discours. Les parlementaires s’apprêtent à voter une nouvelle enveloppe massive de soutien à l’Ukraine, de près de 45 milliards de dollars (environ 42 milliards d’euros). Le président américain, Joe Biden, devrait pour sa part donner son feu vert à l’envoi en Ukraine d’un système de défense antiaérienne Patriot.Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a réitéré la position russe selon laquelle la fourniture d’armes à l’Ukraine par les puissances occidentales « conduisait à une aggravation du conflit, ce qui ne présage rien de bon pour l’Ukraine ».                 Service vidéo du Monde (avec AFP et Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du vendredi 23 décembre   Lire le journal numérique                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/videos/video/2022/12/21/le-president-ukrainien-se-rend-sur-le-front-avant-sa-visite-aux-etats-unis_6155296_1669088.html"},"headline":"Volodymyr Zelensky se rend sur le front avant sa visite aux Etats-Unis","dateCreated":"2022-12-21T14:29:05+01:00","datePublished":"2022-12-21T14:29:05+01:00","dateModified":"2022-12-21T19:11:56+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Vid\u00e9os","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","L'actualit\u00e9","Europe","Vid\u00e9os"],"description":"Le pr\u00e9sident ukrainien s\u2019est rendu au plus pr\u00e8s du front, mardi, avant de s\u2019envoler pour les Etats-Unis, pour son premier d\u00e9placement \u00e0 l\u2019\u00e9tranger depuis le d\u00e9but du conflit.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/21/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/845e356_1671610623859-494635.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Volodymyr Zelensky se rend sur le front avant sa visite aux Etats-Unis","uploadDate":"2022-12-21T14:29:05+01:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8gielo?pubtool=oembed","duration":"01:30"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/12/21/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/845e356_1671610623859-494635.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Vid\u00e9os","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/videos/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  
