<FILE-date="2022/12/22/19">

<article-nb="2022/12/22/19-1">
<filnamedate="20221222"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221222"><AAMMJJHH="2022122219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ A l’origine de l’arrestation à Bruxelles de six personnes, dont trois eurodéputés, soupçonnées d’avoir reçu de l’argent du Qatar, le magistrat belge possède un tableau de chasse impressionnant. Il s’alarme aujourd’hui de la menace que fait peser la corruption sur l’Etat de droit.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Iran    Climat    Coupe du monde 2022    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Avant la grève à la SNCF lors du week-end de Noël, le gouvernement demande aux agents mobilisés de « renoncer »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Analyse  Article réservé aux abonnés Retirer des billets au distributeur coûte de plus en plus cher                   Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Vidéos « L’Ukraine est vivante » : Volodymyr Zelensky ovationné au Congrès américain                   Vidéos « Je peux former un gouvernement » : en Israël, Benyamin Nétanyahou réussit de justesse à former un cabinet                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Pour Zelensky, gagner la guerre des symboles                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le nombre de démocraties libérales, estimé à seulement 34, n’a jamais été aussi bas depuis 1995 »   Gilles Paris Editorialiste                    Analyse  Article réservé aux abonnés Elon Musk, sauveur inespéré des complotistes sur Twitter                   Tribune  Article réservé aux abonnés Logement - « La loi Kasbarian-Bergé est dangereuse et indigne pour les femmes »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Rabiye Kurnaz contre George W. Bush », une mère en croisade contre le président des Etats-Unis                   Livres  Article réservé aux abonnés « Voyage au pays des boxeurs » et autres parutions coup de poing                   Culture « Le Grand Paris des écrivains », de Stefan Cornic, sur le site du Pavillon de l’Arsenal : un subtil portrait de la capitale et ses environs en trente courts-métrages                   Culture « Camille redouble », sur Arte : un joyeux et émouvant retour dans le temps                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Une expérience culinaire à méditer avec la cheffe coréenne Jeong Kwan                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Un apéro pour Noël ? Trois recettes pour devenir un as des croquetas !                   Le Monde passe à table Audrey Grinal, l’amie du sandwich bien fait                   L'époque  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « Il m’a dit que je n’avais pas le droit de toucher à son ex »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                              M le mag        Qatar           Derrière le « Qatargate », Michel Claise, le juge qui « suivait l’argent »      A l’origine de l’arrestation à Bruxelles de six personnes, dont trois eurodéputés, soupçonnées d’avoir reçu de l’argent du Qatar, le magistrat belge possède un tableau de chasse impressionnant. Il s’alarme aujourd’hui de la menace que fait peser la corruption sur l’Etat de droit.          Par Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, correspondant)         Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h00    Temps de Lecture 3 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Le juge belge spécialisé en criminalité financière, Michel Claise, dont la renommée dépasse, depuis le scandale du Qatargate, les frontières de son pays.  JEAN-MARC QUINET/BELPRESS/MAXPPP               L’une de ses formules favorites est : « Il serait temps que les politiques se réveillent. » Il en a, lui, réveillé ­certains avec son coup de filet du 9 décembre, en faisant ­arrêter, à Bruxelles, les eurodéputés Eva Kaili et Pier Antonio Panzeri, avant de perquisitionner le lendemain le domicile de leur collègue Marc Tarabella. Le compagnon d’Eva Kaili, le président d’une ONG et un dirigeant syndical sont, eux aussi, tombés entre les mains expertes du juge Michel Claise. C’est cet homme qui a déclenché le « Qatargate », désormais également appelé « Marocgate », une enquête dévastatrice pour le Parlement européen, soudain durement confronté aux réalités de la corruption et du blanchiment.          A 66 ans, dont vingt et un passés à instruire des dossiers de criminalité financière, l’ancien avocat du barreau de Bruxelles voit ainsi sa renommée s’étendre à toute l’Europe. En Belgique, elle avait depuis longtemps franchi les limites de la place Poelaert, où trône l’immense palais de justice érigé au XIXe siècle sur l’ancien mont des Potences. Avec ses investigations sur des banques suisses, des élus, le monde du football, un ancien patron des patrons ou sa traque de Cyril Astruc, « le prince de l’escroquerie du siècle » (une fraude massive à la taxe carbone), Michel Claise s’est forgé l’image d’un homme qui ne craint personne, et certainement pas les puissants.          « Il y a même, chez lui, une sourde jubilation à aligner les noms des notables qu’il inscrit à son tableau de chasse », raille un de ses anciens collègues du barreau. « Quand il a ­coffré la bande du Parlement, il a dû se dire, comme il le fait d’habitude : “C’est bingo”, confirme un ­collègue magistrat. Il aime profondément tout ce qui anime une enquête, il raffole, comme il dit, de voir une mouche se prendre dans la toile d’araignée qu’il a tissée. » Même si un autre lui reproche de parfois « ratisser vraiment très large ».          Un océan de fraude et de corruption          Shérif, lui ? Ce n’est pas l’image qu’offre cet homme aimable, souvent souriant, qui s’exprime d’une voix douce et manie volontiers l’ironie. Au fond de son regard, on distingue toutefois une sorte de tristesse traduisant l’une de ces failles dont on ne guérit jamais vraiment. Liée, peut-être, au constat ­accablant d’une société de plus en plus gagnée par la corruption où, si l’on n’y prend garde, les organisations criminelles prendront définitivement le dessus. Lui, en tout cas, décrit déjà son pays ­ – et bien d’autres – comme « corrompu » et s’inquiète ouvertement pour l’avenir du système démocratique.        Il vous reste 52.62% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                           Lunch box, gourdes, piles rechargeables… 6 achats pour limiter nos déchets  Pour produire moins de déchets au quotidien, on peut investir dans une lunch box, un mug isotherme, une boîte de rangement alimentaire, ou d’autres produits remplaçant avantageusement les gobelets et emballages destinés à la poubelle. Voici les meilleurs modèles, lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Les meilleures boîtes de rangement alimentaire  Comparatif « Wirecutter ». Pour une cuisine bien organisée, nous avons testé les meilleures boîtes de stockage des produits d’épicerie, comme le sucre, la farine, les pâtes ou les lentilles. Ces aliments non périssables, achetés en vrac par exemple, gagnent à être stockés dans des contenants empilables en plastique durable, hermétiques, et favorisant la conservation. Nous avons testé des modèles de Rubbermaid, Oxo, Cambro, Oggi et autres, voici nos préférés.                                Les meilleurs transats et balancelles pour bébé  Comparatif « Wirecutter ». Quel transat ou balancelle choisir pour apaiser ou distraire bébé ? Quelles sont les recommandations en termes de sécurité ? Nous avons testé 10 modèles de BabyBjörn, FisherPrice, Bright Stars, Tiny Love, etc. Voici les trois meilleurs choix à tous les prix.                                Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                       Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/12/22/derriere-le-qatargate-michel-claise-le-juge-qui-suivait-l-argent_6155423_4500055.html"},"headline":"Derri\u00e8re le \u00ab\u00a0Qatargate\u00a0\u00bb, Michel Claise, le juge qui \u00ab\u00a0suivait l\u2019argent\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-22T18:00:12+01:00","datePublished":"2022-12-22T18:00:12+01:00","dateModified":"2022-12-22T18:00:24+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Qatar"],"keywords":["M le mag","International","Proche-Orient","Qatar","Aux derni\u00e8res nouvelles"],"description":"A l\u2019origine de l\u2019arrestation \u00e0 Bruxelles de six personnes, dont trois eurod\u00e9put\u00e9s, soup\u00e7onn\u00e9es d\u2019avoir re\u00e7u de l\u2019argent du Qatar, le magistrat belge poss\u00e8de un tableau de chasse impressionnant. Il s\u2019alarme aujourd\u2019hui de la menace que fait peser la corruption sur l\u2019Etat de droit.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/19/308/0/1175/587/1342/671/60/0/7492eb9_249579-3303254.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Qatar","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/qatar/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/22/19-2">
<filnamedate="20221222"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221222"><AAMMJJHH="2022122219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ La trêve politique attendue après la victoire de l’Albiceleste au Mondial de football a fait long feu.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Iran    Climat    Coupe du monde 2022    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Avant la grève à la SNCF lors du week-end de Noël, le gouvernement demande aux agents mobilisés de « renoncer »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Analyse  Article réservé aux abonnés Retirer des billets au distributeur coûte de plus en plus cher                   Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Vidéos « L’Ukraine est vivante » : Volodymyr Zelensky ovationné au Congrès américain                   Vidéos « Je peux former un gouvernement » : en Israël, Benyamin Nétanyahou réussit de justesse à former un cabinet                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Pour Zelensky, gagner la guerre des symboles                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le nombre de démocraties libérales, estimé à seulement 34, n’a jamais été aussi bas depuis 1995 »   Gilles Paris Editorialiste                    Analyse  Article réservé aux abonnés Elon Musk, sauveur inespéré des complotistes sur Twitter                   Tribune  Article réservé aux abonnés Logement - « La loi Kasbarian-Bergé est dangereuse et indigne pour les femmes »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Rabiye Kurnaz contre George W. Bush », une mère en croisade contre le président des Etats-Unis                   Livres  Article réservé aux abonnés « Voyage au pays des boxeurs » et autres parutions coup de poing                   Culture « Le Grand Paris des écrivains », de Stefan Cornic, sur le site du Pavillon de l’Arsenal : un subtil portrait de la capitale et ses environs en trente courts-métrages                   Culture « Camille redouble », sur Arte : un joyeux et émouvant retour dans le temps                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Une expérience culinaire à méditer avec la cheffe coréenne Jeong Kwan                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Un apéro pour Noël ? Trois recettes pour devenir un as des croquetas !                   Le Monde passe à table Audrey Grinal, l’amie du sandwich bien fait                   L'époque  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « Il m’a dit que je n’avais pas le droit de toucher à son ex »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      France - Argentine               Résultats               Buteurs               Passeurs               Le guide               Calendrier                                                                                         Offrir Le Monde                             International       Coupe du monde 2022           En Argentine, le palais présidentiel privé de Coupe du monde      La trêve politique attendue après la victoire de l’Albiceleste au Mondial de football a fait long feu.          Par Flora Genoux(Buenos Aires, correspondante)         Publié aujourd’hui à 17h37, mis à jour à 18h15    Temps de Lecture 4 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Des supporteurs devant la Casa Rosada, le palais présidentiel, après avoir attendu pendant des heures l’arrivée des joueurs, à Buenos Aires, le 20 décembre 2022.  RODRIGO ABD / AP               Le centre de Buenos Aires et ses autoroutes adjacentes, mouchetés de bleu et de blanc débordant de cinq millions de supporteurs (chiffre astronomique, dans un pays de 47 millions de personnes) ; des fans prolongeant la fête et chantant à tue-tête ; des joueurs hissant triomphalement leur trophée à bord d’un bus à impériale : l’accueil des champions du monde de football, dans leur pays, mardi 20 décembre, a livré un nombre impressionnant d’images composant la mosaïque de cet événement historique. Mais il en manque une : les joueurs au balcon de la Casa Rosada, le palais présidentiel. Ils y étaient invités. Mais ils ne s’y sont pas rendus.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Coupe du monde 2022 : « Au Qatar, on dirait qu’il y a plus d’Argentins qu’en Argentine », la passion sans limite des supporteurs de l’Albiceleste                 Encore au Qatar, faute de confirmation, les médias nationaux s’interrogeaient : les joueurs iraient-ils au siège de l’exécutif ? La question est demeurée en suspens toute la journée du mardi, se superposant à la grande confusion autour du parcours du bus le long duquel se massaient des Argentins qui, pour certains, avaient fait le déplacement depuis les provinces voisines, à la faveur d’un jour férié décrété in extremis la veille par le gouvernement.          Au cours de la journée, l’arrivée des joueurs à la Casa Rosada a été annoncée au conditionnel par certains médias, poussant des milliers de supporteurs à les attendre sur la place de Mai, qui jouxte le palais. Le président argentin, Alberto Fernandez (centre gauche), les espérait lui aussi. En vain. Le bus a dû renoncer à son parcours complet, privant de la rencontre tant désirée le chef de l’Etat et les millions de personnes rassemblées en une foule compacte sur son chemin vers le palais présidentiel. Le véhicule ne pouvait se frayer un passage sûr. Deux hommes ont même réussi à se jeter dans le bus depuis un pont sur l’autoroute, ce qui aurait provoqué la décision de dévier le parcours.          « Rupture avec l’héritage de Maradona »          Finalement, les champions ne sont même jamais parvenus à la Casa Rosada, sans que l’on connaisse les motifs ni même les responsables d’une telle décision – le capitaine de l’équipe ? les joueurs ? la Fédération argentine de football (AFA) ? Les accusations de mauvaise organisation ont fusé. « On ne nous laisse pas saluer toutes les personnes rassemblées à l’obélisque [le point de ralliement des fans], les mêmes organismes de sécurité qui nous escortaient ne nous laissent pas avancer », s’est plaint sur Twitter le président de l’AFA, Claudio Tapia, dit « Chiqui ».          No nos dejan llegar a saludar a toda la gente que estaba en el Obelisco, los mismos organismos de Seguridad que nos… https://t.co/DT9y6VXtbo— tapiachiqui (@Chiqui Tapia)            Ce rendez-vous manqué est une première : jamais une équipe de football championne ou finaliste n’avait refusé une rencontre avec l’exécutif, quel que soit son bord politique. En 1986, après leur victoire – la première décrochée en démocratie, la précédente ayant eu lieu en pleine dictature militaire, en 1978 –, les champions, Diego Maradona en tête, se rendent à la Casa Rosada. « Diego » tend même la coupe au président, Raul Alfonsin (centre gauche), qui l’embrasse. Les champions jubilent au balcon du palais présidentiel, tout comme en 1990, Maradona toujours en première ligne, lorsqu’ils ratent le sacre d’une marche. Le président Carlos Menem (droite) s’affiche, radieux, avec les vice-champions. En 2014, tandis que l’Argentine rentre du Brésil battue par l’Allemagne en finale, une autre formule est trouvée : la présidente Cristina Fernandez de Kirchner (centre gauche) reçoit les joueurs au siège de la Fédération argentine de football.        Il vous reste 44.37% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/22/argentine-le-palais-presidentiel-prive-de-coupe-du-monde_6155420_3210.html"},"headline":"En Argentine, le palais pr\u00e9sidentiel priv\u00e9 de Coupe du monde","dateCreated":"2022-12-22T17:37:28+01:00","datePublished":"2022-12-22T17:37:28+01:00","dateModified":"2022-12-22T18:15:58+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Coupe du monde 2022"],"keywords":["International","Argentine","Coupe du monde 2022","Am\u00e9riques","Football","Sport"],"description":"La tr\u00eave politique attendue apr\u00e8s la victoire de l\u2019Albiceleste au Mondial de football a fait long feu.","author":[{"@type":"Person","name":"Flora Genoux","description":"Buenos Aires, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/21/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/5fef2fd_8913a1b5df9043ba9a8e825b18352a75-0-643c9a30abc24c4687451b57999a6a5c.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/22/19-3">
<filnamedate="20221222"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221222"><AAMMJJHH="2022122219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ C’est la justice belge qui est à l’œuvre dans l’affaire dite « Qatargate », et non la justice européenne. Cette dernière ne dispose d’aucun moyen de dispositif de poursuite pénale ciblant la corruption lorsque celle-ci ne vise pas à détourner des fonds communautaires, regrette, dans une tribune au « Monde », la juriste Juliette Lelieur.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Iran    Climat    Coupe du monde 2022    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Avant la grève à la SNCF lors du week-end de Noël, le gouvernement demande aux agents mobilisés de « renoncer »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Analyse  Article réservé aux abonnés Retirer des billets au distributeur coûte de plus en plus cher                   Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Vidéos « L’Ukraine est vivante » : Volodymyr Zelensky ovationné au Congrès américain                   Vidéos « Je peux former un gouvernement » : en Israël, Benyamin Nétanyahou réussit de justesse à former un cabinet                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Pour Zelensky, gagner la guerre des symboles                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le nombre de démocraties libérales, estimé à seulement 34, n’a jamais été aussi bas depuis 1995 »   Gilles Paris Editorialiste                    Analyse  Article réservé aux abonnés Elon Musk, sauveur inespéré des complotistes sur Twitter                   Tribune  Article réservé aux abonnés Logement - « La loi Kasbarian-Bergé est dangereuse et indigne pour les femmes »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Rabiye Kurnaz contre George W. Bush », une mère en croisade contre le président des Etats-Unis                   Livres  Article réservé aux abonnés « Voyage au pays des boxeurs » et autres parutions coup de poing                   Culture « Le Grand Paris des écrivains », de Stefan Cornic, sur le site du Pavillon de l’Arsenal : un subtil portrait de la capitale et ses environs en trente courts-métrages                   Culture « Camille redouble », sur Arte : un joyeux et émouvant retour dans le temps                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Une expérience culinaire à méditer avec la cheffe coréenne Jeong Kwan                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Un apéro pour Noël ? Trois recettes pour devenir un as des croquetas !                   Le Monde passe à table Audrey Grinal, l’amie du sandwich bien fait                   L'époque  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « Il m’a dit que je n’avais pas le droit de toucher à son ex »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                         Débats       Union européenne         « Qatargate » : « L’UE néglige de mettre en œuvre l’interdit pénal pour défendre sa démocratie »   Tribune        Juliette Lelieur  Professeure de droit pénal        C’est la justice belge qui est à l’œuvre dans l’affaire dite « Qatargate », et non la justice européenne. Cette dernière ne dispose d’aucun moyen de dispositif de poursuite pénale ciblant la corruption lorsque celle-ci ne vise pas à détourner des fonds communautaires, regrette, dans une tribune au « Monde », la juriste Juliette Lelieur.   Publié aujourd’hui à 17h00, mis à jour à 18h41    Temps de Lecture 3 min.       Read in English           Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                    Le 1er juin 2021, le parquet européen, première pierre d’une juridiction pénale de l’Union européenne (UE), prenait ses fonctions. Laura Codruta Kövesi, magistrate roumaine dont la renommée tient à la lutte contre la corruption qu’elle a vaillamment menée dans son pays, est la cheffe de cette institution. Celle-ci a compétence pour poursuivre les fraudes qui portent atteinte aux intérêts de l’UE, mais seulement à ses intérêts financiers.          Un an et demi après le lancement du parquet européen, plusieurs membres du Parlement européen sont soupçonnés de corruption, pour des sommes d’argent provenant du Qatar et, peut-être, du Maroc. La contrepartie de l’achat de ces eurodéputés n’est pas révélée précisément, soit en raison du secret de l’enquête, soit parce que ce point doit encore être élucidé.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Qatargate » : « Il est temps de mettre sur pied une autorité européenne de transparence et d’éthique »                 Mais la presse relate que certains des parlementaires concernés ont pris des positions publiques étranges, louant de prétendues pratiques progressistes du Qatar sur la législation du travail et sur la protection des droits humains. Selon le parquet fédéral belge, l’objectif des corrupteurs serait d’« influencer les décisions économiques et politiques du Parlement européen ».          Car c’est bien le parquet fédéral belge – et non le parquet européen – qui opère. Les perquisitions ont eu lieu à Bruxelles et aux alentours, ainsi que dans les locaux bruxellois du Parlement européen. Les personnes poursuivies et placées en détention provisoire le sont par la justice belge. L’Office européen de lutte antifraude [OLAF], organe européen d’enquête, a confirmé que les investigations qu’il mène à l’encontre des mêmes eurodéputés ne sont pas liées au « Qatargate », mais concernent des fraudes relatives aux indemnités attribuées aux assistants parlementaires.          Compter sur les justices nationales          Pour expliquer simplement les choses, le parquet européen est compétent pour poursuivre la corruption quand celle-ci a pour but de dépouiller l’UE de ses atouts exclusivement financiers : par exemple s’il s’agit d’obtenir indûment une subvention européenne ou d’éluder une taxe européenne. En revanche, lorsque la corruption poursuit un objectif non financier, ou non directement financier, comme l’obtention de soutiens politiques ou l’adoption de normes européennes favorables aux corrupteurs, la compétence du parquet européen est dépassée.          Il ne reste alors qu’à compter sur les justices nationales des Etats de l’Union, qui appliquent le droit pénal national. Certes, les droits nationaux des pays européens incriminent généralement la corruption des élus d’une organisation internationale parce que ces pays ont ratifié la Convention sur la corruption des fonctionnaires des Communautés européennes ou des Etats membres (1997), la Convention pénale sur la corruption du Conseil de l’Europe (Strasbourg, 1999) ou la Convention sur la corruption des Nations unies (Mérida, 2003). Mais l’UE ne dispose d’aucun dispositif de poursuite pénale ciblant la corruption à but non financier de ses parlementaires. En d’autres termes, elle néglige purement et simplement de mettre en œuvre l’interdit pénal pour défendre sa démocratie.        Il vous reste 49.1% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/12/22/qatargate-l-ue-neglige-de-mettre-en-uvre-l-interdit-penal-pour-defendre-sa-democratie_6155416_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Qatargate\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019UE n\u00e9glige de mettre en \u0153uvre l\u2019interdit p\u00e9nal pour d\u00e9fendre sa d\u00e9mocratie\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-22T17:00:04+01:00","datePublished":"2022-12-22T17:00:04+01:00","dateModified":"2022-12-22T18:41:10+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Justice","Union europ\u00e9enne","International","Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9","D\u00e9bats","Europe"],"description":"C\u2019est la justice belge qui est \u00e0 l\u2019\u0153uvre dans l\u2019affaire dite \u00ab\u00a0Qatargate\u00a0\u00bb, et non la justice europ\u00e9enne. Cette derni\u00e8re ne dispose d\u2019aucun moyen de dispositif de poursuite p\u00e9nale ciblant la corruption lorsque celle-ci ne vise pas \u00e0 d\u00e9tourner des fonds communautaires, regrette, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, la juriste Juliette Lelieur.","author":[{"@type":"Person","name":"Juliette Lelieur","description":"Professeure de droit p\u00e9nal"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/18/73/0/5616/2808/1342/671/60/0/4b8ef90_1671384609818-092099.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/22/19-4">
<filnamedate="20221222"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221222"><AAMMJJHH="2022122219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ Si, comme prévu, le Sénat l’adopte définitivement dans les prochaines semaines, ce texte autorisera l’autodétermination du genre par une simple déclaration administrative.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Iran    Climat    Coupe du monde 2022    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Avant la grève à la SNCF lors du week-end de Noël, le gouvernement demande aux agents mobilisés de « renoncer »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Analyse  Article réservé aux abonnés Retirer des billets au distributeur coûte de plus en plus cher                   Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Vidéos « L’Ukraine est vivante » : Volodymyr Zelensky ovationné au Congrès américain                   Vidéos « Je peux former un gouvernement » : en Israël, Benyamin Nétanyahou réussit de justesse à former un cabinet                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Pour Zelensky, gagner la guerre des symboles                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le nombre de démocraties libérales, estimé à seulement 34, n’a jamais été aussi bas depuis 1995 »   Gilles Paris Editorialiste                    Analyse  Article réservé aux abonnés Elon Musk, sauveur inespéré des complotistes sur Twitter                   Tribune  Article réservé aux abonnés Logement - « La loi Kasbarian-Bergé est dangereuse et indigne pour les femmes »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Rabiye Kurnaz contre George W. Bush », une mère en croisade contre le président des Etats-Unis                   Livres  Article réservé aux abonnés « Voyage au pays des boxeurs » et autres parutions coup de poing                   Culture « Le Grand Paris des écrivains », de Stefan Cornic, sur le site du Pavillon de l’Arsenal : un subtil portrait de la capitale et ses environs en trente courts-métrages                   Culture « Camille redouble », sur Arte : un joyeux et émouvant retour dans le temps                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Une expérience culinaire à méditer avec la cheffe coréenne Jeong Kwan                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Un apéro pour Noël ? Trois recettes pour devenir un as des croquetas !                   Le Monde passe à table Audrey Grinal, l’amie du sandwich bien fait                   L'époque  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « Il m’a dit que je n’avais pas le droit de toucher à son ex »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             International       Espagne           Les députés espagnols adoptent une loi autorisant le choix du genre dès 16 ans      Si, comme prévu, le Sénat l’adopte définitivement dans les prochaines semaines, ce texte autorisera l’autodétermination du genre par une simple déclaration administrative.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h07, mis à jour à 16h07    Temps de Lecture 2 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Un projet de loi permettant de changer librement de genre dès 16 ans a été adopté en première lecture par les députés espagnols, jeudi 22 décembre, après des mois de tensions au sein de la gauche au pouvoir et du mouvement féministe. Cheval de bataille du parti de gauche radicale Podemos, allié des socialistes au sein du gouvernement de Pedro Sanchez, ce texte a été soutenu par 188 députés, tandis que 150 ont voté contre et 7 se sont abstenus.            S’il est, comme prévu, adopté définitivement par le Sénat dans les semaines à venir, il permettra à l’Espagne de rejoindre les quelques pays autorisant l’autodétermination du genre par une simple déclaration administrative. En Europe, le Danemark a été le premier pays, en 2014, à accorder ce droit aux personnes transgenres.            Concrètement, ce texte doit permettre aux personnes transgenres de faire changer leur nom et leur genre sur leurs papiers d’identité lors d’un simple rendez-vous avec l’administration. Et ce, sans fournir de rapports médicaux ou de preuves d’un traitement hormonal suivi durant deux ans, comme c’est le cas aujourd’hui pour les personnes majeures dans le pays.            Fracture au sein de la gauche            « Cette loi répare une dette historique de l’Etat à l’égard des personnes transgenres » et les « “dépathologise” », a déclaré mercredi, devant les députés, la ministre de l’égalité, Irene Montero, porte-étendard de cette loi. « Les femmes trans sont des femmes », a insisté cette responsable de Podemos, en dénonçant la « transphobie ».                 Baptisé « loi trans », ce texte permettra aussi aux 14-16 ans de changer librement de genre à l’état civil, à condition qu’ils soient accompagnés dans la procédure par leurs tuteurs légaux. Les 12-14 ans devront, eux, obtenir l’aval de la justice. Actuellement, tous les mineurs doivent obtenir cette autorisation judiciaire. Dans tous les cas, un délai de trois mois est prévu entre le dépôt de la demande et sa validation par le requérant afin qu’il puisse confirmer sa décision de changer de genre.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Espagne, des féministes en guerre contre la future loi sur l’autodétermination du genre                   Adopté en conseil des ministres il y a plus d’un an, ce projet de loi a provoqué une fracture entre Podemos, qui en a fait un pilier de son action gouvernementale et réclamait une adoption express, et les socialistes, qui ont tenté de modifier le texte, en vain. Il a aussi profondément divisé le mouvement féministe, entre les partisans de Mme Montero et des militantes historiques, en guerre ouverte contre ce texte.            « Revendiquer le genre comme étant au-dessus du sexe biologique (…) me semble être un recul » pour les femmes, a ainsi dénoncé l’ancienne numéro deux du gouvernement Sanchez, Carmen Calvo, dans un entretien publié par le quotidien El Mundo en septembre. « L’Etat doit donner une réponse aux personnes transgenres mais le sexe [biologique] n’est ni volontaire ni optionnel », a-t-elle ajouté, en mettant en avant les risques juridiques induits par cette loi.            Interdiction des thérapies de conversion            Ces féministes historiques craignent notamment que des personnes de sexe masculin s’identifiant comme femmes puissent participer à des compétitions sportives féminines ou se faire incarcérer dans des prisons pour femmes. Se faisant l’écho de ces craintes, les socialistes ont déposé un amendement afin d’étendre l’obligation d’une autorisation de la justice aux 14-16 ans, mais celui-ci a finalement été rejeté.                Cette loi « symbolise la plus grande défaite législative du Parti socialiste face à Podemos » depuis la formation de l’exécutif au début de 2020, a écrit le quotidien conservateur El Mundo tandis qu’El Pais (centre gauche) évoque « un des textes qui a créé le plus de tensions au sein du gouvernement de coalition ». Militante LGBT+ et première femme transgenre à être élue dans un parlement régional en Espagne, Carla Antonelli a claqué avec fracas la porte du Parti socialiste en octobre pour protester contre la volonté de sa formation de modifier le projet de loi.            « Nous avons vu une partie du Parti socialiste et du mouvement féministe passer de la défense des droits de la minorité trans au boycott acharné de notre existence », a-t-elle accusé, jeudi, dans une tribune publiée par El Pais. Entre autres dispositions, le projet de loi interdit par ailleurs les thérapies de conversion, visant à changer l’orientation sexuelle des personnes LGBT+, avec des amendes pouvant aller jusqu’à 150 000 euros.                              Lire aussi   « On a vraiment l’impression qu’on va finir maudite en enfer » : Stéphanie B. a subi une « thérapie de conversion » pour « guérir » de son homosexualité                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du vendredi 23 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Lanceurs d’alerte, fragiles héros  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/22/les-deputes-espagnols-adoptent-une-loi-autorisant-le-choix-du-genre-des-16-ans_6155414_3210.html"},"headline":"Les d\u00e9put\u00e9s espagnols adoptent une loi autorisant le choix du genre d\u00e8s 16\u00a0ans","dateCreated":"2022-12-22T16:07:48+01:00","datePublished":"2022-12-22T16:07:48+01:00","dateModified":"2022-12-22T16:07:59+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Espagne"],"keywords":["International","Europe","Espagne"],"description":"Si, comme pr\u00e9vu, le S\u00e9nat l\u2019adopte d\u00e9finitivement dans les prochaines semaines, ce texte autorisera l\u2019autod\u00e9termination du genre par une simple d\u00e9claration administrative.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/32/0/2893/1446/1342/671/60/0/7ecd501_5066489-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Espagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/espagne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/22/19-5">
<filnamedate="20221222"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221222"><AAMMJJHH="2022122219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ Le nouveau patron de Twitter a libéré la parole paranoïaque, que ce soit en débloquant les comptes d’influenceurs conspirationnistes ou en promouvant lui-même leurs thèses.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Iran    Climat    Coupe du monde 2022    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Avant la grève à la SNCF lors du week-end de Noël, le gouvernement demande aux agents mobilisés de « renoncer »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Analyse  Article réservé aux abonnés Retirer des billets au distributeur coûte de plus en plus cher                   Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Vidéos « L’Ukraine est vivante » : Volodymyr Zelensky ovationné au Congrès américain                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Pour Zelensky, gagner la guerre des symboles                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le nombre de démocraties libérales, estimé à seulement 34, n’a jamais été aussi bas depuis 1995 »   Gilles Paris Editorialiste                    Analyse  Article réservé aux abonnés Elon Musk, sauveur inespéré des complotistes sur Twitter                   Tribune  Article réservé aux abonnés Logement - « La loi Kasbarian-Bergé est dangereuse et indigne pour les femmes »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Rabiye Kurnaz contre George W. Bush », une mère en croisade contre le président des Etats-Unis                   Livres  Article réservé aux abonnés « Voyage au pays des boxeurs » et autres parutions coup de poing                   Culture « Le Grand Paris des écrivains », de Stefan Cornic, sur le site du Pavillon de l’Arsenal : un subtil portrait de la capitale et ses environs en trente courts-métrages                   Livres  Article réservé aux abonnés Barbara Cassin, Jim Fergus, Maurice Garçon, Peter Handke, Philippe Jaccottet, Stephen King, Javier Marias… Nos choix de lectures                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Une expérience culinaire à méditer avec la cheffe coréenne Jeong Kwan                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Un apéro pour Noël ? Trois recettes pour devenir un as des croquetas !                   Le Monde passe à table Audrey Grinal, l’amie du sandwich bien fait                   L'époque  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « Il m’a dit que je n’avais pas le droit de toucher à son ex »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                              Les Décodeurs        Twitter           Elon Musk, sauveur inespéré des complotistes sur Twitter      Le nouveau patron de Twitter a libéré la parole paranoïaque, que ce soit en débloquant les comptes d’influenceurs conspirationnistes ou en promouvant lui-même leurs thèses.          Par William Audureau         Publié aujourd’hui à 16h00, mis à jour à 16h00    Temps de Lecture 4 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Le patron de Tesla et SpaceX, Elon Musk, est perçu comme un libérateur pour de nombreux comptes conspirationnistes, depuis qu’il a libéré la parole des plus radicaux sur Twitter.  SUSAN WALSH / AP               Il était perçu, il y a encore peu de temps, comme un Tony Stark des temps modernes, l’entrepreneur génial et irrévérencieux qui se cache derrière l’armure d’Iron Man, dans l’univers Marvel. Voilà qu’il est le plus souvent comparé au Joker, grand émancipateur des sociopathes de la ville de Gotham City, dans le monde de Batman, chez DC Comics. Depuis qu’il a racheté Twitter, le 27 octobre, officiellement pour défendre « le futur de la civilisation », le patron de Tesla et SpaceX s’est surtout imposé comme le sauveur des discours antisystème, conspirationnistes et radicaux.          Au nom de la défense d’une liberté d’expression absolue, Elon Musk n’a eu de cesse de faire du pied aux trumpistes, qui considèrent son arrivée comme un cadeau tombé du ciel. Il a levé la suspension de Donald Trump, et s’est affiché aux côtés de Jared Kushner, le gendre de l’ex-président, lors de la finale de la Coupe du monde au Qatar. Mais Donald Trump n’est pas le seul à profiter de la nouvelle politique de Twitter.          Après avoir autorisé le retour de nombreuses personnalités anglo-saxonnes d’extrême droite, Elon Musk a réactivé mi-décembre les comptes Twitter d’importants influenceurs complotistes français, comme l’entrepreneur alsacien et théoricien de la Lune creuse, Silvano Trotta. « Un Twitter enfin libre », s’est aussitôt félicité l’intéressé. « C’est jour de résurrection », a aussi applaudi Eric Chabrière, bras droit de Didier Raoult, qui avait défendu avec acharnement l’hydroxychloroquine et l’IHU de Marseille sur le réseau social lors de la crise du Covid-19.                           Lire aussi :  Avec Elon Musk, les trois menaces majeures qui planent sur Twitter                 Explosion de tweets complotistes          Les conséquences ne se sont pas fait attendre : tandis qu’une partie des utilisateurs s’exile sur le réseau social concurrent Mastodon, les discours complotistes connaissent sur Twitter une croissance spectaculaire, de l’hécatombe supposée liée aux vaccins contre le Covid-19 à l’assassinat de JFK Junior. Bien aidées par la déstructuration des équipes de modération de la plate-forme, décimées depuis l’arrivée d’Elon Musk, ces théories ne rencontrent plus d’entrave.          En France, la chaîne mystico-trumpiste des DéQodeurs, qui croyait à un miraculeux maintien de Donald Trump à la Maison Blanche en 2021, s’est félicitée d’avoir doublé son audience depuis mi-novembre, avec 3,5 millions de tweets visibles par d’autres utilisateurs. « Nous, on n’est jamais vraiment parti, parce qu’on ne publiait presque rien, jusqu’à l’arrivée d’Elon Musk, justifie la chaîne complotiste sur Twitter. On a compris qu’on pouvait revenir et, depuis, on a commencé à utiliser activement notre compte. »        Il vous reste 62.73% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2022/12/22/elon-musk-sauveur-inespere-des-complotistes-sur-twitter_6155413_4355770.html"},"headline":"Elon Musk, sauveur inesp\u00e9r\u00e9 des complotistes sur Twitter","dateCreated":"2022-12-22T16:00:12+01:00","datePublished":"2022-12-22T16:00:12+01:00","dateModified":"2022-12-22T16:00:23+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Les D\u00e9codeurs","Twitter"],"keywords":["Les D\u00e9codeurs","International","\u00c9tats-Unis","Vie en ligne","Twitter","Pixels","R\u00e9seaux sociaux"],"description":"Le nouveau patron de Twitter a lib\u00e9r\u00e9 la parole parano\u00efaque, que ce soit en d\u00e9bloquant les comptes d\u2019influenceurs conspirationnistes ou en promouvant lui-m\u00eame leurs th\u00e8ses.","author":[{"@type":"Person","name":"William Audureau"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/80/0/4626/2313/1342/671/60/0/aedcccd_31690c9312194fb9af749468f159787d-0-882eebddae3844c7a28f3ada577c0024.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Les D\u00e9codeurs","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Twitter","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/twitter/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/22/19-6">
<filnamedate="20221222"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221222"><AAMMJJHH="2022122219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ Peu avant l’arrivée de Volodymyr Zelensky à Washington, mercredi, les Etats-Unis ont annoncé qu’ils allaient fournir à l’Ukraine leur système de défense antiaérienne le plus sophistiqué.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤                    Le Kremlin accuse les Etats-Unis de mener « une guerre indirecte » contre la Russie         Ce qu’il faut savoir à l’aube de ce jeudi 22 décembre                    Le contexte          Image de couverture :  Un immeuble endommagé par des bombardements russes, à Kharkiv, en Ukraine, le 22 décembre 2022.   Evgeniy Maloletka / AP          En visite à Washington, son premier déplacement à l’étranger depuis le début de la guerre, le président ukrainien a été reçu en héros par Joe Biden et les élus du Congrès. Le président américain a promis à Volodymyr Zelensky que les Ukrainiens ne seraient « jamais seuls » face à la Russie et que les Etats-Unis aideraient Kiev « aussi longtemps qu’il le faudra ».L’aide américaine n’est « pas de la charité », mais un « investissement », a affirmé M. Zelensky devant le Congrès américain. Les élus des deux chambres l’ont reçu avec une longue ovation debout et se sont levés plusieurs fois pour l’applaudir pendant son discours.Les Etats-Unis ont annoncé mercredi qu’ils allaient fournir à Kiev le système de défense antiaérienne Patriot. Cela va renforcer « de manière significative » la défense ukrainienne face aux frappes russes, a déclaré, mercredi, Volodymyr Zelensky lors d’une conférence de presse conjointe avec Joe Biden à la Maison Blanche. « C’est une étape très importante pour créer un espace aérien sécurisé pour l’Ukraine », a-t-il dit.Vladimir Poutine s’est quant à lui engagé mercredi à accroître les capacités de son armée et son potentiel nucléaire. S’exprimant au cours d’une réunion avec des officiers de haut rang, le président russe a annoncé l’entrée en service « début janvier » des nouveaux missiles hypersoniques russes de croisière Zircon et envisagé d’augmenter les effectifs de l’armée russe à 1,5 million de soldats.Moscou entend installer des bases de soutien à sa flotte à Marioupol et Berdiansk, deux villes occupées du sud de l’Ukraine, a affirmé le ministre de la défense russe, Sergueï Choïgou.Sur le terrain, les militaires ukrainiens signalaient des attaques russes, en particulier des bombardements, dans l’Est et le Nord-Est. « L’ennemi continue de concentrer ses efforts sur la conduite d’actions offensives dans les directions de Bakhmout et d’Avdiïvka », dans l’Est, a souligné dans la soirée l’état-major des forces ukrainiennes.Au moins cinq personnes ont été tuées et dix-sept blessées ces dernières vingt-quatre heures, selon la présidence ukrainienne.         Retrouvez notre live d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Récit. A la Maison Blanche et au Congrès, Volodymyr Zelensky rappelle aux Américains que la résistance à la Russie est une cause commune         Décryptages. Les Patriot, un symbole de la « projection de puissance américaine »         Rencontre. Emmanuel Macron sur la guerre en Ukraine : « Je n’ai pas envie que ce soient les Chinois et les Turcs seuls qui négocient le jour d’après »         Factuel. Un collectif français saisit la CPI à propos de la déportation en Russie d’enfants ukrainiens         Reportage photo. La photographe Adrienne Surprenant a arpenté Kiev à la recherche des moments de vie que s’accorde la population en marge des combats.         Témoignage. « Quand on entend un seul “boukh”, c’est mauvais, c’est que le missile a explosé. Quand il y a plusieurs “boukh”, c’est bien, c’est la défense antiaérienne »         Reportage. L’usine qui fabrique le canon Caesar, un secret militaire jalousement gardé         Décryptages. En Ukraine, la délicate réinvention politique des députés « prorusses », dix mois après le début de la guerre         Tribune. « Emmanuel Macron a eu raison de rappeler qu’agiter la menace nucléaire érode son effet dissuasif »         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          Le Kremlin accuse les Etats-Unis de mener « une guerre indirecte » contre la Russie         Ce qu’il faut savoir à l’aube de ce jeudi 22 décembre                                                                                     Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html","coverageStartTime":"2022-12-22T16:44:44+00:00","coverageEndTime":"2022-12-23T04:44:44+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie trouvera un \u00ab\u00a0antidote\u00a0\u00bb au syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienn...","description":"Peu avant l\u2019arriv\u00e9e de Volodymyr Zelensky \u00e0 Washington, mercredi, les Etats-Unis ont annonc\u00e9 qu\u2019ils allaient fournir \u00e0 l\u2019Ukraine leur syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienne le plus sophistiqu\u00e9.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : la Russie trouvera un « antidote » au système de défense antiaérienne Patriot, assure Vladimir Poutine","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Peu avant l\u2019arriv\u00e9e de Volodymyr Zelensky \u00e0 Washington, mercredi, les Etats-Unis ont annonc\u00e9 qu\u2019ils allaient fournir \u00e0 l\u2019Ukraine leur syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienne le plus sophistiqu\u00e9.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/0/0/4000/2666/1342/894/3/0/49d88b1_e2456038a897492683d52db676e8d5c6-0-29dd546c73844b70aea651eb3415e8f5.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-12-22T16:44:44+00:00"
,"endDate":"2022-12-23T04:44:44+00:00"
  Le Kremlin n\u2019a manifest\u00e9 aucune volont\u00e9\u00a0\u00ab\u00a0significative\u00a0\u00bb\u00a0de mettre fin \u00e0 la guerre en Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine, Antony Blinken, peu apr\u00e8s les d\u00e9clarations de Vladimir Poutine qui a assur\u00e9 vouloir que le conflit se termine\u00a0\u00ab\u00a0le plus t\u00f4t possible\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Fondamentalement aujourd\u2019hui, la Russie n\u2019a manifest\u00e9 aucun int\u00e9r\u00eat (\u00e0 s\u2019engager) dans une diplomatie significative\u00a0\u00bb\u00a0pour mettre fin \u00e0 la guerre, a d\u00e9clar\u00e9 le secr\u00e9taire d\u2019Etat lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse, au lendemain de la visite de Volodymyr Zelensky \u00e0 Washington.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/667/0/4000/2000/1342/671/60/0/49d88b1_e2456038a897492683d52db676e8d5c6-0-29dd546c73844b70aea651eb3415e8f5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie n\u2019a manifest\u00e9 aucune volont\u00e9 \u00ab\u00a0significative\u00a0\u00bb de mettre fin \u00e0 la guerre en Ukraine, se...","dateModified":"2022-12-22T17:58:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html#798294","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T17:37:32+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a assur\u00e9, jeudi, vouloir que le conflit en Ukraine se termine \u00ab\u00a0le plus t\u00f4t\u00a0\u00bb possible, apr\u00e8s pr\u00e8s de dix mois de combats intenses avec l\u2019arm\u00e9e de Kiev.          \u00ab\u00a0Nous nous efforcerons de faire en sorte que cela se termine. Et le plus t\u00f4t sera le mieux, bien s\u00fbr\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef du Kremlin lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse.          L\u2019offensive lanc\u00e9e en f\u00e9vrier \u00e9tait cens\u00e9e se solder par une victoire russe \u00e9clair, mais l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, aid\u00e9e par les livraisons d\u2019armes occidentales, a forc\u00e9, au printemps, la Russie \u00e0 renoncer \u00e0 prendre Kiev, puis \u00e0 l\u2019automne \u00e0 se replier dans plusieurs autres r\u00e9gions.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/667/0/4000/2000/1342/671/60/0/49d88b1_e2456038a897492683d52db676e8d5c6-0-29dd546c73844b70aea651eb3415e8f5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine veut que le conflit se termine \u00ab\u00a0le plus t\u00f4t\u00a0\u00bb possible","dateModified":"2022-12-22T17:41:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html#798217","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T16:50:50+00:00","articleBody":"     Volodymyr Zelensky est rentr\u00e9 jeudi en Ukraine apr\u00e8s son voyage la veille aux Etats-Unis, son premier d\u00e9placement \u00e0 l\u2019\u00e9tranger depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier, a dit \u00e0 l\u2019Agence France-Presse son porte-parole. \u00ab\u00a0Oui, je confirme\u00a0\u00bb qu\u2019il est de retour en Ukraine, a affirm\u00e9 Sergi\u00ef Nykyforov.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/667/0/4000/2000/1342/671/60/0/49d88b1_e2456038a897492683d52db676e8d5c6-0-29dd546c73844b70aea651eb3415e8f5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident ukrainien est de retour en Ukraine apr\u00e8s son voyage aux Etats-Unis","dateModified":"2022-12-22T17:13:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html#798224","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T16:37:22+00:00","articleBody":"     Moscou a d\u00e9nonc\u00e9 jeudi une absence de \u00ab\u00a0volont\u00e9 d\u2019\u00e9couter la Russie\u00a0\u00bb apr\u00e8s la visite aux Etats-Unis du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, qui y a re\u00e7u de nouvelles promesses d\u2019aides, preuve pour Moscou que Washington livre une \u00ab\u00a0guerre indirecte\u00a0\u00bb en Ukraine.          Le pr\u00e9sident ukrainien a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u en h\u00e9ros \u00e0 Washington, s\u2019entretenant avec son homologue am\u00e9ricain, Joe Biden, et pronon\u00e7ant un discours sous les applaudissements des parlementaires am\u00e9ricains. Il a engrang\u00e9 la promesse d\u2019une enveloppe massive de soutien de pr\u00e8s de 45\u00a0milliards de dollars et de nouvelles livraisons d\u2019armes avec, pour la premi\u00e8re fois, la fourniture du syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienne Patriot.          \u00ab\u00a0Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, nous pouvons constater avec regret que ni le pr\u00e9sident Biden, ni le pr\u00e9sident Zelensky n\u2019ont dit quoi que ce soit qui puisse \u00eatre per\u00e7u comme une volont\u00e9 potentielle d\u2019\u00e9couter les pr\u00e9occupations de la Russie\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi jeudi le porte-parole de la pr\u00e9sidence russe, Dmitri Peskov.          Selon lui, il n\u2019y a pas eu au cours de cette visite de \u00ab\u00a0v\u00e9ritables appels \u00e0 la paix\u00a0\u00bb ou de \u00ab\u00a0mises en garde\u00a0\u00bb am\u00e9ricaines \u00e0 M.\u00a0Zelensky contre \u00ab\u00a0la poursuite du bombardement des immeubles d\u2019habitation dans les zones peupl\u00e9es du Donbass\u00a0\u00bb, une r\u00e9gion de l\u2019est de l\u2019Ukraine en partie contr\u00f4l\u00e9e par des s\u00e9paratistes prorusses et r\u00e9guli\u00e8rement vis\u00e9e par les forces ukrainiennes.          \u00ab\u00a0Cela montre que les Etats-Unis poursuivent leur ligne de guerre de facto et indirecte avec la Russie, jusqu\u2019au dernier Ukrainien\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le porte-parole.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/667/0/4000/2000/1342/671/60/0/49d88b1_e2456038a897492683d52db676e8d5c6-0-29dd546c73844b70aea651eb3415e8f5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Kremlin ne voit \u00ab\u00a0aucune volont\u00e9 d\u2019\u00e9couter la Russie\u00a0\u00bb apr\u00e8s la visite de Volodymr Zelensky \u00e0 W...","dateModified":"2022-12-22T17:08:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html#798213","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T16:30:27+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien a rencontr\u00e9 jeudi son homologue polonais, Andrzej Duda, \u00e0 l\u2019a\u00e9roport de Rzeszow-Jasionka, dans le sud-est de la Pologne, au lendemain de sa visite aux Etats-Unis.          \u00ab\u00a0Sur le chemin du retour, j\u2019ai rencontr\u00e9 un ami de l\u2019Ukraine, le pr\u00e9sident polonais Andrzej Duda\u00a0\u00bb, a dit M. Zelensky sur les r\u00e9seaux sociaux, accompagnant son message d\u2019une vid\u00e9o le montrant accueilli par le pr\u00e9sident polonais, les deux hommes tombant dans les bras l\u2019un de l\u2019autre.          Volodymyr Zelensky a fait savoir qu\u2019il avait \u00e9voqu\u00e9 avec son homologue polonais l\u2019ann\u00e9e \u00e9coul\u00e9e mais aussi \u00ab\u00a0discut\u00e9 des plans strat\u00e9giques pour l\u2019avenir, des relations bilat\u00e9rales et des interactions au niveau international en\u00a02023\u00a0\u00bb.          La pr\u00e9sidence ukrainienne a pr\u00e9cis\u00e9, de son c\u00f4t\u00e9, que la rencontre avait eu lieu \u00e0 Rzeszow, dans le sud-est de la Pologne, ville o\u00f9 transite une bonne partie de l\u2019aide destin\u00e9e \u00e0 l\u2019Ukraine et dont l\u2019a\u00e9roport est prot\u00e9g\u00e9 par un important contingent am\u00e9ricain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/667/0/4000/2000/1342/671/60/0/49d88b1_e2456038a897492683d52db676e8d5c6-0-29dd546c73844b70aea651eb3415e8f5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky a rencontr\u00e9 Andrzej Duda en Pologne \u00e0 son retour des Etats-Unis","dateModified":"2022-12-22T17:03:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html#798206","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T16:26:51+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a assur\u00e9 jeudi que l\u2019arm\u00e9e russe trouverait un \u00ab\u00a0antidote\u00a0\u00bb pour contourner le syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rien Patriot que les Etats-Unis vont fournir \u00e0 l\u2019Ukraine, en proie aux bombardements de Moscou.          \u00ab\u00a0Concernant le Patriot, c\u2019est un syst\u00e8me assez vieux. Il ne fonctionne pas comme [le syst\u00e8me russe] S-300. Mais nos opposants partent du principe que c\u2019est une arme d\u00e9fensive. Tr\u00e8s bien, on va garder \u00e7a \u00e0 l\u2019esprit. Et il existe toujours un antidote\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Poutine lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse. Il a ajout\u00e9 que la livraison de Patriot \u00e9tait \u00ab\u00a0vaine\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0C\u2019est seulement un moyen de prolonger le conflit.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Notre but, ce n\u2019est pas de faire tourner le conflit comme un volant d\u2019inertie, mais, au contraire, de terminer cette guerre et nous aspirons \u00e0 cela, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident russe. Tous les conflits arm\u00e9s se terminent avec des pourparlers. Plus Kiev comprendra \u00e7a rapidement, mieux ce sera.\u00a0\u00bb          M.\u00a0Poutine a une nouvelle fois d\u00e9fendu le d\u00e9clenchement, \u00e0 la fin de f\u00e9vrier, de l\u2019offensive en Ukraine et assur\u00e9 qu\u2019il n\u2019avait pas eu d\u2019\u00ab\u00a0autre choix\u00a0\u00bb afin de \u00ab\u00a0d\u00e9fendre les gens\u00a0\u00bb dans ce pays. \u00ab\u00a0Les racines entre les peuples de Russie et d\u2019Ukraine sont plus fortes que ceux qui essaient de nous diviser\u00a0\u00bb, a-t-il une nouvelle fois affirm\u00e9.          Il a accus\u00e9 les ennemis de la Russie, Etats-Unis en t\u00eate, d\u2019avoir \u00ab\u00a0toujours\u00a0\u00bb essay\u00e9 de diviser \u00ab\u00a0le monde russe\u00a0\u00bb, qui selon le Kremlin rassemble l\u2019ensemble des populations russophones. \u00ab\u00a0Nos \u00e9ventuels ennemis, nos opposants ont toujours r\u00eav\u00e9 de cela et ont toujours fait cela, ils ont essay\u00e9 de nous diviser et de nous gouverner par morceaux s\u00e9par\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/667/0/4000/2000/1342/671/60/0/49d88b1_e2456038a897492683d52db676e8d5c6-0-29dd546c73844b70aea651eb3415e8f5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie trouvera un \u00ab\u00a0antidote\u00a0\u00bb aux missiles am\u00e9ricains Patriot livr\u00e9s \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-12-22T17:08:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html#798196","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T16:16:01+00:00","articleBody":"     Le chef d\u2019une localit\u00e9 ukrainienne sous contr\u00f4le russe dans l\u2019oblast de Kherson (Sud) a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9, jeudi, dans un attentat \u00e0 la bombe, a annonc\u00e9 l\u2019administration russe d\u2019occupation, dans cette r\u00e9gion que les forces de Kiev ont partiellement reconquise en novembre.          Dans un communiqu\u00e9 sur Telegram, cette administration a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019Andre\u00ef Chtepa, principal responsable de Lioubymivka, une localit\u00e9 situ\u00e9e sur la rive gauche du Dniepr et occup\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe, \u00e9tait \u00ab\u00a0mort tragiquement apr\u00e8s l\u2019explosion d\u2019une automobile\u00a0\u00bb provoqu\u00e9e par \u00ab\u00a0des terroristes ukrainiens\u00a0\u00bb.          Le Dniepr est devenu la ligne de front dans cette r\u00e9gion depuis que les soldats russes ont quitt\u00e9, au d\u00e9but de novembre, sa rive droite (occidentale).          Les troupes russes avaient d\u00fb se retirer de Kherson, la capitale de l\u2019oblast du m\u00eame nom, une d\u00e9faite majeure, apr\u00e8s avoir subi pendant des semaines une contre-offensive ukrainienne associ\u00e9e \u00e0 des bombardements sur leurs axes de ravitaillement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/667/0/4000/2000/1342/671/60/0/49d88b1_e2456038a897492683d52db676e8d5c6-0-29dd546c73844b70aea651eb3415e8f5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un responsable prorusse tu\u00e9 dans un attentat dans l\u2019oblast de Kherson","dateModified":"2022-12-22T16:33:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html#798194","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T16:10:06+00:00","articleBody":"     Merci \u00e0 tous pour vos nombreuses questions. Bonne soir\u00e9e \u00e0 tous\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/667/0/4000/2000/1342/671/60/0/49d88b1_e2456038a897492683d52db676e8d5c6-0-29dd546c73844b70aea651eb3415e8f5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le tchat est d\u00e9sormais termin\u00e9","dateModified":"2022-12-22T16:11:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html#798175","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T16:03:32+00:00","articleBody":"    Est-ce qu\u2019on pourrait supposer que les Etats-Unis mettent le paquet pour affaiblir la Russie et \u00e9viter \u00e0 la Chine des r\u00eaves de conqu\u00eates similaires ?    Maxenrev         Bonjour,          L\u2019affaiblissement de la Russie est d\u2019abord le fait du Kremlin, qui a pr\u00e9cipit\u00e9 le pays dans un ab\u00eeme moral, militaire et \u00e9conomique en croyant conqu\u00e9rir en quelques jours une bonne partie de l\u2019Ukraine, en f\u00e9vrier dernier, et faire tomber Zelensky. La d\u00e9b\u00e2cle de l\u2019arm\u00e9e russe est une sorte de divine surprise pour Washington. La r\u00e9putation de cette arm\u00e9e et de ses \u00e9quipements s\u2019en trouve s\u00e9rieusement atteinte, laissant entrevoir notamment un fonctionnement en silos inefficace et une corruption d\u00e9passant l\u2019entendement. L\u2019aide am\u00e9ricaine massive \u00e0 l\u2019Ukraine se justifie d\u2019un point de vue g\u00e9opolitique, strat\u00e9gique et \u00e9thique. Elle repr\u00e9sente aussi un investissement extr\u00eamement rentable, pour affaiblir un Etat carnivore.          D\u2019autant que les Etats-Unis comptent bien se focaliser \u00e0 plus long terme sur leur rivalit\u00e9 syst\u00e9mique avec la Chine. De ce point de vue, les analyses sont tr\u00e8s variables \u00e0 Washington, entre experts, au sujet des le\u00e7ons que P\u00e9kin pourrait tirer de la guerre en Ukraine par rapport \u00e0 Ta\u00efwan. Certains estiment que la direction chinoise est forc\u00e9ment marqu\u00e9e par deux points\u00a0: la strat\u00e9gie inconsid\u00e9r\u00e9e du Kremlin et la solidit\u00e9 occidentale, sa d\u00e9termination et sa rapidit\u00e9 dans l\u2019adoption de sanctions sans pr\u00e9c\u00e9dent, malgr\u00e9 le prix \u00e0 pays pour nos propres soci\u00e9t\u00e9s. Mais d\u2019autres analystes consid\u00e8rent au contraire que la Chine pourrait acc\u00e9l\u00e9rer ses propres projets d\u2019attaque contre Ta\u00efwan, en estimant que les moyens militaires am\u00e9ricains ne sont pas infiniment extensibles.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/667/0/4000/2000/1342/671/60/0/49d88b1_e2456038a897492683d52db676e8d5c6-0-29dd546c73844b70aea651eb3415e8f5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie trouvera un \u00ab\u00a0antidote\u00a0\u00bb au syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienn...","dateModified":"2022-12-22T16:07:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html#798145","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T15:47:28+00:00","articleBody":"    Tchat. Bonjour. Question na\u00efve, sans doute. Le pr\u00e9sident Zelensky serait -il favorable ou recherche-t-il un engagement physique de troupes am\u00e9ricaines en Ukraine ?    EricV         Bonjour,          Ce n\u2019est pas du tout une question na\u00efve. Volodymyr Zelensky compte sur les armes et les munitions occidentales, absolument indispensables. Il appelle aussi le Congr\u00e8s et l\u2019administration Biden \u00e0 renforcer encore les sanctions contre Moscou, \u00e0 \u0153uvrer aux poursuites p\u00e9nales internationales contre les responsables russes. Mais il ne r\u00e9clame pas d\u2019intervention militaire directe de la part des Etats-Unis, sous forme d\u2019un d\u00e9ploiement de troupes.          Il sait que l\u2019administration Biden a \u00e9rig\u00e9 en credo \u00ab\u00a0la fin des guerres sans fin\u00a0\u00bb, concr\u00e9tis\u00e9 par le retrait militaire chaotique mais d\u00e9finitif d\u2019Afghanistan, en ao\u00fbt\u00a02021. Le dirigeant ukrainien voit cette guerre comme un moment existentiel pour son peuple, une sorte d\u2019\u00e9preuve de patriotisme et de maturit\u00e9. \u00ab\u00a0Nous ne nous plaignons pas, a expliqu\u00e9 Zelensky mercredi devant le Congr\u00e8s. Nous ne jugeons pas et ne nous comparons pas avec ceux dont la vie est plus facile. Votre bien-\u00eatre est le produit de votre s\u00e9curit\u00e9 nationale, le r\u00e9sultat de votre lutte pour l\u2019ind\u00e9pendance et vos nombreuses victoires. Nous, Ukrainiens, nous traverserons aussi notre guerre d\u2019ind\u00e9pendance et de libert\u00e9 avec dignit\u00e9 et succ\u00e8s.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/667/0/4000/2000/1342/671/60/0/49d88b1_e2456038a897492683d52db676e8d5c6-0-29dd546c73844b70aea651eb3415e8f5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie trouvera un \u00ab\u00a0antidote\u00a0\u00bb au syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienn...","dateModified":"2022-12-22T16:07:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html#798100","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T15:36:36+00:00","articleBody":"    Tchat : Comment comprendre la prise de parole de M Macron alors que M Zelensky rencontre M Biden? Quel sens y-a-t-il de parler de n\u00e9gociations... alors que la guerre fait rage et que Moscou promet de continuer en 2023?    Ben         Bonjour,          Le fait m\u00eame que les propos d\u2019Emmanuel Macron \u2013 en particulier sur les \u00ab\u00a0garanties de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 offrir \u00e0 Moscou \u2013 fassent l\u2019objet d\u2019infinies ex\u00e9g\u00e8ses montre qu\u2019ils \u00e9taient ambigus et difficilement compr\u00e9hensibles. C\u2019est d\u2019autant plus curieux que, sur le fond, je ne vois pas de divergence r\u00e9elle entre les positions am\u00e9ricaines et fran\u00e7aises. Washington et Paris condamnent d\u2019une m\u00eame voix les crimes de guerre russe, soutiennent et appliquent les m\u00eames sanctions, mobilisent le camp occidental, livrent des armes \u00e0 l\u2019Ukraine. De la m\u00eame fa\u00e7on, les deux capitales ne souhaitent pas une extension de la guerre du point de vue territorial, ou une escalade des moyens employ\u00e9s. Je pense notamment \u00e0 l\u2019usage \u00e9ventuel d\u2019une bombe tactique par Moscou. Cette convergence de vues \u00e9tait parfaitement claire lors de la r\u00e9cente visite d\u2019Etat d\u2019Emmanuel Macron \u00e0 Washington, d\u00e9but d\u00e9cembre.          Mais ce nouvel emploi de l\u2019expression \u00ab\u00a0garanties de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb est irrecevable \u00e0 deux titres. Tout d\u2019abord, sur la forme, il donne le sentiment qu\u2019on veut rassurer le pays agresseur, le pyromane qui met le feu, l\u2019Etat voyou qui pi\u00e9tine le droit international et ses propres engagements. Sur le fond, on a l\u2019impression qu\u2019Emmanuel Macron envisage de remonter l\u2019horloge, de revenir simplement \u00e0 la situation pr\u00e9-24\u00a0f\u00e9vrier, et de reprendre les discussions avec Moscou sur l\u2019architecture de la s\u00e9curit\u00e9 en Europe. Comme si le pr\u00e9sident fran\u00e7ais refusait obstin\u00e9ment de reconna\u00eetre l\u2019\u00e9chec absolu du dialogue strat\u00e9gique qu\u2019il avait commenc\u00e9 avec Vladimir Poutine au fort de Br\u00e9gan\u00e7on, \u00e0 l\u2019\u00e9t\u00e9 2019.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/667/0/4000/2000/1342/671/60/0/49d88b1_e2456038a897492683d52db676e8d5c6-0-29dd546c73844b70aea651eb3415e8f5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie trouvera un \u00ab\u00a0antidote\u00a0\u00bb au syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienn...","dateModified":"2022-12-22T15:55:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html#798072","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T15:21:07+00:00","articleBody":"    TCHAT - Quelle est l'attitude de l'opinion publique am\u00e9ricaine par rapport \u00e0 ce conflit qui s'installe de plus en plus dans la dur\u00e9e ? Et du c\u00f4t\u00e9 des membres du Congr\u00e8s, dont certains, \u00e0 gauche comme \u00e0 droite, semblaient limiter leur soutien \u00e0 l'Ukraine ?    Olivier         Bonjour,          L\u2019accueil r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 Volodymyr Zelensky au Congr\u00e8s a \u00e9t\u00e9 bruyant et chaleureux, mais il ne faut pas n\u00e9gliger les tensions qui traversent le Parlement am\u00e9ricain. De fa\u00e7on th\u00e9\u00e2trale et assez m\u00e9diocre, plusieurs \u00e9lus appartenant \u00e0 la branche MAGA (\u00ab\u00a0Make America Great Again\u00a0\u00bb, le slogan de Donald Trump) du Parti r\u00e9publicain, comme Lauren Boebert (Colorado) ou Matt Gaetz (Floride), n\u2019ont m\u00eame pas applaudi le pr\u00e9sident ukrainien lors de son entr\u00e9e dans l\u2019enceinte.          Au-del\u00e0 de ce symbole, les \u00e9lus MAGA \u00e0 la Chambre des repr\u00e9sentants expriment leur exasp\u00e9ration devant les montants de l\u2019aide apport\u00e9e \u00e0 l\u2019Ukraine et le soutien bipartisan dont elle a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 jusqu\u2019alors. Ils pr\u00e9tendent que Joe Biden est davantage pr\u00e9occup\u00e9 par la fronti\u00e8re entre l\u2019Ukraine et la Russie que par celle entre les Etats-Unis et le Mexique, o\u00f9 se d\u00e9veloppe une vraie crise migratoire. Ils ne voient pas d\u2019int\u00e9r\u00eat strat\u00e9gique \u00e0 soutenir l\u2019Ukraine. Au S\u00e9nat, pourtant, la direction r\u00e9publicaine \u2013 et notamment son chef de file, Mitch McConnell \u2013 est totalement favorable \u00e0 la poursuite de l\u2019aide \u00e0 l\u2019Ukraine.          C\u2019est l\u00e0 qu\u2019intervient la dimension de politique int\u00e9rieure. Il y a actuellement au Congr\u00e8s des n\u00e9gociations tr\u00e8s difficiles au sujet d\u2019un train de d\u00e9penses gigantesques, un projet de loi dit \u00ab\u00a0omnibus\u00a0\u00bb, \u00e0 hauteur de 1\u00a0700 milliards de dollars, qui couvre de tr\u00e8s nombreux sujets. Or une nouvelle enveloppe d\u2019aide \u00e0 l\u2019Ukraine, de 45 milliards de dollars, figure dans ce texte. Les d\u00e9mocrates veulent\u00a0 inscrire ce soutien dans la dur\u00e9e pour 2023, alors que les r\u00e9publicains auront, \u00e0 compter du 3 janvier, la majorit\u00e9 au sein de la Chambre des repr\u00e9sentants. Si le texte \u00ab\u00a0omnibus\u00a0\u00bb n\u2019\u00e9tait pas adopt\u00e9 d\u2019ici vendredi (tout se joue dans les heures \u00e0 venir), on ne sait ce qu\u2019il adviendrait de cette enveloppe de 45 milliards. Il faut bien mesurer la crise interne profonde que traverse le Parti r\u00e9publicain. Une trentaine de ses \u00e9lus \u00e0 la Chambre menacent leurs coll\u00e8gues s\u00e9nateurs\u00a0: dans l\u2019hypoth\u00e8se o\u00f9 ils soutiendraient le projet \u00ab\u00a0omnibus\u00a0\u00bb, ces \u00e9lus \u00e0 la Chambre s\u2019engagent \u00e0 bloquer leurs initiatives l\u00e9gislatives individuelles lors de la prochaine session du Congr\u00e8s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/667/0/4000/2000/1342/671/60/0/49d88b1_e2456038a897492683d52db676e8d5c6-0-29dd546c73844b70aea651eb3415e8f5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie trouvera un \u00ab\u00a0antidote\u00a0\u00bb au syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienn...","dateModified":"2022-12-22T15:37:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html#798047","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T15:19:29+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\nComment expliquez-vous l'\u00e9rosion de l'opinion publique am\u00e9ricaine en faveur d'un soutien, sans condition de n\u00e9gociation, \u00e0 l'Ukraine ? Quel r\u00f4le joue le mouvement MAGA, et plus largement les R\u00e9publicains, dans cette \u00e9volution ?\r\nMerci beaucoup !    Chouquette         Bonjour,          Cette \u00e9rosion est logique. L\u2019Ukraine, c\u2019est loin pour l\u2019Am\u00e9rique. Dans un premier temps, une r\u00e9action naturelle de solidarit\u00e9 et d\u2019indignation avait domin\u00e9 face \u00e0 l\u2019abomination de l\u2019offensive russe et son cort\u00e8ge de crimes.\u00a0Mais, au fil des mois, ce soutien inconditionnel s\u2019est affaibli. Des consid\u00e9rations plus pragmatiques, imm\u00e9diates, ont pris le dessus, en particulier la tr\u00e8s forte inflation et le prix de l\u2019essence \u00e0 la pompe.          Selon un sondage publi\u00e9 mercredi par le think tank Chicago Council on Global Affairs, 48\u00a0% des Am\u00e9ricains estiment que leur pays devrait soutenir Kiev aussi longtemps que n\u00e9cessaire, soit une baisse de dix points depuis juillet. La contestation de l\u2019aide militaire et \u00e9conomique monte particuli\u00e8rement chez les r\u00e9publicains, nourrie par les critiques de l\u2019aile MAGA (\u00ab\u00a0Make America Great Again\u00a0\u00bb), acquise \u00e0 Donald Trump. Au total, 48\u00a0% des personnes interrog\u00e9es (contre 39\u00a0% en juillet) souhaitent que Washington pousse Kiev \u00e0 une solution n\u00e9goci\u00e9e avec Moscou.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/667/0/4000/2000/1342/671/60/0/49d88b1_e2456038a897492683d52db676e8d5c6-0-29dd546c73844b70aea651eb3415e8f5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie trouvera un \u00ab\u00a0antidote\u00a0\u00bb au syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienn...","dateModified":"2022-12-22T15:26:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html#798028","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T15:11:18+00:00","articleBody":"    TCHAT - Pourquoi Zelensky a-t-il choisi les USA plut\u00f4t que la Grande-Bretagne ou ses voisins europ\u00e9ens? Cela aurait aussi \u00e9t\u00e9 un message pour sa demande d'adh\u00e9sion \u00e0 l'UE...    Giffy         Bonjour,          Votre question a du sens. Il ne faut pas du tout minorer l\u2019effort consid\u00e9rable accompli par les Europ\u00e9ens depuis le d\u00e9but de la guerre, en mati\u00e8re de sanctions prises contre la Russie, de sortie de la d\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique par rapport \u00e0 Moscou, d\u2019aide humanitaire et militaire \u00e0 l\u2019Ukraine. Mais les Etats-Unis demeurent l\u2019acteur fondamental de la mobilisation occidentale. Il suffit de regarder les volumes d\u2019aides, la nature de ces aides, les moyens financiers consacr\u00e9s. Personne n\u2019a la capacit\u00e9 de fournir autant de munitions et d\u2019\u00e9quipements de haute sophistication. Il faut aussi souligner que l\u2019adresse de Volodymyr Zelensky au Congr\u00e8s marquait l\u2019intervention, cruciale, du pr\u00e9sident ukrainien dans le d\u00e9bat int\u00e9rieur am\u00e9ricain, alors qu\u2019une \u00e9rosion du soutien l\u2019Ukraine se constate dans les sondages depuis juin. Zelensky est venu rappeler qu\u2019il s\u2019agissait d\u2019un combat commun, que les enjeux ne concernaient pas seulement l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale et la souverainet\u00e9 de son pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/667/0/4000/2000/1342/671/60/0/49d88b1_e2456038a897492683d52db676e8d5c6-0-29dd546c73844b70aea651eb3415e8f5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" ","dateModified":"2022-12-22T15:42:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html#798021","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T15:05:18+00:00","articleBody":"    Est-on (l'\u00e9tat major) optimiste aux USA quant \u00e0 la r\u00e9solution de ce conflit si meurtrier ? On se dit que l'engagement des USA ne serait pas aussi important ni aussi constant si l'issue de cette guerre \u00e9tait d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e.    Fr\u00e9d\u00e9rique.         Bonjour,          Il faut distinguer les propos publics des analyses confidentielles et des \u00e9changes derri\u00e8re portes closes. Lorsque le g\u00e9n\u00e9ral Mark Milley, d\u00e9but novembre, a os\u00e9 \u00e9voquer en public la possibilit\u00e9 d\u2019une ouverture diplomatique cet hiver, il a \u00e9t\u00e9 rapidement corrig\u00e9. Les hauts responsables am\u00e9ricains emploient tr\u00e8s fr\u00e9quemment deux formules, cens\u00e9es encapsuler leur strat\u00e9gie.          La premi\u00e8re formule, \u00ab\u00a0aussi longtemps que n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb, marque la d\u00e9termination de Washington \u00e0 soutenir et aider Kiev bien au-del\u00e0 de 2022, sur le temps long. Il s\u2019agit de d\u00e9jouer cette id\u00e9e, pris\u00e9e par le Kremlin, que les Occidentaux seraient vuln\u00e9rables car non r\u00e9silients, sous la pression de leurs opinions publiques.          La seconde expression est\u00a0: \u00ab\u00a0Rien au sujet de l\u2019Ukraine sans l\u2019Ukraine.\u00a0\u00bb Il s\u2019agit de se d\u00e9marquer d\u2019une vision p\u00e9rim\u00e9e de ce pays dans le concert des nations, en cours apr\u00e8s 1991 et la chute de l\u2019URSS, selon laquelle l\u2019Ukraine serait une sorte de zone tampon ind\u00e9finie entre l\u2019Europe et la Russie, susceptible de faire l\u2019objet d\u2019un troc ou d\u2019une vente \u00e0 la d\u00e9coupe. H\u00e9las, cette id\u00e9e teint\u00e9e de m\u00e9pris et d\u2019ignorance demeure assez r\u00e9pandue dans certains cercles politiques, notamment en France. \u00ab\u00a0Rien au sujet de l\u2019Ukraine sans l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, cela implique aussi, pour Washington, de ne pas forcer la main de la victime. De ne pas l\u2019obliger \u00e0 consentir des sacrifices territoriaux, au nom d\u2019un grand accord g\u00e9opolitique avec Moscou. Attention, les Am\u00e9ricains passent forc\u00e9ment des messages en coulisses \u00e0 Zelensky et ses conseillers sur la strat\u00e9gie \u00e0 moyen et long terme. Mais il ne leur viendrait pas \u00e0 l\u2019esprit d\u2019employer une expression comme \u00ab\u00a0donner des garanties de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 la Russie\u00a0\u00bb, us\u00e9e par Emmanuel Macron.\u00a0Leur analyse, exprim\u00e9e par Joe Biden mercredi, consiste \u00e0 dire que Vladimir Poutine ne veut pas n\u00e9gocier \u00e0 l\u2019heure actuelle, bien au contraire. Tous les indices laissent \u00e0 penser qu\u2019il pr\u00e9pare plut\u00f4t la suite des hostilit\u00e9s, pour le premier anniversaire de la guerre et les mois qui suivront.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/667/0/4000/2000/1342/671/60/0/49d88b1_e2456038a897492683d52db676e8d5c6-0-29dd546c73844b70aea651eb3415e8f5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie trouvera un \u00ab\u00a0antidote\u00a0\u00bb au syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienn...","dateModified":"2022-12-22T15:23:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html#798011","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T14:55:11+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nQu\u2019est-ce qui a fait changer la position des \u00c9tats-Unis vis \u00e0 vis de la livraison de Patriot \u00e0 l\u2019Ukraine? \r\nVous notiez qu\u2019ils \u00e9taient r\u00e9ticent \u00e0 l\u2019id\u00e9e de fournir ce type d\u2019armement qui serait vu (et c\u2019est le cas) comme une escalade c\u00f4t\u00e9 russe.    Oncle Sam Gamegie          Bonjour,          L\u2019alliance entre les deux pays est extr\u00eamement \u00e9troite. Elle couvre tous les champs possibles. Il faut mentionner l\u2019aide \u00e9conomique et l\u2019assistance humanitaire, les Etats-Unis \u00e9tant le plus important donateur avec 1,9\u00a0milliard de dollars consacr\u00e9 aux Ukrainiens qui ont fui les combats depuis f\u00e9vrier. Mais le plus d\u00e9terminant dans ce conflit est bien entendu la coop\u00e9ration militaire, avec pr\u00e8s de 22\u00a0milliards de dollars d\u00e9gag\u00e9s \u00e0 ce titre par Washington en\u00a02022. Joe Biden a d\u2019ailleurs annonc\u00e9 une nouvelle enveloppe de 1,8\u00a0milliard de dollars, mercredi, avec cette fameuse batterie de missiles sol-air Patriot, r\u00e9clam\u00e9e de longue date par Kiev.          Au d\u00e9but de la guerre, les Etats-Unis ont \u00e9t\u00e9 surpris comme tout le monde par les incoh\u00e9rences de l\u2019offensive russe et par la r\u00e9sistance admirable des Ukrainiens, qui ont d\u00e9jou\u00e9 tous les plans du Kremlin. Au fil des mois, Washington a fait \u00e9voluer la nature des \u00e9quipements militaires fournis, et on le voit bien avec la batterie de missiles Patriot. Il s\u2019agit d\u2019un calcul mesur\u00e9 et r\u00e9fl\u00e9chi, dont le co\u00fbt financier se r\u00e9v\u00e8le, au final, assez modique, si l\u2019on prend en compte le bilan d\u00e9sastreux \u00e0 ce jour de la guerre pour l\u2019arm\u00e9e russe, \u00e0 la r\u00e9putation et aux moyens largement entam\u00e9s, sans aucune perte humaine pour les Etats-Unis. En outre, l\u2019ampleur inou\u00efe des crimes de guerre russe, de nature syst\u00e9mique, leur politique de destruction, d\u2019assassinats et d\u2019enl\u00e8vements (en particulier des enfants ukrainiens) ont aussi encourag\u00e9 l\u2019administration am\u00e9ricaine \u00e0 passer les crans dans son soutien \u00e0 Kiev.          Cela dit, ce soutien militaire a des limites. L\u2019arm\u00e9e am\u00e9ricaine n\u2019est pas engag\u00e9e directement dans les combats. Il n\u2019y a pas eu de \u00ab\u00a0no fly zone\u00a0\u00bb impos\u00e9e, c\u2019est-\u00e0-dire de zone d\u2019interdiction de survol. Washington continue de refuser la livraison de certains \u00e9quipements offensifs qui permettraient \u00e0 l\u2019Ukraine de frapper en profondeur, dans le territoire russe. En revanche, il existe un partage de renseignements tr\u00e8s intense, un travail de l\u2019ombre entre services am\u00e9ricains et arm\u00e9e ukrainienne, gr\u00e2ce aux satellites et capacit\u00e9s technologiques dont dispose Washington. La distinction est tr\u00e8s subtile entre \u00ab\u00a0aider les Ukrainiens \u00e0 se d\u00e9fendre\u00a0\u00bb \u2013 ce que revendiquent les Etats-Unis \u2013 et se transformer en protagoniste du conflit, ce dont Moscou accuse les Am\u00e9ricains.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/667/0/4000/2000/1342/671/60/0/49d88b1_e2456038a897492683d52db676e8d5c6-0-29dd546c73844b70aea651eb3415e8f5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie trouvera un \u00ab\u00a0antidote\u00a0\u00bb au syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienn...","dateModified":"2022-12-22T15:20:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html#798013","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T14:53:46+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a rencontr\u00e9 jeudi son homologue polonais, Andrzej Duda, \u00e0 l\u2019a\u00e9roport de Rzeszow-Jasionka, dans le sud-est de la Pologne, au lendemain de sa visite aux Etats-Unis. M.\u00a0Zelensky a fait cette annonce sur les r\u00e9seaux sociaux. Ce message est accompagn\u00e9 d\u2019une vid\u00e9o le montrant accueilli par M. Duda, les deux hommes se congratulant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/667/0/4000/2000/1342/671/60/0/49d88b1_e2456038a897492683d52db676e8d5c6-0-29dd546c73844b70aea651eb3415e8f5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zelensky a rencontr\u00e9 le pr\u00e9sident polonais \u00e0 son retour des Etats-Unis","dateModified":"2022-12-22T15:06:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html#797985","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T14:40:02+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, s\u2019est rendu mercredi \u00e0 Washington\u00a0; son premier voyage \u00e0 l\u2019\u00e9tranger depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe en Ukraine, en f\u00e9vrier. Il a re\u00e7u, lors de cette visite, de nouvelles promesses d\u2019aide financi\u00e8re et militaire, dont, pour la premi\u00e8re fois, la fourniture du syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienne Patriot.          Posez vos questions \u00e0 Piotr Smolar, notre correspondant \u00e0 Washington, sur la visite de M.\u00a0Zelensky aux Etats-Unis. Il vous r\u00e9pondra \u00e0 partir de 16\u00a0heures. Vous pouvez d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 envoyer vos questions, pr\u00e9c\u00e9d\u00e9es de la mention \u00ab\u00a0TCHAT\u00a0\u00bb. D\u2019ici l\u00e0, un peu de lecture pour faire le point\u00a0:             Lire aussi :     La visite de Zelensky \u00e0 Washington scelle l\u2019alliance entre Kiev et les Etats-Unis                 Lire aussi :     Les syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne Patriot, un symbole de la \u00ab\u00a0projection de puissance des Etats-Unis\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/667/0/4000/2000/1342/671/60/0/49d88b1_e2456038a897492683d52db676e8d5c6-0-29dd546c73844b70aea651eb3415e8f5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"TCHAT\u00a0| Posez vos questions sur la visite de Volodymyr Zelensky \u00e0 Washington","dateModified":"2022-12-22T14:42:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html#797971","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T14:00:07+00:00","articleBody":"     De retour de Jordanie, le chef de l\u2019Etat explique au Monde qu\u2019il revendique \u00ab\u00a0une strat\u00e9gie de d\u00e9fense absolue de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, tout en se projetant sur les conditions de n\u00e9gociation de la fin du conflit.             Lire aussi :     Emmanuel Macron sur la guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Je n\u2019ai pas envie que ce soient les Chinois et les Turcs seuls qui n\u00e9gocient le jour d\u2019apr\u00e8s\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/667/0/4000/2000/1342/671/60/0/49d88b1_e2456038a897492683d52db676e8d5c6-0-29dd546c73844b70aea651eb3415e8f5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie trouvera un \u00ab\u00a0antidote\u00a0\u00bb au syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienn...","dateModified":"2022-12-22T14:43:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html#797918","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T13:45:43+00:00","articleBody":"     Les man\u0153uvres navales pr\u00e9vues cette semaine entre les marines russe et chinoise en mer de Chine orientale sont une \u00ab\u00a0r\u00e9action\u00a0\u00bb \u00e0 la position \u00ab\u00a0agressive\u00a0\u00bb des Etats-Unis en Asie, a affirm\u00e9 le chef de l\u2019\u00e9tat-major g\u00e9n\u00e9ral russe, Val\u00e9ri Guerassimov, jeudi. \u00ab\u00a0Le but\u00a0\u00bb de ces exercices conjoints est d\u2019\u00ab\u00a0accro\u00eetre (\u2026) la capacit\u00e9 [des deux arm\u00e9es] \u00e0 r\u00e9sister aux nouveaux d\u00e9fis et nouvelles menaces\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, cit\u00e9 par les agences de presse russes.          Lundi, la Russie avait annonc\u00e9 que plusieurs de ses navires de guerre participeraient entre le 21 et le 27\u00a0d\u00e9cembre \u00e0 des exercices avec la marine chinoise, au moment o\u00f9 Moscou et P\u00e9kin renforcent leurs liens face aux Occidentaux en plein conflit en Ukraine. Des exercices conjoints de tirs de missiles, d\u2019artillerie et de lutte contre les sous-marins sont aussi au programme, avait alors pr\u00e9cis\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/667/0/4000/2000/1342/671/60/0/49d88b1_e2456038a897492683d52db676e8d5c6-0-29dd546c73844b70aea651eb3415e8f5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les man\u0153uvres navales entre la Russie et la Chine\u00a0sont une \u00ab\u00a0r\u00e9action\u00a0\u00bb \u00e0 la position \u00ab\u00a0agressiv...","dateModified":"2022-12-22T14:07:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html#797904","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T13:36:33+00:00","articleBody":"     Les efforts de l\u2019arm\u00e9e russe en Ukraine se concentrent actuellement sur la prise de la totalit\u00e9 de la r\u00e9gion de Donetsk, dans l\u2019est du pays, a annonc\u00e9 son chef d\u2019\u00e9tat-major, Val\u00e9ri Guerassimov, jeudi. \u00ab\u00a0La situation sur la ligne de front s\u2019est stabilis\u00e9e, les principaux efforts de nos troupes se concentrent sur l\u2019ach\u00e8vement de la lib\u00e9ration du territoire de la \u201cr\u00e9publique populaire de Donetsk\u201d\u00a0\u00bb, autoproclam\u00e9e par les s\u00e9paratistes prorusses, a dit M. Guerassimov, cit\u00e9 par les agences de presse russes. Selon lui, la ligne de front avec les forces ukrainiennes est actuellement longue de 815\u00a0kilom\u00e8tres.          M.\u00a0Guerassimov a affirm\u00e9 que l\u2019arm\u00e9e russe avait frapp\u00e9 plus de 1\u00a0300 \u00ab\u00a0cibles d\u2019importance critique\u00a0\u00bb en Ukraine, ce qui a \u00ab\u00a0permis de r\u00e9duire consid\u00e9rablement le potentiel de combat des forces arm\u00e9es ukrainiennes\u00a0\u00bb. Il s\u2019est aussi f\u00e9licit\u00e9 de l\u2019utilisation \u00ab\u00a0pour la premi\u00e8re fois dans des conditions de combat\u00a0\u00bb d\u2019armes hypersoniques russes, telles que le missile \u00ab\u00a0Kinjal\u00a0\u00bb.          Mardi, le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a admis que la situation \u00e9tait \u00ab\u00a0extr\u00eamement difficile\u00a0\u00bb dans les r\u00e9gions\u00a0de Donetsk et de Louhansk, dans le Donbass, ainsi que dans les r\u00e9gions\u00a0de Kherson et de Zaporijia, dans le Sud ukrainien. Il s\u2019agit de quatre zones dont Moscou revendique l\u2019annexion sans pour autant les avoir enti\u00e8rement conquises.          A la fin de septembre, M.\u00a0Poutine\u00a0avait annonc\u00e9 l\u2019annexion de ces quatre r\u00e9gions ukrainiennes, apr\u00e8s avoir men\u00e9 des \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendums\u00a0\u00bb locaux d\u00e9nonc\u00e9s comme fictifs par Kiev et les Occidentaux. Mais, en novembre, l\u2019Ukraine a repris Kherson, la capitale de l\u2019oblast du m\u00eame nom, un revers majeur pour Moscou apr\u00e8s une contre-offensive de plusieurs semaines.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e0 peine annex\u00e9es par Moscou, les r\u00e9gions de Donetsk et de Kherson sont rogn\u00e9es par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/667/0/4000/2000/1342/671/60/0/49d88b1_e2456038a897492683d52db676e8d5c6-0-29dd546c73844b70aea651eb3415e8f5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les efforts de l\u2019arm\u00e9e russe se concentrent sur la r\u00e9gion de Donetsk, dit le chef d\u2019\u00e9tat-major russ...","dateModified":"2022-12-22T13:59:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html#797861","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T12:43:47+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse, Alexandre Loukachenko, a d\u00e9clar\u00e9, jeudi, que les r\u00e9centes man\u0153uvres de son arm\u00e9e ne visaient pas l\u2019Ukraine. Il a \u00e9galement rejet\u00e9 ce qu\u2019il qualifie de \u00ab\u00a0th\u00e9ories du complot\u00a0\u00bb concernant le d\u00e9ploiement de militaires bi\u00e9lorusses \u00e0 la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine.          S\u2019exprimant lors d\u2019une conf\u00e9rence des chefs des arm\u00e9es, M.\u00a0Loukachenko a aussi d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il ne pouvait pas exclure une \u00ab\u00a0agression\u00a0\u00bb contre la Bi\u00e9lorussie de la part de \u00ab\u00a0voisins\u00a0\u00bb non sp\u00e9cifi\u00e9s. \u00ab\u00a0Si vous voulez la paix, pr\u00e9parez la guerre\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, affirmant que les mouvements militaires \u00e9taient limit\u00e9s au territoire bi\u00e9lorusse et ne mena\u00e7aient personne d\u2019autre.          Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, s\u2019est rendu, lundi, en Bi\u00e9lorussie pour des entretiens avec son homologue et alli\u00e9, M.\u00a0Loukachenko. Cette visite survient au moment o\u00f9 Kiev dit craindre une attaque \u00e0 partir du territoire bi\u00e9lorusse. Ajoutant aux inqui\u00e9tudes, l\u2019arm\u00e9e russe a d\u00e9clar\u00e9, lundi, qu\u2019elle prendrait part \u00e0 des man\u0153uvres \u00ab\u00a0tactiques\u00a0\u00bb en Bi\u00e9lorussie, apr\u00e8s l\u2019annonce en octobre de la formation\u00a0d\u2019une force commune de plusieurs milliers d\u2019hommes.          Depuis le d\u00e9but de la guerre, la Russie utilise la Bi\u00e9lorussie comme une immense base arri\u00e8re. Les a\u00e9rodromes militaires bi\u00e9lorusses sont utilis\u00e9s par l\u2019aviation de Moscou, et, de l\u2019aveu m\u00eame du pr\u00e9sident Loukachenko, des missiles russes ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s vers l\u2019Ukraine de son pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/667/0/4000/2000/1342/671/60/0/49d88b1_e2456038a897492683d52db676e8d5c6-0-29dd546c73844b70aea651eb3415e8f5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse rejette les \u00ab\u00a0th\u00e9ories du complot\u00a0\u00bb concernant les man\u0153uvres militaires \u00e0 l...","dateModified":"2022-12-22T13:15:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html#797855","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T12:22:31+00:00","articleBody":"     Il avait \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 en juin\u00a02020 pour soutenir les entreprises face \u00e0 la pand\u00e9mie de Covid-19. Sa prolongation vise \u00e0 soutenir les soci\u00e9t\u00e9s fragilis\u00e9es par la guerre lanc\u00e9e par la Russie contre l\u2019Ukraine.             Lire aussi :   Le dispositif de\u00a0pr\u00eats aux entreprises prolong\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 la\u00a0fin de 2023          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/667/0/4000/2000/1342/671/60/0/49d88b1_e2456038a897492683d52db676e8d5c6-0-29dd546c73844b70aea651eb3415e8f5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie trouvera un \u00ab\u00a0antidote\u00a0\u00bb au syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienn...","dateModified":"2022-12-22T12:23:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html#797844","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T11:29:03+00:00","articleBody":"     Le ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, s\u2019est rendu sur la ligne de front en Ukraine, a annonc\u00e9 jeudi son minist\u00e8re. Il s\u2019agit de la deuxi\u00e8me visite de ce type en moins d\u2019une semaine. M.\u00a0Cho\u00efgou a \u00ab\u00a0v\u00e9rifi\u00e9 les conditions de d\u00e9ploiement du personnel et du mat\u00e9riel militaire\u00a0\u00bb et il a \u00ab\u00a0inspect\u00e9 les zones de positionnement des unit\u00e9s militaires, les conditions d\u2019h\u00e9bergement et de chauffage du personnel\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le minist\u00e8re sur Telegram, accompagnant son message d\u2019une vid\u00e9o du ministre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/667/0/4000/2000/1342/671/60/0/49d88b1_e2456038a897492683d52db676e8d5c6-0-29dd546c73844b70aea651eb3415e8f5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le ministre de la d\u00e9fense russe s\u2019est rendu pour une inspection sur le front en Ukraine","dateModified":"2022-12-22T11:31:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html#797809","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T11:15:05+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9ditorial du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb En se rendant \u00e0 Washington, le pr\u00e9sident ukrainien voulait remercier les Etats-Unis. Il se montrera probablement soucieux de rendre le m\u00eame hommage \u00e0 ses alli\u00e9s europ\u00e9ens. Ces visites raffermiront le front rassemblant les pays attach\u00e9s aux valeurs de la libert\u00e9 et de la d\u00e9mocratie.             Lire aussi :   Ukraine\u00a0: pour Zelensky, gagner la guerre des symboles          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/667/0/4000/2000/1342/671/60/0/49d88b1_e2456038a897492683d52db676e8d5c6-0-29dd546c73844b70aea651eb3415e8f5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie trouvera un \u00ab\u00a0antidote\u00a0\u00bb au syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienn...","dateModified":"2022-12-22T13:06:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html#797780","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T10:58:52+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s le retrait des Russes, \u00e0 la fin\u00a0de\u00a0mars, le silence s\u2019est abattu sur Boutcha, une ville de 37\u00a0000\u00a0habitants situ\u00e9e \u00e0 30\u00a0km au nord-ouest de Kiev. Lorsque les soldats ukrainiens reprennent Boutcha, ils d\u00e9couvrent une vingtaine de corps portant des v\u00eatements civils dans une rue. Les premi\u00e8res vid\u00e9os circulent le 1er\u00a0avril, dans des boucles Telegram d\u2019habitants de la ville voisine d\u2019Irpine.          Dans les vingt-quatre heures qui suivent, des photos et des vid\u00e9os prises par des journalistes sur place confirment la pr\u00e9sence de cadavres dans les rues. L\u2019Agence France-Presse (AFP) affirme alors en avoir recens\u00e9\u00a0\u00ab\u00a0au moins vingt-deux\u00a0\u00bb. Le 2\u00a0avril, une cinquantaine d\u2019autres corps sont identifi\u00e9s dans une fosse commune, selon le chef des secours locaux, Serhii Kaplytchny.          Selon Moscou, ces photos et vid\u00e9os ne sont qu\u2019une\u00a0\u00ab\u00a0nouvelle provocation\u00a0\u00bb\u00a0de la part de l\u2019Ukraine. Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, \u00e9voque\u00a0\u00ab\u00a0une mise en sc\u00e8ne bien orchestr\u00e9e\u00a0\u00bb et\u00a0\u00ab\u00a0une falsification monstrueuse\u00a0\u00bb.             Lire aussi :   Massacre de Boutcha\u00a0: ce que l\u2019on sait sur la d\u00e9couverte des corps de civils              Une enqu\u00eate de huit mois men\u00e9e par le New York Times, publi\u00e9e jeudi, conclut que les auteurs pr\u00e9sum\u00e9s du massacre de la rue Iablounska \u00e9taient des parachutistes russes du 234e\u00a0r\u00e9giment d\u2019assaut a\u00e9rien dirig\u00e9 par le lieutenant-colonel Artyom Gorodilov. Les nombreuses preuves recueillies par les journalistes \u00ab\u00a0montrent que ces meurtres s\u2019inscrivaient dans le cadre d\u2019une action d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e et syst\u00e9matique visant \u00e0 s\u00e9curiser impitoyablement une route vers la capitale, Kiev\u00a0\u00bb, explique le Times, ajoutant\u00a0:           Les soldats ont interrog\u00e9 et ex\u00e9cut\u00e9 des hommes non arm\u00e9s en \u00e2ge de se battre et ont tu\u00e9 des personnes qui croisaient involontairement leur chemin, qu\u2019il s\u2019agisse d\u2019enfants fuyant avec leur famille, d\u2019habitants esp\u00e9rant trouver de quoi manger ou de personnes essayant simplement de rentrer chez elles \u00e0 v\u00e9lo.           Parmi les preuves collect\u00e9es\u00a0: des s\u00e9quences film\u00e9es par des cam\u00e9ras de surveillance, des documents exclusifs de sources gouvernementales, des \u00e9quipements militaires, des insignes d\u2019uniforme et, surtout, des conversations radio et t\u00e9l\u00e9phoniques de soldats russes.          Le New York Times explique ainsi que les soldats utilisaient r\u00e9guli\u00e8rement les t\u00e9l\u00e9phones de leurs victimes pour appeler chez eux en Russie. En analysant les num\u00e9ros compos\u00e9s par les soldats et en d\u00e9couvrant les profils de m\u00e9dias sociaux associ\u00e9s aux membres de leur famille, le journal a pu confirmer l\u2019identit\u00e9 de deux douzaines de parachutistes du 234e\u00a0r\u00e9giment d\u2019assaut a\u00e9rien.             Lire aussi :     \u00ab\u00a0Ce qu\u2019on d\u00e9couvre \u00e0 Boutcha et dans la r\u00e9gion est affreux. Aujourd\u2019hui, c\u2019est le jour le plus noir de toute la guerre en Ukraine\u00a0\u00bb                                        ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/667/0/4000/2000/1342/671/60/0/49d88b1_e2456038a897492683d52db676e8d5c6-0-29dd546c73844b70aea651eb3415e8f5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Massacre de Boutcha\u00a0: une enqu\u00eate du \u00ab\u00a0New York Times\u00a0\u00bb identifie les auteurs pr\u00e9sum\u00e9s du massacre...","dateModified":"2022-12-22T11:27:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html#797767","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T10:12:26+00:00","articleBody":"     Tenue au 301e\u00a0jour de conflit en Ukraine, la tr\u00e8s attendue r\u00e9union entre Vladimir Poutine et son \u00e9tat-major militaire, mercredi 21\u00a0d\u00e9cembre, aura confirm\u00e9 l\u2019\u00e9vidence\u00a0: \u00ab\u00a0l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb d\u00e9clench\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier n\u2019est pas pr\u00e8s de s\u2019arr\u00eater, et le pouvoir russe en fait sa priorit\u00e9 pour l\u2019ann\u00e9e \u00e0 venir. \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons aucune limitation de financement, a martel\u00e9 le pr\u00e9sident russe \u00e0 une assembl\u00e9e de g\u00e9n\u00e9raux et de hauts fonctionnaires.\u00a0Le pays et le gouvernement donneront tout ce que l\u2019arm\u00e9e demandera.\u00a0\u00bb          Surtout, le ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, a propos\u00e9 de faire passer les effectifs de l\u2019arm\u00e9e russe \u00e0 1,5\u00a0million de soldats, soit 350\u00a0000 de plus que l\u2019objectif fix\u00e9 par Vladimir Poutine en ao\u00fbt, d\u00e9j\u00e0 en hausse. Etant donn\u00e9 les immenses difficult\u00e9s de recrutement de l\u2019arm\u00e9e et d\u2019approvisionnement des forces existantes, cette annonce est tr\u00e8s th\u00e9orique. Elle n\u2019en marque pas moins une rupture par rapport \u00e0 la grande r\u00e9forme militaire amorc\u00e9e en\u00a02008, qui visait \u00e0 la professionnalisation d\u2019une arm\u00e9e plus compacte. L\u2019annonce sert aussi \u00e0 illustrer la d\u00e9termination du commandement russe dans son affrontement contre \u00ab\u00a0les forces unies de l\u2019Occident\u00a0\u00bb, selon le terme employ\u00e9 par M.\u00a0Cho\u00efgou.             Lire aussi :     Vladimir Poutine promet \u00e0 ses g\u00e9n\u00e9raux un financement illimit\u00e9          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/667/0/4000/2000/1342/671/60/0/49d88b1_e2456038a897492683d52db676e8d5c6-0-29dd546c73844b70aea651eb3415e8f5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie trouvera un \u00ab\u00a0antidote\u00a0\u00bb au syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienn...","dateModified":"2022-12-22T10:16:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html#797742","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T09:59:17+00:00","articleBody":"     Le Kremlin a estim\u00e9 jeudi que la visite du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, aux Etats-Unis n\u2019illustrait aucune\u00a0\u00ab\u00a0volont\u00e9 d\u2019\u00e9couter la Russie\u00a0\u00bb\u00a0et que Washington menait en Ukraine \u00ab\u00a0de facto une guerre indirecte\u00a0\u00bb\u00a0contre Moscou.          \u00ab\u00a0Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, nous pouvons constater avec regret que ni le pr\u00e9sident Biden ni le pr\u00e9sident Zelensky n\u2019ont dit quoi que ce soit qui puisse \u00eatre per\u00e7u comme une volont\u00e9 potentielle d\u2019\u00e9couter les pr\u00e9occupations de la Russie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole de la pr\u00e9sidence russe, Dmitri Peskov.          Selon M. Peskov, il n\u2019y a pas eu lors de cette visite\u00a0\u00ab\u00a0de v\u00e9ritables appels \u00e0 la paix\u00a0\u00bb\u00a0ou de\u00a0\u00ab\u00a0mises en garde\u00a0\u00bb\u00a0am\u00e9ricaines \u00e0 M.\u00a0Zelensky contre\u00a0\u00ab\u00a0la poursuite du bombardement des immeubles r\u00e9sidentiels dans les zones peupl\u00e9es du Donbass\u00a0\u00bb, r\u00e9gion de l\u2019est de l\u2019Ukraine en partie contr\u00f4l\u00e9e par des s\u00e9paratistes prorusses et r\u00e9guli\u00e8rement vis\u00e9e par les forces ukrainiennes.          M. Zelensky s\u2019est rendu mercredi \u00e0 Washington pour son premier voyage \u00e0 l\u2019\u00e9tranger depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe en Ukraine, en f\u00e9vrier. Il a re\u00e7u lors de cette visite de nouvelles promesses d\u2019aide financi\u00e8re et militaire, dont, pour la premi\u00e8re fois, la fourniture du syst\u00e8me de d\u00e9fense anti-a\u00e9rienne Patriot.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/667/0/4000/2000/1342/671/60/0/49d88b1_e2456038a897492683d52db676e8d5c6-0-29dd546c73844b70aea651eb3415e8f5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Kremlin accuse les Etats-Unis de mener\u00a0\u00ab\u00a0une guerre indirecte\u00a0\u00bb contre la Russie","dateModified":"2022-12-22T13:07:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html#797709","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T09:30:37+00:00","articleBody":"    Bonjour ! Sur le terrain, que peut changer le Patriot livr\u00e9 par les US ?     TeamChocolatine         Bonjour TeamChocolatine,          Les Etats-Unis ont effectivement confirm\u00e9 mercredi la livraison d\u2019un syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienne Patriot \u00e0 Kiev. Jusqu\u2019ici Washington \u00e9tait r\u00e9ticent \u00e0 c\u00e9der ses \u00e9quipements militaires les plus sophistiqu\u00e9s, par peur d\u2019une escalade avec la Russie. Cette annonce vise \u00e0 rassurer Kiev sur la poursuite du soutien occidental, trois cents jours apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie.          Con\u00e7u dans les ann\u00e9es\u00a01960, le Patriot est consid\u00e9r\u00e9 comme l\u2019un des meilleurs dispositifs de d\u00e9fense antia\u00e9rienne des arm\u00e9es occidentales. Il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9 de nombreuses fois sur des th\u00e9\u00e2tres d\u2019op\u00e9rations, par les Etats-Unis mais aussi par l\u2019un des dix-sept pays \u00e0 s\u2019en \u00eatre dot\u00e9s, notamment\u00a0Isra\u00ebl\u00a0et l\u2019Arabie saoudite.          R\u00e9guli\u00e8rement modernis\u00e9 depuis sa premi\u00e8re mise en service, en\u00a01982, le syst\u00e8me Patriot est r\u00e9put\u00e9 efficace contre les a\u00e9ronefs, mais surtout contre les missiles balistiques et de croisi\u00e8re, dont la Russie fait un usage intensif en Ukraine pour d\u00e9truire les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques du pays. Il a, en revanche, plus de difficult\u00e9s \u00e0 \u00ab\u00a0engager\u00a0\u00bb les drones volant \u00e0 basse altitude, une faiblesse partag\u00e9e par de nombreux syst\u00e8mes sol-air.          Quelque 90\u00a0op\u00e9rateurs sont n\u00e9cessaires pour faire fonctionner une batterie Patriot, qui comprend un radar, un centre de commandement, un g\u00e9n\u00e9rateur \u00e9lectrique et jusqu\u2019\u00e0 huit lanceurs dot\u00e9s de quatre \u00e0 seize missiles chacun, selon leur nature. Washington reconna\u00eet qu\u2019\u00ab\u00a0un certain temps\u00a0\u00bb\u00a0de formation, estim\u00e9 \u00e0 trois mois au minimum par les sp\u00e9cialistes, sera n\u00e9cessaire avant que les militaires ukrainiens puissent l\u2019utiliser.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/667/0/4000/2000/1342/671/60/0/49d88b1_e2456038a897492683d52db676e8d5c6-0-29dd546c73844b70aea651eb3415e8f5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie trouvera un \u00ab\u00a0antidote\u00a0\u00bb au syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienn...","dateModified":"2022-12-22T09:54:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html#797707","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T09:14:23+00:00","articleBody":"     L\u2019ex-patron de l\u2019agence spatiale russe Roscosmos, Dmitri Rogozine, a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 dans une frappe ukrainienne sur Donetsk, fief des s\u00e9paratistes prorusses dans l\u2019est du pays, a-t-il annonc\u00e9 jeudi sur Telegram.          D\u00e9mis de ses fonctions \u00e0 la t\u00eate de Roscosmos en juillet, M.\u00a0Rogozine dirige actuellement un groupe de conseillers militaires apportant une assistance aux forces s\u00e9paratistes en Ukraine. Il souffre d\u2019une blessure au dos, un morceau d\u2019obus \u00e9tant log\u00e9 au-dessus de son omoplate droite, et doit se faire op\u00e9rer.          L\u2019incident s\u2019est produit mercredi soir dans un h\u00f4tel de Donetsk o\u00f9 se trouvait M.\u00a0Rogozine, ainsi que plusieurs responsables locaux. La frappe, qui a fait plusieurs morts et bless\u00e9s, a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9e\u00a0\u00ab\u00a0avec des munitions de haute pr\u00e9cision, tir\u00e9es probablement du camion \u00e9quip\u00e9 d\u2019un syst\u00e8me d\u2019artillerie fran\u00e7ais Caesar\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 pour sa part le Comit\u00e9 d\u2019enqu\u00eate russe.             Lire aussi :     L\u2019usine qui fabrique le canon Caesar, un secret militaire jalousement gard\u00e9              Si M.\u00a0Rogozine pr\u00e9cise que l\u2019incident s\u2019est produit au moment d\u2019une\u00a0\u00ab\u00a0r\u00e9union de travail\u00a0\u00bb\u00a0dans le restaurant de l\u2019h\u00f4tel. La cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision publique russe Rossia 24 a affirm\u00e9 que l\u2019ex-patron de Roscosmos y c\u00e9l\u00e9brait mercredi son anniversaire, avec des invit\u00e9s et des musiciens. La cha\u00eene a diffus\u00e9 des images de tables de f\u00eate renvers\u00e9es dans une salle de restaurant aux fen\u00eatres bris\u00e9es et aux murs partiellement d\u00e9truits.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/667/0/4000/2000/1342/671/60/0/49d88b1_e2456038a897492683d52db676e8d5c6-0-29dd546c73844b70aea651eb3415e8f5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ex-patron de l\u2019agence spatiale russe bless\u00e9 dans une frappe ukrainienne \u00e0 Donetsk","dateModified":"2022-12-22T09:22:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html#797700","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T08:49:10+00:00","articleBody":"     Le 9\u00a0d\u00e9cembre, dans la ville ukrainienne d\u2019Izioum, nos reporters ont trouv\u00e9 une centaine de lettres \u00e9crites par des enfants et des adolescents russes \u00e0 l\u2019intention de leurs compatriotes partis \u00ab\u00a0lib\u00e9rer\u00a0\u00bb l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0nazie\u00a0\u00bb. Des textes et des dessins r\u00e9v\u00e9lateurs de la propagande orchestr\u00e9e par Moscou.             Lire aussi :     \u00ab\u00a0Bonjour cher soldat\u00a0\u00bb\u00a0: ces lettres \u00e9crites par des enfants russes qui t\u00e9moignent de la propagande de Moscou          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/667/0/4000/2000/1342/671/60/0/49d88b1_e2456038a897492683d52db676e8d5c6-0-29dd546c73844b70aea651eb3415e8f5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie trouvera un \u00ab\u00a0antidote\u00a0\u00bb au syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienn...","dateModified":"2022-12-22T08:54:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html#797696","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T08:38:53+00:00","articleBody":"     Pour son premier d\u00e9placement depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, en f\u00e9vrier\u00a02022, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky,\u00a0a tenu un discours au Congr\u00e8s am\u00e9ricain mercredi \u00e0 Washington. Le dirigeant ukrainien a tenu \u00e0 remercier les Etats-Unis pour leur soutien dans la guerre.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/667/0/4000/2000/1342/671/60/0/49d88b1_e2456038a897492683d52db676e8d5c6-0-29dd546c73844b70aea651eb3415e8f5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie trouvera un \u00ab\u00a0antidote\u00a0\u00bb au syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienn...","dateModified":"2022-12-22T08:48:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html#797674","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T07:02:23+00:00","articleBody":"     Alors que la guerre en Ukraine a commenc\u00e9 il y a presque dix mois, les\u00a0Etats-Unis ont annonc\u00e9 \u00e0 la mi-d\u00e9cembre qu\u2019ils \u00e9taient pr\u00eats \u00e0 fournir des missiles antia\u00e9riens Patriot \u00e0 Kiev, en particulier pour prot\u00e9ger les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques du pays. Cette aide s\u2019ajoute aux tr\u00e8s nombreuses contributions de pays occidentaux, qui pr\u00e9sentent depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier un front uni contre l\u2019offensive men\u00e9e par Vladimir Poutine.          Au total, les pays qui soutiennent l\u2019Ukraine se sont engag\u00e9s \u00e0 verser 108\u00a0milliards d\u2019euros d\u2019aide militaire, financi\u00e8re ou humanitaire, selon les derni\u00e8res donn\u00e9es\u00a0publi\u00e9es le 7\u00a0d\u00e9cembre par l\u2019Institut de\u00a0Kiel pour l\u2019\u00e9conomie mondiale.             Lire aussi :   Quels sont les pays qui ont le plus aid\u00e9 l\u2019Ukraine financi\u00e8rement\u00a0depuis le d\u00e9but de la guerre\u00a0?                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/667/0/4000/2000/1342/671/60/0/49d88b1_e2456038a897492683d52db676e8d5c6-0-29dd546c73844b70aea651eb3415e8f5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quels sont les pays qui ont le plus aid\u00e9 l\u2019Ukraine financi\u00e8rement\u00a0depuis le d\u00e9but de la guerre\u00a0?","dateModified":"2022-12-22T07:59:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html#797669","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T06:31:36+00:00","articleBody":"           Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, remet un drapeau ukrainien \u00e0 la pr\u00e9sidente de la Chambre des repr\u00e9sentants des Etats-Unis, Nancy Pelosi (\u00e0 droite), sous le regard de la vice-pr\u00e9sidente am\u00e9ricaine, Kamala Harris, lors de son discours devant le Congr\u00e8s am\u00e9ricain au Capitole, \u00e0 Washington, le 21 d\u00e9cembre 2022. MANDEL NGAN \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/d97d23f_1671690638309-499279.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie trouvera un \u00ab\u00a0antidote\u00a0\u00bb au syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienn...","dateModified":"2022-12-22T06:35:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html#797634","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T05:16:22+00:00","articleBody":"     C\u2019est un nouveau signe de la mont\u00e9e en gamme de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. Longtemps r\u00e9ticents \u00e0 c\u00e9der leurs \u00e9quipements militaires les plus sophistiqu\u00e9s, par peur d\u2019une escalade avec la Russie, les Etats-Unis ont confirm\u00e9 mercredi\u00a0la livraison d\u2019un syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienne Patriot \u00e0 Kiev.          Une annonce faite en marge de la visite du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, \u00e0\u00a0Washington, et destin\u00e9e \u00e0 rassurer sur la poursuite du soutien occidental, trois cents jours apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie.          Con\u00e7u dans les ann\u00e9es 1960, le Patriot est consid\u00e9r\u00e9 comme l\u2019un des meilleurs dispositifs de d\u00e9fense antia\u00e9rienne des arm\u00e9es occidentales. Il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9 de nombreuses fois sur des th\u00e9\u00e2tres d\u2019op\u00e9rations, par les Etats-Unis mais aussi par l\u2019un des dix-sept pays \u00e0 s\u2019en \u00eatre dot\u00e9s, l\u2019Isra\u00ebl tout comme l\u2019Arabie saoudite.             Lire aussi :     Les syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne Patriot, un symbole de la \u00ab\u00a0projection de puissance des Etats-Unis\u00a0\u00bb                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/667/0/4000/2000/1342/671/60/0/49d88b1_e2456038a897492683d52db676e8d5c6-0-29dd546c73844b70aea651eb3415e8f5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Patriot, un symbole de la \u00ab\u00a0projection de puissance am\u00e9ricaine\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-12-22T09:37:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html#797631","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T05:08:23+00:00","articleBody":"     Avant les mots, il y a les images. Captivantes, presque invraisemblables. Au 300e\u00a0jour de la guerre qui ravage l\u2019Ukraine, Volodymyr Zelensky est bien l\u00e0 en ce mercredi 21\u00a0d\u00e9cembre, sous un lustre scintillant de la Maison Blanche, dans l\u2019East Room, entre des chandeliers et des sapins de No\u00ebl.          En visite \u00e9clair \u00e0 Washington, le pr\u00e9sident ukrainien se pr\u00e9sente devant la presse dans des v\u00eatements au ton kaki, avec sa courte barbe, son humanit\u00e9 et cette gravit\u00e9 qui est devenue son fardeau. Une gravit\u00e9 impos\u00e9e par les morts qui l\u2019escortent, les destructions russes dont il est le greffier et par la certitude, partag\u00e9e par les deux dirigeants, que la guerre est vou\u00e9e \u00e0 durer. \u00ab\u00a0Nous devons survivre \u00e0 cet hiver\u00a0\u00bb, a dit M.\u00a0Zelensky. \u00ab\u00a0La Russie utilise l\u2019hiver comme une arme, pour geler les gens, les affamer, les couper les uns des autres\u00a0\u00bb, a rench\u00e9ri son homologue am\u00e9ricain, Joe Biden.          Volodymyr Zelensky a effectu\u00e9 ce premier d\u00e9placement \u00e0 l\u2019\u00e9tranger depuis le d\u00e9but de la guerre au prix d\u2019un long voyage, plut\u00f4t que d\u2019aller \u00e0 Varsovie, Paris ou Londres. Mais Washington \u00e9tait la destination la plus \u00e9vidente au regard de l\u2019\u00e9norme soutien politique, militaire et financier consenti par les Etats-Unis, explique le correspondant du Monde \u00e0 Washington, Piotr Smolar.             Lire aussi :     La visite de Zelensky \u00e0 Washington scelle l\u2019alliance entre Kiev et les Etats-Unis          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/667/0/4000/2000/1342/671/60/0/49d88b1_e2456038a897492683d52db676e8d5c6-0-29dd546c73844b70aea651eb3415e8f5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky rappelle aux Am\u00e9ricains que la r\u00e9sistance \u00e0 la Russie est une cause commune","dateModified":"2022-12-22T08:01:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html#797625","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T05:01:04+00:00","articleBody":"      En visite mercredi 21\u00a0d\u00e9cembre \u00e0 Washington, le pr\u00e9sident ukrainien a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u en h\u00e9ros par Joe Biden et les \u00e9lus du Congr\u00e8s. Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a promis \u00e0 Volodymyr Zelensky que les Ukrainiens ne seraient \u00ab\u00a0jamais seuls\u00a0\u00bb face \u00e0 la Russie et que les Etats-Unis aideraient Kiev \u00ab\u00a0aussi longtemps qu\u2019il le faudra\u00a0\u00bb.          L\u2019aide am\u00e9ricaine n\u2019est \u00ab\u00a0pas de la charit\u00e9\u00a0\u00bb, mais un \u00ab\u00a0investissement\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M.\u00a0Zelensky devant le Congr\u00e8s am\u00e9ricain. Les \u00e9lus des deux chambres l\u2019ont re\u00e7u avec une longue ovation debout et se sont lev\u00e9s plusieurs fois pour l\u2019applaudir pendant son discours.          Les Etats-Unis ont annonc\u00e9 mercredi qu\u2019ils allaient fournir \u00e0 Kiev le syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienne Patriot. Cela va renforcer \u00ab\u00a0de mani\u00e8re significative\u00a0\u00bb la d\u00e9fense ukrainienne face aux frappes russes, a d\u00e9clar\u00e9, mercredi, Volodymyr Zelensky lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse conjointe avec Joe Biden \u00e0 la Maison Blanche. \u00ab\u00a0C\u2019est une \u00e9tape tr\u00e8s importante pour cr\u00e9er un espace a\u00e9rien s\u00e9curis\u00e9 pour l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-il dit.          Vladimir Poutine s\u2019est quant \u00e0 lui engag\u00e9 mercredi \u00e0 accro\u00eetre les capacit\u00e9s de son arm\u00e9e et son potentiel nucl\u00e9aire. S\u2019exprimant au cours d\u2019une r\u00e9union avec des officiers de haut rang, le pr\u00e9sident russe a annonc\u00e9 l\u2019entr\u00e9e en service \u00ab\u00a0d\u00e9but janvier\u00a0\u00bb des nouveaux missiles hypersoniques russes de croisi\u00e8re Zircon et envisag\u00e9 d\u2019augmenter les effectifs de l\u2019arm\u00e9e russe \u00e0 1,5\u00a0million de soldats.          Moscou entend installer des bases de soutien \u00e0 sa flotte \u00e0 Marioupol et Berdiansk, deux villes occup\u00e9es du sud de l\u2019Ukraine, a affirm\u00e9 le ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou.          Sur le terrain, les militaires ukrainiens signalaient des attaques russes, en particulier des bombardements, dans l\u2019Est et le Nord-Est. \u00ab\u00a0L\u2019ennemi continue de concentrer ses efforts sur la conduite d\u2019actions offensives dans les directions de Bakhmout et d\u2019Avdi\u00efvka\u00a0\u00bb, dans l\u2019Est, a soulign\u00e9 dans la soir\u00e9e l\u2019\u00e9tat-major des forces ukrainiennes.          Au moins cinq personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et dix-sept bless\u00e9es ces derni\u00e8res vingt-quatre\u00a0heures, selon la pr\u00e9sidence ukrainienne.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/667/0/4000/2000/1342/671/60/0/49d88b1_e2456038a897492683d52db676e8d5c6-0-29dd546c73844b70aea651eb3415e8f5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 l\u2019aube de ce jeudi 22\u00a0d\u00e9cembre","dateModified":"2022-12-22T06:22:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html#797623","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/22/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-visite-de-volodymyr-zelensky-a-washington-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6155359_3210.html","datePublished":"2022-12-22T05:00:03+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/667/0/4000/2000/1342/671/60/0/49d88b1_e2456038a897492683d52db676e8d5c6-0-29dd546c73844b70aea651eb3415e8f5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour, bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-12-22T05:00:03+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/0/0/4000/2666/1342/894/3/0/49d88b1_e2456038a897492683d52db676e8d5c6-0-29dd546c73844b70aea651eb3415e8f5.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/22/19-7">
<filnamedate="20221222"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221222"><AAMMJJHH="2022122219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ Popularisé par une série diffusée sur Netflix, le tueur en série français a écumé les routes d’Asie pour détrousser et tuer des jeunes routards dans les années 1970.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Iran    Climat    Coupe du monde 2022    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Avant la grève à la SNCF lors du week-end de Noël, le gouvernement demande aux agents mobilisés de « renoncer »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Analyse  Article réservé aux abonnés Retirer des billets au distributeur coûte de plus en plus cher                   Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Vidéos « L’Ukraine est vivante » : Volodymyr Zelensky ovationné au Congrès américain                   Vidéos « Je peux former un gouvernement » : en Israël, Benyamin Nétanyahou réussit de justesse à former un cabinet                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Pour Zelensky, gagner la guerre des symboles                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le nombre de démocraties libérales, estimé à seulement 34, n’a jamais été aussi bas depuis 1995 »   Gilles Paris Editorialiste                    Analyse  Article réservé aux abonnés Elon Musk, sauveur inespéré des complotistes sur Twitter                   Tribune  Article réservé aux abonnés Logement - « La loi Kasbarian-Bergé est dangereuse et indigne pour les femmes »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Rabiye Kurnaz contre George W. Bush », une mère en croisade contre le président des Etats-Unis                   Livres  Article réservé aux abonnés « Voyage au pays des boxeurs » et autres parutions coup de poing                   Culture « Le Grand Paris des écrivains », de Stefan Cornic, sur le site du Pavillon de l’Arsenal : un subtil portrait de la capitale et ses environs en trente courts-métrages                   Culture « Camille redouble », sur Arte : un joyeux et émouvant retour dans le temps                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Une expérience culinaire à méditer avec la cheffe coréenne Jeong Kwan                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Un apéro pour Noël ? Trois recettes pour devenir un as des croquetas !                   Le Monde passe à table Audrey Grinal, l’amie du sandwich bien fait                   L'époque  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « Il m’a dit que je n’avais pas le droit de toucher à son ex »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             International       Népal           Après dix-neuf ans dans les geôles de Katmandou, au Népal, « le Serpent » va être libéré      Popularisé par une série diffusée sur Netflix, le tueur en série français a écumé les routes d’Asie pour détrousser et tuer des jeunes routards dans les années 1970.          Par Sophie Landrin(New Delhi, correspondante)         Publié aujourd’hui à 15h17, mis à jour à 16h50    Temps de Lecture 2 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Sur cette photo d’archive, le tueur en série français Charles Sobhraj est escorté par la police népalaise jusqu’à un véhicule après une audience. A Bhaktapur, au Népal, le 12 juin 2014.  PRAKASH MATHEMA / AFP               « Le Serpent » pourrait faire son retour en France d’ici à quinze jours, après dix-neuf années passées derrière les barreaux d’une prison de Katmandou, au Népal. Charles Sobhraj, 78 ans, un des plus redoutables tueurs en série du XXe siècle, devait être libéré, jeudi 22 décembre, sur décision de la Cour suprême du Népal, en raison de son âge et de son état de santé. Ce citoyen français bien encombrant au passé macabre, popularisé dans une série de la BBC, diffusée par Netflix et incarné par l’acteur Tahar Rahim, avait quasiment purgé sa dernière peine, vingt ans, pour le meurtre de deux touristes américains et canadiens.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Tahar Rahim se glisse dans la peau du « Serpent », sur Netflix                 Mais son passé criminel est beaucoup plus lourd. Il est soupçonné d’avoir tué une douzaine de jeunes voyageurs occidentaux, peut-être plus, dans les années 1970 et 1980 en Thaïlande, en Inde, au Népal. Son surnom, « le Serpent », témoigne de sa capacité à échapper à la justice, mais surtout de sa séduction venimeuse. Intelligent, élégant, manipulateur, parlant plusieurs langues, il charmait ses victimes, des routards en quête de spiritualité, puis les empoisonnait, pour leur dérober argent et passeport, dont il se servait ensuite pour changer d’identité et échapper aux poursuites.          Né en 1944 à Saïgon, en Indochine, d’une mère vietnamienne et d’un père indien, il a acquis la nationalité française après le remariage de sa mère avec un officier français. Arrivé en France à l’adolescence, il devient rapidement un petit délinquant, connaît ses premières nuits en cellule, se marie à une Française, Chantal. Il s’envole avec elle vers l’Inde en 1970 et s’installe à Bombay, où naît leur fille, Madhu. Il vit du fruit de petites escroqueries, puis il commence à sillonner les routes hippies, détrousse les voyageurs après leur avoir donné des somnifères, cambriole une bijouterie à New Delhi. Sa femme finit par le quitter.          « Bikini Killer »          En 1975, il débarque à Bangkok avec une Canadienne rencontrée quelques mois plus tôt en Inde, Marie-Andrée Leclerc, sa nouvelle compagne et complice. Sobhraj se fait appeler Alain Gautier et se dit négociant en pierres précieuses. Il commet ses premiers meurtres. Six jeunes femmes, toutes vêtues de bikini, seront retrouvées sur une plage de Pattaya. La presse affuble le mystérieux tueur du surnom de « Bikini Killer ».                           Lire aussi notre article de 2005 :  La justice népalaise confirme la peine de prison infligée à Charles Sobhraj                 Plusieurs fois, il échappe aux policiers, mais, en juillet 1976, après avoir tenté d’intoxiquer un groupe de touristes français à New Delhi, où il est retourné, il est arrêté et emprisonné dans la capitale indienne. La justice le condamne à douze ans de prison, non pas pour sa tentative de meurtre, mais pour sa tentative de cambriolage des bijoux. Alors qu’il s’approche de la date de sortie, Charles Sobhraj s’évade de la prison de Tihar dans la capitale indienne, déguisé en gardien. Il est appréhendé à Goa, et condamné à dix ans d’emprisonnement supplémentaires. La manœuvre lui a permis de ne pas être extradé en Thaïlande où il risquait la peine de mort. De sa prison, le prisonnier continue de manipuler son monde, accorde des interviews, se lie avec des journalistes, construit sa légende.        Il vous reste 18.29% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/22/apres-dix-neuf-ans-dans-les-geoles-de-katmandou-le-serpent-va-etre-libere_6155408_3210.html"},"headline":"Apr\u00e8s dix-neuf\u00a0ans dans les ge\u00f4les de Katmandou, au N\u00e9pal, \u00ab\u00a0le Serpent\u00a0\u00bb va \u00eatre lib\u00e9r\u00e9","dateCreated":"2022-12-22T15:17:40+01:00","datePublished":"2022-12-22T15:17:40+01:00","dateModified":"2022-12-22T16:50:39+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","N\u00e9pal"],"keywords":["N\u00e9pal","Justice","International","Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9","Asie-Pacifique"],"description":"Popularis\u00e9 par une s\u00e9rie diffus\u00e9e sur Netflix, le tueur en s\u00e9rie fran\u00e7ais a \u00e9cum\u00e9 les routes d\u2019Asie pour d\u00e9trousser et tuer des jeunes routards dans les ann\u00e9es 1970.","author":[{"@type":"Person","name":"Sophie Landrin","description":"New Delhi, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/21/0/0/5910/2955/1342/671/60/0/1c284d9_5060220-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"N\u00e9pal","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/nepal/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/22/19-8">
<filnamedate="20221222"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221222"><AAMMJJHH="2022122219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ L’introduction de la patate en Europe au XVIIᵉ siècle a limité les guerres dans les régions concernées, rapporte Pauline Grosjean dans sa chronique, qui interroge les conséquences de la guerre en Ukraine sur l’insécurité alimentaire en Afrique.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Iran    Climat    Coupe du monde 2022    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Avant la grève à la SNCF lors du week-end de Noël, le gouvernement demande aux agents mobilisés de « renoncer »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Analyse  Article réservé aux abonnés Retirer des billets au distributeur coûte de plus en plus cher                   Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Vidéos « L’Ukraine est vivante » : Volodymyr Zelensky ovationné au Congrès américain                   Vidéos « Je peux former un gouvernement » : en Israël, Benyamin Nétanyahou réussit de justesse à former un cabinet                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Pour Zelensky, gagner la guerre des symboles                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le nombre de démocraties libérales, estimé à seulement 34, n’a jamais été aussi bas depuis 1995 »   Gilles Paris Editorialiste                    Analyse  Article réservé aux abonnés Elon Musk, sauveur inespéré des complotistes sur Twitter                   Tribune  Article réservé aux abonnés Logement - « La loi Kasbarian-Bergé est dangereuse et indigne pour les femmes »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Rabiye Kurnaz contre George W. Bush », une mère en croisade contre le président des Etats-Unis                   Livres  Article réservé aux abonnés « Voyage au pays des boxeurs » et autres parutions coup de poing                   Culture « Le Grand Paris des écrivains », de Stefan Cornic, sur le site du Pavillon de l’Arsenal : un subtil portrait de la capitale et ses environs en trente courts-métrages                   Culture « Camille redouble », sur Arte : un joyeux et émouvant retour dans le temps                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Une expérience culinaire à méditer avec la cheffe coréenne Jeong Kwan                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Un apéro pour Noël ? Trois recettes pour devenir un as des croquetas !                   Le Monde passe à table Audrey Grinal, l’amie du sandwich bien fait                   L'époque  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « Il m’a dit que je n’avais pas le droit de toucher à son ex »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                         Débats       Sécurité alimentaire         « Les régions cultivants la pomme de terre voient le nombre de batailles au cours des guerres diminuer »   Chronique            Pauline Grosjean  Professeure d’économie        L’introduction de la patate en Europe au XVIIᵉ siècle a limité les guerres dans les régions concernées, rapporte Pauline Grosjean dans sa chronique, qui interroge les conséquences de la guerre en Ukraine sur l’insécurité alimentaire en Afrique.   Publié aujourd’hui à 15h00, mis à jour à 15h08    Temps de Lecture 2 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                    L’invasion russe de l’Ukraine a remis la guerre au cœur de l’Europe, et bien au-delà. Nous nous inquiétons de la menace d’un Etat autoritaire aux volontés expansionnistes, mais la guerre fait peser une menace bien plus directe sur la sécurité du monde, à travers un mécanisme précis : l’insécurité alimentaire.          A priori, la relation historique entre insécurité alimentaire et conflit est ambiguë. Dans les économies principalement agricoles, le renchérissement des denrées alimentaires rend d’un côté plus difficile d’organiser une rébellion ou une guerre, puisque mobiliser les soldats devient très coûteux : le coût provient non seulement de la nourriture à fournir aux soldats, mais aussi du fait que si le prix des denrées agricoles s’envole, il devient plus profitable pour un paysan de cultiver la terre plutôt que de rejoindre les rangs d’une armée. C’est ce que les économistes appellent le « coût d’opportunité » du conflit. De l’autre côté, l’accroissement des prix agricoles renchérit la valeur de la terre et peut donc inciter au conflit dans le but de saisir de la terre et de capitaliser sur les profits agricoles.          Ces arguments s’appliquent toujours aujourd’hui aux pays où l’agriculture reste un secteur économique important (59,5 % du produit intérieur brut en Sierra Leone, 54 % au Tchad, 36 % au Mali ou au Niger, selon la Banque mondiale), précisément ceux où l’insécurité alimentaire fait le plus craindre une recrudescence du conflit.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : « Le sort de l’Afrique sur la question de la sécurité alimentaire ne se joue pas dans l’actuelle crise des importations de blé »                 Cette crainte est-elle fondée ? Pour répondre à cette question, il faut mettre en balance l’effet désincitatif du coût de la mobilisation d’une armée et l’effet incitatif du contrôle de terres agricoles. Et pour ce faire, il peut être utile de se tourner vers le passé pour y trouver un exemple de choc agricole externe, comme l’est aujourd’hui, pour les économies à prédominance agricole, le choc provoqué par l’invasion de l’Ukraine.          2 477 batailles analysées          L’introduction de la pomme de terre, originaire des plateaux andins et cultivée pour la première fois en Europe au XVIIe siècle, a été une révolution agricole pour l’Europe. Etonnamment résistante au froid et apportant à elle seule presque toutes les vitamines nécessaires à la survie humaine (mises à part les vitamines A et D), ce tubercule a amélioré la sécurité alimentaire. Mais la patate a-t-elle été facteur de paix, ou bien a-t-elle exacerbé les conflits ?          Trois chercheurs ont étudié la relation statistique entre la prévalence des conflits armés et la productivité agricole en Europe (« The Long-Run Effects of Agricultural Productivity on Conflict, 1400-1900 », Murat Iyigun, Nathan Nunn et Nancy Qian, NBER working paper n° 24066). Les auteurs ont analysé 2 477 batailles au cours de 899 guerres entre 1400 et 1900, époque à laquelle l’économie des pays européens était encore dominée par l’agriculture.        Il vous reste 31.48% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/12/22/les-regions-cultivants-la-pomme-de-terre-voient-le-nombre-de-batailles-au-cours-des-guerres-diminuer_6155407_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Les r\u00e9gions cultivants la pomme de terre voient le nombre de batailles au cours des guerres diminuer\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-22T15:00:12+01:00","datePublished":"2022-12-22T15:00:12+01:00","dateModified":"2022-12-22T15:08:23+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","S\u00e9curit\u00e9 alimentaire"],"keywords":["Le Monde Afrique","Ukraine","International","D\u00e9bats","Guerre en Ukraine","Chroniques","S\u00e9curit\u00e9 alimentaire","D\u00e9veloppement Afrique ","Europe","\u00c9conomie mondiale","\u00c9conomie"],"description":"L\u2019introduction de la patate en Europe au XVII\u1d49\u00a0si\u00e8cle a limit\u00e9 les guerres dans les r\u00e9gions concern\u00e9es, rapporte Pauline Grosjean dans sa chronique, qui interroge les cons\u00e9quences de la guerre en Ukraine sur l\u2019ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire en Afrique.","author":[{"@type":"Person","name":"Pauline Grosjean","description":"Professeure d\u2019\u00e9conomie"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/599/0/6738/3369/1342/671/60/0/c8234f5_560e1fad9016483c962ac9889be00d3a-1-9ce0b6acceeb48b48d20cead6fa92731.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"S\u00e9curit\u00e9 alimentaire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-securite-alimentaire/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/22/19-9">
<filnamedate="20221222"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221222"><AAMMJJHH="2022122219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ Le premier ministre désigné a appelé le président israélien vingt minutes avant l’échéance fixée pour arriver à un accord gouvernemental de coalition.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Iran    Climat    Coupe du monde 2022    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Avant la grève à la SNCF lors du week-end de Noël, le gouvernement demande aux agents mobilisés de « renoncer »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Analyse  Article réservé aux abonnés Retirer des billets au distributeur coûte de plus en plus cher                   Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Vidéos « L’Ukraine est vivante » : Volodymyr Zelensky ovationné au Congrès américain                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Pour Zelensky, gagner la guerre des symboles                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le nombre de démocraties libérales, estimé à seulement 34, n’a jamais été aussi bas depuis 1995 »   Gilles Paris Editorialiste                    Analyse  Article réservé aux abonnés Elon Musk, sauveur inespéré des complotistes sur Twitter                   Tribune  Article réservé aux abonnés Logement - « La loi Kasbarian-Bergé est dangereuse et indigne pour les femmes »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Rabiye Kurnaz contre George W. Bush », une mère en croisade contre le président des Etats-Unis                   Livres  Article réservé aux abonnés « Voyage au pays des boxeurs » et autres parutions coup de poing                   Culture « Le Grand Paris des écrivains », de Stefan Cornic, sur le site du Pavillon de l’Arsenal : un subtil portrait de la capitale et ses environs en trente courts-métrages                   Livres  Article réservé aux abonnés Barbara Cassin, Jim Fergus, Maurice Garçon, Peter Handke, Philippe Jaccottet, Stephen King, Javier Marias… Nos choix de lectures                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Une expérience culinaire à méditer avec la cheffe coréenne Jeong Kwan                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Un apéro pour Noël ? Trois recettes pour devenir un as des croquetas !                   Le Monde passe à table Audrey Grinal, l’amie du sandwich bien fait                   L'époque  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « Il m’a dit que je n’avais pas le droit de toucher à son ex »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                           Vidéos       Israël           « Je peux former un gouvernement » : en Israël, Benyamin Nétanyahou réussit de justesse à former un cabinet      vidéo   Le premier ministre désigné a appelé le président israélien vingt minutes avant l’échéance fixée pour arriver à un accord gouvernemental de coalition.          Par Service vidéo du Monde (avec AFP et Reuters)        Publié aujourd’hui à 13h55         Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                               Il a passé l’appel vingt minutes avant l’échéance. Benyamin Nétanyahou a annoncé par téléphone au président israélien, Isaac Herzog, qu’il était en mesure de former un gouvernement, mercredi 21 décembre.            « Grâce à l’énorme soutien public que nous avons reçu lors des dernières élections, déclare M. Nétanyahou, je vous informe que j’ai pu former un gouvernement qui agira dans l’intérêt de tous les citoyens d’Israël. » Pour la première fois dans l’histoire du pays, l’équipe dirigeante, choisie parmi les membres de sa coalition, sera issue exclusivement de partis de droite.                 Service vidéo du Monde (avec AFP et Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du vendredi 23 décembre   Lire le journal numérique                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/videos/video/2022/12/22/je-peux-former-un-gouvernement-en-israel-benyamin-netanyahou-reussit-de-justesse-a-former-un-cabinet_6155405_1669088.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Je peux former un gouvernement\u00a0\u00bb\u00a0: en Isra\u00ebl, Benyamin N\u00e9tanyahou r\u00e9ussit de justesse \u00e0 former un cabinet","dateCreated":"2022-12-22T13:55:33+01:00","datePublished":"2022-12-22T13:55:33+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Vid\u00e9os","Isra\u00ebl"],"keywords":["International","Proche-Orient","L'actualit\u00e9","Vid\u00e9os","Isra\u00ebl"],"description":"Le premier ministre d\u00e9sign\u00e9 a appel\u00e9 le pr\u00e9sident isra\u00e9lien vingt minutes avant l\u2019\u00e9ch\u00e9ance fix\u00e9e pour arriver \u00e0 un accord gouvernemental de coalition.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/604/0/5128/2564/1342/671/60/0/2176125_1671711948179-000-334y7wf.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"\u00ab\u00a0Je peux former un gouvernement\u00a0\u00bb\u00a0: en Isra\u00ebl, Benyamin N\u00e9tanyahou r\u00e9ussit de justesse \u00e0 former un cabinet","uploadDate":"2022-12-22T13:55:33+01:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8gjmab?pubtool=oembed","duration":"00:58"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/604/0/5128/2564/1342/671/60/0/2176125_1671711948179-000-334y7wf.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Vid\u00e9os","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/videos/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Isra\u00ebl","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/israel/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/22/19-10">
<filnamedate="20221222"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221222"><AAMMJJHH="2022122219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ Face au sous-investissement dans les hôpitaux publics, infirmiers et ambulanciers sont prêts à un conflit social dur et prolongé, tandis que le gouvernement conservateur de Rishi Sunak continue à faire la sourde oreille.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Iran    Climat    Coupe du monde 2022    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Avant la grève à la SNCF lors du week-end de Noël, le gouvernement demande aux agents mobilisés de « renoncer »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Analyse  Article réservé aux abonnés Retirer des billets au distributeur coûte de plus en plus cher                   Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Vidéos « L’Ukraine est vivante » : Volodymyr Zelensky ovationné au Congrès américain                   Vidéos « Je peux former un gouvernement » : en Israël, Benyamin Nétanyahou réussit de justesse à former un cabinet                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Pour Zelensky, gagner la guerre des symboles                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le nombre de démocraties libérales, estimé à seulement 34, n’a jamais été aussi bas depuis 1995 »   Gilles Paris Editorialiste                    Analyse  Article réservé aux abonnés Elon Musk, sauveur inespéré des complotistes sur Twitter                   Tribune  Article réservé aux abonnés Logement - « La loi Kasbarian-Bergé est dangereuse et indigne pour les femmes »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Rabiye Kurnaz contre George W. Bush », une mère en croisade contre le président des Etats-Unis                   Livres  Article réservé aux abonnés « Voyage au pays des boxeurs » et autres parutions coup de poing                   Culture « Le Grand Paris des écrivains », de Stefan Cornic, sur le site du Pavillon de l’Arsenal : un subtil portrait de la capitale et ses environs en trente courts-métrages                   Culture « Camille redouble », sur Arte : un joyeux et émouvant retour dans le temps                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Une expérience culinaire à méditer avec la cheffe coréenne Jeong Kwan                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Un apéro pour Noël ? Trois recettes pour devenir un as des croquetas !                   Le Monde passe à table Audrey Grinal, l’amie du sandwich bien fait                   L'époque  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « Il m’a dit que je n’avais pas le droit de toucher à son ex »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             International       Royaume-Uni           Au Royaume-Uni, l’épuisement et la colère des personnels de santé      Face au sous-investissement dans les hôpitaux publics, infirmiers et ambulanciers sont prêts à un conflit social dur et prolongé, tandis que le gouvernement conservateur de Rishi Sunak continue à faire la sourde oreille.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 14h59    Temps de Lecture 4 min.       Read in English           Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Des infirmières manifestent devant le St Thomas’ Hospital, à Londres, jeudi 15 décembre 2022.  KIN CHEUNG / AP               Premier débrayage en trente ans pour les ambulanciers anglais et gallois ce mercredi 21 décembre, grève historique des infirmières anglaises la veille, infirmières écossaises prêtes à faire grève à leur tour début 2023, sans compter les médecins débutants, toujours consultés pour des arrêts de travail après les fêtes…          Epuisés par la pandémie et des années de sous-investissement dans les hôpitaux publics, les personnels de santé britanniques réclament des augmentations substantielles de salaires et sont prêts à un conflit social dur et prolongé. Face à cette mobilisation inédite de salariés d’ordinaire peu revendicatifs, le gouvernement conservateur de Rishi Sunak continue à faire la sourde oreille.          Mardi 20 décembre, London Bridge, côté sud de la Tamise. Au pied du St Thomas’ Hospital, un des plus gros établissements de santé de Londres, une centaine d’infirmiers et d’infirmières, membres du principal syndicat de la profession, le Royal College of Nursing (RCN), tiennent un piquet de grève très animé. C’est la première fois que le RCN appelle à la grève en cent six ans d’existence. Des inconnus s’arrêtent pour engager la discussion. Solidaires, les bus à étage et les taxis klaxonnent en passant.          « Un manque incroyable de respect »          « J’aime mon métier, mais il est de plus en plus difficile. J’ai travaillé durant la pandémie, j’étais affecté à un département Covid, en soins intensifs, mais c’était épuisant », raconte Jack, 30 ans, infirmier principal depuis un an à St Thomas – la plupart des grévistes refusent de donner leur nom de famille. « Pendant les confinements, les membres du gouvernement ont fait la fête, ils ont montré un manque incroyable de respect à notre égard. Et maintenant, ils nous disent qu’ils ne peuvent pas nous augmenter ? », s’étrangle le jeune homme, faisant allusion au « Partygate », le scandale des fêtes organisées à Downing Street pendant la période de restrictions liées à la pandémie de Covid-19.          Le syndicat RCN réclame une augmentation de salaires de 19 %, pour compenser une inflation à plus de 10 % et une décennie de stagnation salariale. Le gouvernement ne veut pas en entendre parler et se retranche derrière les conclusions du Pay Review Body, un organisme consultatif ayant conseillé une augmentation d’environ 4 % pour les personnels de santé de l’hôpital public (le National Health Service – NHS) en juillet dernier.           « On n’en peut plus. Il n’y a pas que la paie, il y a aussi la manière dont nous sommes traités ou les attentes devant les hôpitaux » -  Eddie Brand, ambulancier        Il vous reste 58.24% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/22/au-royaume-uni-l-epuisement-et-la-colere-des-personnels-de-sante_6155397_3210.html"},"headline":"Au Royaume-Uni, l\u2019\u00e9puisement et la col\u00e8re des personnels de sant\u00e9","dateCreated":"2022-12-22T12:00:15+01:00","datePublished":"2022-12-22T12:00:15+01:00","dateModified":"2022-12-22T14:59:24+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["Royaume-Uni","International","Europe"],"description":"Face au sous-investissement dans les h\u00f4pitaux publics, infirmiers et ambulanciers sont pr\u00eats \u00e0 un conflit social dur et prolong\u00e9, tandis que le gouvernement conservateur de Rishi Sunak continue \u00e0 faire la sourde oreille.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/1145/0/7606/3803/1342/671/60/0/0b862ba_1671673728345-088495.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/22/19-11">
<filnamedate="20221222"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221222"><AAMMJJHH="2022122219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Sa prolongation vise à soutenir les sociétés fragilisées par la guerre lancée par la Russie contre l’Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Iran    Climat    Coupe du monde 2022    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Avant la grève à la SNCF lors du week-end de Noël, le gouvernement demande aux agents mobilisés de « renoncer »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Analyse  Article réservé aux abonnés Retirer des billets au distributeur coûte de plus en plus cher                   Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Vidéos « L’Ukraine est vivante » : Volodymyr Zelensky ovationné au Congrès américain                   Vidéos « Je peux former un gouvernement » : en Israël, Benyamin Nétanyahou réussit de justesse à former un cabinet                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Pour Zelensky, gagner la guerre des symboles                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le nombre de démocraties libérales, estimé à seulement 34, n’a jamais été aussi bas depuis 1995 »   Gilles Paris Editorialiste                    Analyse  Article réservé aux abonnés Elon Musk, sauveur inespéré des complotistes sur Twitter                   Tribune  Article réservé aux abonnés Logement - « La loi Kasbarian-Bergé est dangereuse et indigne pour les femmes »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Rabiye Kurnaz contre George W. Bush », une mère en croisade contre le président des Etats-Unis                   Livres  Article réservé aux abonnés « Voyage au pays des boxeurs » et autres parutions coup de poing                   Culture « Le Grand Paris des écrivains », de Stefan Cornic, sur le site du Pavillon de l’Arsenal : un subtil portrait de la capitale et ses environs en trente courts-métrages                   Culture « Camille redouble », sur Arte : un joyeux et émouvant retour dans le temps                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Une expérience culinaire à méditer avec la cheffe coréenne Jeong Kwan                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Un apéro pour Noël ? Trois recettes pour devenir un as des croquetas !                   Le Monde passe à table Audrey Grinal, l’amie du sandwich bien fait                   L'époque  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « Il m’a dit que je n’avais pas le droit de toucher à son ex »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             Économie       Entreprises           Le dispositif de prêts aux entreprises prolongé jusqu’à la fin de 2023      Sa prolongation vise à soutenir les sociétés fragilisées par la guerre lancée par la Russie contre l’Ukraine.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h55, mis à jour à 13h31    Temps de Lecture 1 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Il avait été lancé en juin 2020 pour soutenir les entreprises face à la pandémie de Covid-19. Un dispositif de prêts aux entreprises a été étendu et prolongé jusqu’à la fin de 2023 par le gouvernement, selon un décret publié jeudi 22 décembre au Journal officiel.            Initialement destinée aux petites et moyennes entreprises, cette aide qui prend la forme d’un prêt à taux bonifié devient également accessible aux grandes entreprises. Sa prolongation vise à soutenir les sociétés fragilisées par la guerre lancée par la Russie contre l’Ukraine « et n’ayant pas trouvé de solutions de financement auprès de leur partenaire bancaire ou de financeurs privés », est-il précisé dans la notice du décret.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les entreprises disent être déjà entrées dans une logique de restrictions énergétiques                   Un dispositif déjà prolongé à la fin de 2021            Pour les entreprises concernées, le montant du prêt est plafonné, soit à « 15 % du chiffre d’affaires annuel moyen réalisé par le bénéficiaire au cours des trois derniers exercices comptables », soit à « 50 % des dépenses énergétiques au cours des douze mois précédant le mois de la demande d’aide ». Les prêts sont distribués par l’intermédiaire de la banque publique Bpifrance. Ce dispositif d’aides aux entreprises avait déjà été prolongé en décembre 2021.                 Au 30 juin 2022, 288 prêts à taux bonifié et avances remboursables (un autre dispositif de soutien lancé en juin 2020) avaient été octroyés par le gouvernement, pour un montant total de 255,2 millions d’euros, a détaillé le ministère de l’économie. En 2023, la distribution des prêts a vocation à rester « ciblée » sur un nombre d’entreprises restreint, ajoute Bercy.            Pour le gouvernement, « ces outils constituent en effet des solutions de soutien pour les entreprises dont la trésorerie est particulièrement impactée, notamment par la hausse des cours des matières premières, et qui n’auraient pas trouvé de solution de financement de marché » ou via un prêt garanti par l’Etat (PGE).                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : « Je ne peux plus faire des affaires avec la Russie. Je suis prête à perdre mon travail »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du vendredi 23 décembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/12/22/le-dispositif-de-prets-aux-entreprises-prolonge-jusqu-a-la-fin-de-2023_6155394_3234.html"},"headline":"Le dispositif de\u00a0pr\u00eats aux entreprises prolong\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 la\u00a0fin de 2023","dateCreated":"2022-12-22T11:55:34+01:00","datePublished":"2022-12-22T11:55:34+01:00","dateModified":"2022-12-22T13:31:03+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Entreprises"],"keywords":["Entreprises","Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe","\u00c9conomie"],"description":"Sa prolongation vise \u00e0 soutenir les soci\u00e9t\u00e9s fragilis\u00e9es par la guerre lanc\u00e9e par la Russie contre l\u2019Ukraine.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/163/0/5000/2500/1342/671/60/0/da67913_1671705635042-448903.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Entreprises","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/entreprises/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/22/19-12">
<filnamedate="20221222"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221222"><AAMMJJHH="2022122219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ Editorial du « Monde ». En se rendant à Washington, le président ukrainien voulait remercier les Etats-Unis. Il se montrera probablement soucieux de rendre le même hommage à ses alliés européens.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Iran    Climat    Coupe du monde 2022    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Avant la grève à la SNCF lors du week-end de Noël, le gouvernement demande aux agents mobilisés de « renoncer »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Analyse  Article réservé aux abonnés Retirer des billets au distributeur coûte de plus en plus cher                   Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Vidéos « L’Ukraine est vivante » : Volodymyr Zelensky ovationné au Congrès américain                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Pour Zelensky, gagner la guerre des symboles                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le nombre de démocraties libérales, estimé à seulement 34, n’a jamais été aussi bas depuis 1995 »   Gilles Paris Editorialiste                    Analyse  Article réservé aux abonnés Elon Musk, sauveur inespéré des complotistes sur Twitter                   Tribune  Article réservé aux abonnés Logement - « La loi Kasbarian-Bergé est dangereuse et indigne pour les femmes »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Rabiye Kurnaz contre George W. Bush », une mère en croisade contre le président des Etats-Unis                   Livres  Article réservé aux abonnés « Voyage au pays des boxeurs » et autres parutions coup de poing                   Culture « Le Grand Paris des écrivains », de Stefan Cornic, sur le site du Pavillon de l’Arsenal : un subtil portrait de la capitale et ses environs en trente courts-métrages                   Livres  Article réservé aux abonnés Barbara Cassin, Jim Fergus, Maurice Garçon, Peter Handke, Philippe Jaccottet, Stephen King, Javier Marias… Nos choix de lectures                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Une expérience culinaire à méditer avec la cheffe coréenne Jeong Kwan                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Un apéro pour Noël ? Trois recettes pour devenir un as des croquetas !                   Le Monde passe à table Audrey Grinal, l’amie du sandwich bien fait                   L'époque  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « Il m’a dit que je n’avais pas le droit de toucher à son ex »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Vos questions                                                               Offrir Le Monde                         Débats       Guerre en Ukraine         Ukraine : pour Zelensky, gagner la guerre des symboles   Éditorial   Le Monde    Editorial du « Monde ». En se rendant à Washington, le président ukrainien voulait remercier les Etats-Unis. Il se montrera probablement soucieux de rendre le même hommage à ses alliés européens.   Publié aujourd’hui à 11h36, mis à jour à 12h40    Temps de Lecture 2 min.       Read in English           Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Ce 21 décembre, l’image a été le message. Celle d’alliés soudés à l’épreuve d’une guerre imposée à l’Ukraine par la Russie de Vladimir Poutine, et qui se tiennent épaule contre épaule alors que le maître du Kremlin répand la mort et détruit pour tenter vainement de faire plier un peuple tourné désormais vers son propre destin.            En se rendant, au 300e jour du conflit, à Washington pour sa première visite à l’étranger depuis le 24 février et la décision de Moscou de violer de nouveau la souveraineté de son pays avec cette fois-ci le projet de l’asservir, Volodymyr Zelensky voulait remercier la première puissance mondiale. Sans son soutien massif, son armée n’aurait certainement pas pu résister à l’envahisseur, aussi médiocre soit-il dans son organisation et son commandement.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La visite de Zelensky à Washington scelle l’alliance entre Kiev et les Etats-Unis                   En le recevant, Joe Biden souhaitait balayer les illusions du Kremlin. L’heure d’une lassitude des Etats-Unis, d’une « fatigue » qui pourrait pousser Washington à presser son allié à s’engager dans des négociations précipitées en figeant sur le terrain le rapport de force au bénéfice de Moscou, n’est pas encore venue.                 A la Maison Blanche comme devant les élus du Congrès, deux promesses n’ont donc cessé de se faire écho. « Nous nous battrons, grâce à votre soutien, jusqu’à la victoire », a assuré le président ukrainien, malgré les rigueurs de l’hiver et l’adversité. « Nous serons jusqu’au bout à vos côtés dans un combat qui nous concerne tous », ont répondu les Etats-Unis, à l’exception d’une poignée d’élus républicains et de commentateurs conservateurs égarés par leur petitesse dans l’histoire en marche.            Errements obsessionnels            Volodymyr Zelensky n’était pas le premier dirigeant d’un pays allié des Etats-Unis engagé dans un combat vital à effectuer une telle visite. Il a su retrouver à sa manière, faite d’une gravité qui n’interdit pas le trait d’humour, les accents d’un illustre prédécesseur, le premier ministre britannique Winston Churchill, venu au plus sombre de la seconde guerre mondiale, pour se hisser à la hauteur de l’événement.            Il est probable qu’après Washington, le président ukrainien se montrera soucieux de rendre le même hommage à ses alliés européens. Ils contribuent eux aussi massivement, à la hauteur de leurs moyens, à l’effort de guerre, et participent tout autant à la riposte que nécessite l’inqualifiable guerre d’usure livrée par Vladimir Poutine contre les civils ukrainiens.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les systèmes de défense antiaérienne Patriot, un symbole de la « projection de puissance des Etats-Unis »                   Ces visites raffermiront le front rassemblant les pays attachés aux valeurs de la liberté et de la démocratie. Elles sont d’autant plus nécessaires que les alliés européens subissent de plein fouet, contrairement aux Etats-Unis, les effets délétères de la guerre livrée à leurs frontières. Auprès d’eux aussi, les calculs du Kremlin ont tourné court, l’Union européenne s’est renforcée au lieu de s’étioler, et elle s’est décidée à desserrer les liens qui la maintenaient dans la dépendance de la Russie.                Un jour viendra où la parole de la diplomatie redeviendra audible. Où tourner la page de cette guerre que rien ne justifiait hors les errements obsessionnels d’un dirigeant qui entraîne son pays vers l’inconnu sera possible. Chacun souhaite ardemment que cette guerre cesse au plus vite et qu’il soit mis fin à son cortège de souffrance et de désolation. Mais le meilleur moyen d’y parvenir est pour l’instant de continuer de manifester, jour après jour, la même détermination irréfragable qui s’est affichée à Washington.                                                    Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du vendredi 23 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Lanceurs d’alerte, fragiles héros  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/12/22/ukraine-pour-zelensky-gagner-la-guerre-des-symboles_6155392_3232.html"},"headline":"Ukraine\u00a0: pour Zelensky, gagner la guerre des symboles","dateCreated":"2022-12-22T11:36:05+01:00","datePublished":"2022-12-22T11:36:05+01:00","dateModified":"2022-12-22T12:40:18+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","D\u00e9bats","Guerre en Ukraine","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Editoriaux","Europe"],"description":"Editorial du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb. En se rendant \u00e0 Washington, le pr\u00e9sident ukrainien voulait remercier les Etats-Unis. Il se montrera probablement soucieux de rendre le m\u00eame hommage \u00e0 ses alli\u00e9s europ\u00e9ens.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/650/0/7806/3903/1342/671/60/0/1900bc7_5065326-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/22/19-13">
<filnamedate="20221222"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221222"><AAMMJJHH="2022122219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ Selon des ONG, ces exilés survivent dans de petites tentes ou sur des cartons, dans les couloirs des gares ou près du marché de Noël.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Iran    Climat    Coupe du monde 2022    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Avant la grève à la SNCF lors du week-end de Noël, le gouvernement demande aux agents mobilisés de « renoncer »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Analyse  Article réservé aux abonnés Retirer des billets au distributeur coûte de plus en plus cher                   Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Vidéos « L’Ukraine est vivante » : Volodymyr Zelensky ovationné au Congrès américain                   Vidéos « Je peux former un gouvernement » : en Israël, Benyamin Nétanyahou réussit de justesse à former un cabinet                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Pour Zelensky, gagner la guerre des symboles                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le nombre de démocraties libérales, estimé à seulement 34, n’a jamais été aussi bas depuis 1995 »   Gilles Paris Editorialiste                    Analyse  Article réservé aux abonnés Elon Musk, sauveur inespéré des complotistes sur Twitter                   Tribune  Article réservé aux abonnés Logement - « La loi Kasbarian-Bergé est dangereuse et indigne pour les femmes »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Rabiye Kurnaz contre George W. Bush », une mère en croisade contre le président des Etats-Unis                   Livres  Article réservé aux abonnés « Voyage au pays des boxeurs » et autres parutions coup de poing                   Culture « Le Grand Paris des écrivains », de Stefan Cornic, sur le site du Pavillon de l’Arsenal : un subtil portrait de la capitale et ses environs en trente courts-métrages                   Culture « Camille redouble », sur Arte : un joyeux et émouvant retour dans le temps                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Une expérience culinaire à méditer avec la cheffe coréenne Jeong Kwan                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Un apéro pour Noël ? Trois recettes pour devenir un as des croquetas !                   Le Monde passe à table Audrey Grinal, l’amie du sandwich bien fait                   L'époque  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « Il m’a dit que je n’avais pas le droit de toucher à son ex »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             International       Belgique           Nouvelle crise migratoire à Bruxelles, où près de 2 000 hommes, femmes et enfants dorment dans la rue en hiver      Selon des ONG, ces exilés survivent dans de petites tentes ou sur des cartons, dans les couloirs des gares ou près du marché de Noël.          Par Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, Correspondant)         Publié aujourd’hui à 11h10, mis à jour à 15h13    Temps de Lecture 3 min.       Read in English           Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                A Bruxelles, le 8 juin 2022.  TEUN VOETEN/SIPA USA VIA REUTERS               Ils sont Afghans, Syriens, Palestiniens, Erythréens, adultes et enfants, hommes et femmes. De 2 000 à 3 000, selon les estimations de diverses ONG, qui dorment en plein hiver dans de petites tentes ou sur des cartons, dans les couloirs des gares, des galeries commerciales, des squats ou à deux pas du marché de Noël de Bruxelles.          Du jamais vu en Belgique, un pays qui avait accompli un effort considérable en 2015, mobilisant jusqu’aux ressources de l’armée pour accueillir des Syriens fuyant la guerre. Il a aussi offert une « protection temporaire » à quelque 60 000 Ukrainiens depuis le début du conflit qui ravage leur pays. Le gouvernement se dit toutefois incapable, aujourd’hui, de trouver des solutions pour ces nouveaux demandeurs d’asile. « L’équipe d’Alexander De Croo [le premier ministre], centrée sur d’autres problèmes, est la première à avoir banalisé une situation où, pendant plusieurs nuits de gel, la semaine dernière, des gens ont dû dormir dehors », explique un élu municipal qui préfère conserver l’anonymat : son parti, le Parti socialiste (PS), est membre de la coalition fédérale.          Récemment, Catherine Moureaux, la bourgmestre PS de Molenbeek, a, elle, indiqué son refus de voir un centre d’accueil temporaire devenir permanent pour abriter 600 personnes. La municipalité, l’une des plus pauvres et des plus densément peuplées du pays, a offert un abri de fortune à des migrants regroupés sous un pont mais refuse d’en faire davantage. Mme Moureaux chiffre à 7 000 le nombre de sans-abri qui devraient être pris en charge par Fedasil, l’Agence fédérale pour l’accueil des demandeurs d’asile, apparemment débordée. « C’est une honte, c’est un vrai problème d’Etat de droit », expliquait-elle, le 15 décembre, désignant « la scène politique flamande », et, singulièrement, la secrétaire d’Etat à l’asile et la migration, Nicole de Moor, comme les responsables du pourrissement de la situation.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Belgique débordée par des arrivées de demandeurs d’asile                 Plan de répartition pas appliqué          Mme de Moor, une chrétienne-démocrate flamande, membre du parti CD&V, en chute libre face à la droite nationaliste et l’extrême droite xénophobe, affirme qu’un plan de répartition des demandeurs sur 90 communes du royaume existe. Il n’est apparemment pas appliqué, la plupart des migrants restant concentrés dans la capitale, où les services manquent de personnels pour les accueillir et traiter leur dossier. Mme de Moor affirme, par ailleurs, que l’on ne peut plus trouver de places d’accueil.          De quoi mettre en colère les acteurs de terrain et les avocats, qui exigent le respect du droit d’asile et ont obtenu, depuis le début de cette nouvelle crise, 7 000 condamnations de l’Etat par les tribunaux, mais aussi les partis de la majorité. La formation écologiste flamande Groen réclame ainsi la démission de la secrétaire d’Etat, et son alliée francophone, Ecolo, demande la répartition urgente des demandeurs dans le pays. Paul Magnette, président du PS francophone, déplorait, quant à lui, le 15 décembre, dans le journal Le Soir, que la secrétaire d’Etat « fasse croire que tout est lié à un manque de place ». Il ajoutait : « La vérité est que les formations flamandes et le Mouvement réformateur [droite libérale francophone] ne veulent pas résoudre le problème. »        Il vous reste 45.2% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/22/a-bruxelles-une-nouvelle-crise-migratoire_6155391_3210.html"},"headline":"Nouvelle crise migratoire \u00e0 Bruxelles, o\u00f9 pr\u00e8s de 2 000 hommes, femmes et enfants dorment dans la rue en hiver","dateCreated":"2022-12-22T11:10:46+01:00","datePublished":"2022-12-22T11:10:46+01:00","dateModified":"2022-12-22T15:13:16+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Belgique"],"keywords":["Belgique","International","Europe","Immigration en Europe"],"description":"Selon des ONG, ces exil\u00e9s survivent dans de petites tentes ou sur des cartons, dans les couloirs des gares ou pr\u00e8s du march\u00e9 de No\u00ebl.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, Correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/8f7a8f0_1671630717889-2022-06-07t221244z-1570426681-mt1sipa000iw9znd-rtrmadp-3-sipa-usa.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Belgique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/belgique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/22/19-14">
<filnamedate="20221222"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221222"><AAMMJJHH="2022122219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ Le gouvernement taliban a interdit « immédiatement » aux établissements d’accueillir des étudiantes.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Iran    Climat    Coupe du monde 2022    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Avant la grève à la SNCF lors du week-end de Noël, le gouvernement demande aux agents mobilisés de « renoncer »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Analyse  Article réservé aux abonnés Retirer des billets au distributeur coûte de plus en plus cher                   Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Vidéos « L’Ukraine est vivante » : Volodymyr Zelensky ovationné au Congrès américain                   Vidéos « Je peux former un gouvernement » : en Israël, Benyamin Nétanyahou réussit de justesse à former un cabinet                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Pour Zelensky, gagner la guerre des symboles                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le nombre de démocraties libérales, estimé à seulement 34, n’a jamais été aussi bas depuis 1995 »   Gilles Paris Editorialiste                    Analyse  Article réservé aux abonnés Elon Musk, sauveur inespéré des complotistes sur Twitter                   Tribune  Article réservé aux abonnés Logement - « La loi Kasbarian-Bergé est dangereuse et indigne pour les femmes »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Rabiye Kurnaz contre George W. Bush », une mère en croisade contre le président des Etats-Unis                   Livres  Article réservé aux abonnés « Voyage au pays des boxeurs » et autres parutions coup de poing                   Culture « Le Grand Paris des écrivains », de Stefan Cornic, sur le site du Pavillon de l’Arsenal : un subtil portrait de la capitale et ses environs en trente courts-métrages                   Culture « Camille redouble », sur Arte : un joyeux et émouvant retour dans le temps                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Une expérience culinaire à méditer avec la cheffe coréenne Jeong Kwan                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Un apéro pour Noël ? Trois recettes pour devenir un as des croquetas !                   Le Monde passe à table Audrey Grinal, l’amie du sandwich bien fait                   L'époque  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « Il m’a dit que je n’avais pas le droit de toucher à son ex »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             International       Afghanistan           Les femmes n’ont désormais plus le droit d’aller à l’université en Afghanistan      Le gouvernement taliban a interdit « immédiatement » aux établissements d’accueillir des étudiantes.          Par Ghazal Golshiri         Publié aujourd’hui à 11h07, mis à jour à 11h35    Temps de Lecture 4 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Le personnel de sécurité refuse de laisser entrer les étudiantes à l’université de Kaboul, mercredi 21 décembre  WAKIL KOHSAR / AFP               En Afghanistan, les femmes craignaient ce moment depuis quelques semaines. Mardi 20 décembre, le ministère de l’enseignement supérieur du gouvernement taliban a, dans une lettre, annoncé l’interdiction pour les Afghanes de suivre des études dans les universités publiques et privées « jusqu’à nouvel ordre ». La décision a été prise par le cabinet du gouvernement taliban, qui oblige tous les établissements supérieurs à appliquer ce nouvel ordre « immédiatement ».          Mercredi matin, Kaboul avait l’apparence d’une ville militarisée. Les talibans patrouillaient dans la capitale, notamment autour des universités. Sumaya (qui a demandé à être protégée par un pseudonyme par peur des représailles) s’est rendue, à 9 heures, dans l’ouest de Kaboul, à l’université où elle donne des cours en sciences du sport. « Quand je suis arrivée, mes étudiantes attendaient déjà devant les portes fermées de l’établissement, explique-t-elle au Monde par le biais de la messagerie WhatsApp. Elles étaient en plein désarroi et en pleurs, sans savoir quoi faire. » La jeune femme de 27 ans a essayé de négocier avec les gardes de l’université pour qu’ils les laissent entrer. Sans succès. Les étudiantes ont été obligées de quitter le lieu, déprimées.          Depuis deux semaines, Sumaya et ses collègues entendaient des rumeurs sur l’interdiction très prochaine des études supérieures pour les femmes. C’est pourquoi ils avaient tout fait pour accélérer le programme et achever les examens du semestre en cours. Ayant grandi sous l’ancien régime, période où les Afghanes ont été encouragées à étudier et à avoir des activités dans la société, Sumaya a, après sa licence en sciences du sport, passé des examens pour devenir enseignante. Elle a refusé de quitter l’Afghanistan au moment de la prise de Kaboul par les talibans, en août 2021. Aujourd’hui, elle doit peut-être penser à un autre choix. « Beaucoup de mes étudiantes qui sont en dernière année n’ont pas encore soutenu leur mémoire de fin d’études. Je ne sais pas ce qu’elles vont devenir, s’inquiète-t-elle. Pareil pour moi. Je serai certainement contrainte à l’exil, parce que, ici, je ne peux ni étudier ni travailler. »          Une série de lois liberticides          Cette nouvelle décision des talibans, de retour au pouvoir après le départ des Américains, s’inscrit dans une série de lois liberticides envers les Afghanes. Les portes des collèges et des lycées sont fermées aux filles depuis la rentrée 2021. Les maîtres du pays, à l’interprétation ultra-rigoriste de l’islam, justifient cette décision en expliquant qu’ils sont en train de travailler sur un « plan global » et « islamique » pour que les filles au-delà de 12 ans puissent de nouveau avoir accès à l’éducation. Pour le moment, aucun signe ne laisse penser qu’un tel « plan » soit en cours de préparation.        Il vous reste 61.53% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/22/en-afghanistan-les-femmes-ne-peuvent-plus-etudier-a-l-universite_6155390_3210.html"},"headline":"Les femmes n\u2019ont d\u00e9sormais plus le droit d\u2019aller \u00e0 l\u2019universit\u00e9 en Afghanistan","dateCreated":"2022-12-22T11:07:20+01:00","datePublished":"2022-12-22T11:07:20+01:00","dateModified":"2022-12-22T11:35:06+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Afghanistan"],"keywords":["Afghanistan","International","Asie-Pacifique"],"description":"Le gouvernement taliban a interdit \u00ab\u00a0imm\u00e9diatement\u00a0\u00bb aux \u00e9tablissements d\u2019accueillir des \u00e9tudiantes.","author":[{"@type":"Person","name":"Ghazal Golshiri"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/217/0/2613/1306/1342/671/60/0/17844ea_1671672355977-000-334x4xr.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Afghanistan","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afghanistan/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/22/19-15">
<filnamedate="20221222"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221222"><AAMMJJHH="2022122219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ Au cours d’une réunion avec les chefs de son armée, diffusée à la télévision, le président russe a évoqué les objectifs de l’année à venir.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Iran    Climat    Coupe du monde 2022    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Avant la grève à la SNCF lors du week-end de Noël, le gouvernement demande aux agents mobilisés de « renoncer »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Analyse  Article réservé aux abonnés Retirer des billets au distributeur coûte de plus en plus cher                   Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Vidéos « L’Ukraine est vivante » : Volodymyr Zelensky ovationné au Congrès américain                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Pour Zelensky, gagner la guerre des symboles                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le nombre de démocraties libérales, estimé à seulement 34, n’a jamais été aussi bas depuis 1995 »   Gilles Paris Editorialiste                    Analyse  Article réservé aux abonnés Elon Musk, sauveur inespéré des complotistes sur Twitter                   Tribune  Article réservé aux abonnés Logement - « La loi Kasbarian-Bergé est dangereuse et indigne pour les femmes »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Rabiye Kurnaz contre George W. Bush », une mère en croisade contre le président des Etats-Unis                   Livres  Article réservé aux abonnés « Voyage au pays des boxeurs » et autres parutions coup de poing                   Culture « Le Grand Paris des écrivains », de Stefan Cornic, sur le site du Pavillon de l’Arsenal : un subtil portrait de la capitale et ses environs en trente courts-métrages                   Livres  Article réservé aux abonnés Barbara Cassin, Jim Fergus, Maurice Garçon, Peter Handke, Philippe Jaccottet, Stephen King, Javier Marias… Nos choix de lectures                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Une expérience culinaire à méditer avec la cheffe coréenne Jeong Kwan                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Un apéro pour Noël ? Trois recettes pour devenir un as des croquetas !                   Le Monde passe à table Audrey Grinal, l’amie du sandwich bien fait                   L'époque  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « Il m’a dit que je n’avais pas le droit de toucher à son ex »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             International       Russie           Vladimir Poutine promet à ses généraux un financement illimité      Au cours d’une réunion avec les chefs de son armée, diffusée à la télévision, le président russe a évoqué les objectifs de l’année à venir.          Par Benoît Vitkine(Moscou, correspondant)         Publié aujourd’hui à 11h00, mis à jour à 11h09    Temps de Lecture 3 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Le président russe, Vladimir Poutine, et le chef d’état-major général des forces armées russes, le général Valeri Guerassimov, à Moscou, le 21 décembre 2022.  MIKHAIL KURAVLEV / AP               Tenue au 301e jour de conflit en Ukraine, la très attendue réunion entre Vladimir Poutine et son état-major militaire, mercredi 21 décembre, aura confirmé l’évidence : « l’opération militaire spéciale » déclenchée le 24 février n’est pas près de s’arrêter, et le pouvoir russe en fait sa priorité pour l’année à venir. « Nous n’avons aucune limitation de financement, a martelé le président russe à une assemblée de généraux et de hauts fonctionnaires. Le pays et le gouvernement donneront tout ce que l’armée demandera. »                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : la Russie trouvera un « antidote » au système de défense antiaérienne Patriot, assure Vladimir Poutine                 Les objectifs de l’armée pour l’année 2023, tel était l’ordre du jour de cette réunion diffusée à la télévision à laquelle assistait également, entre autres, le patriarche orthodoxe Kirill. Vladimir Poutine et son ministre de la défense, Sergueï Choïgou, ont tenu à présenter un programme ambitieux, annonçant notamment la mise en service « début janvier » des nouveaux missiles hypersoniques Zircon, à capacité nucléaire, l’ouverture de bases navales dans les deux villes côtières capturées en Ukraine, Marioupol et Berdiansk, ou l’accroissement de la production de drones. Surtout, M. Choïgou a proposé de faire passer les effectifs de l’armée russe à 1,5 million de soldats, soit 350 000 de plus que l’objectif fixé par Vladimir Poutine en août, déjà en hausse.          Etant donné les immenses difficultés de recrutement de l’armée et d’approvisionnement des forces existantes, cette annonce est très théorique. Elle n’en marque pas moins une rupture par rapport à la grande réforme militaire amorcée en 2008, qui visait à la professionnalisation d’une armée plus compacte. Cinq divisions et plus de dix brigades devraient être créées. L’annonce sert aussi à illustrer la détermination du commandement russe dans son affrontement contre « les forces unies de l’Occident », selon le terme employé par Sergueï Choïgou.          « La confrontation était inévitable »          Le ministre de la défense a d’ailleurs reconnu une « inquiétude particulière » du fait de l’implication persistante des Occidentaux dans le conflit, illustrée par la réception à Washington du président ukrainien Volodymyr Zelensky. Pour le reste, il a présenté un tableau « positif » des actions de l’armée au cours de l’année écoulée, évoquant les avancées de Moscou dans le Donbass – avancées qui remontent pourtant au printemps.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La visite de Zelensky à Washington scelle l’alliance entre Kiev et les Etats-Unis                 Pour parfaire le tableau, le ministre a été jusqu’à rappeler le « succès » des Jeux militaires internationaux organisés en août ou celui du « premier congrès mondial antifasciste », ou encore à se féliciter que l’armée russe avait empêché une « révolution de couleur » en janvier au Kazakhstan. Environ 100 000 soldats ont été décorés, a encore précisé le ministre de la défense, avant d’égrener les projets de construction d’hôpitaux militaires ou de centres de formation.        Il vous reste 50.75% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/22/vladimir-poutine-promet-a-ses-generaux-un-financement-illimite_6155389_3210.html"},"headline":"Vladimir Poutine promet \u00e0 ses g\u00e9n\u00e9raux un financement illimit\u00e9","dateCreated":"2022-12-22T11:00:36+01:00","datePublished":"2022-12-22T11:00:36+01:00","dateModified":"2022-12-22T11:09:15+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Russie"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Russie","Europe"],"description":"Au cours d\u2019une r\u00e9union avec les chefs de son arm\u00e9e, diffus\u00e9e \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, le pr\u00e9sident russe a \u00e9voqu\u00e9 les objectifs de l\u2019ann\u00e9e \u00e0 venir.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Vitkine","description":"Moscou, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/342f496_1671688280532-102626.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/22/19-16">
<filnamedate="20221222"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221222"><AAMMJJHH="2022122219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ Dans une tribune au « Monde », Hans van Scharen et Pascoe Sabido, membres du Corporate Europe Observatory, une ONG qui travaille sur l’influence des lobbys sur les politiques européennes, appellent l’UE à mettre un terme au lobbying des régimes répressifs.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Iran    Climat    Coupe du monde 2022    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Avant la grève à la SNCF lors du week-end de Noël, le gouvernement demande aux agents mobilisés de « renoncer »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Analyse  Article réservé aux abonnés Retirer des billets au distributeur coûte de plus en plus cher                   Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Vidéos « L’Ukraine est vivante » : Volodymyr Zelensky ovationné au Congrès américain                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Pour Zelensky, gagner la guerre des symboles                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le nombre de démocraties libérales, estimé à seulement 34, n’a jamais été aussi bas depuis 1995 »   Gilles Paris Editorialiste                    Analyse  Article réservé aux abonnés Elon Musk, sauveur inespéré des complotistes sur Twitter                   Tribune  Article réservé aux abonnés Logement - « La loi Kasbarian-Bergé est dangereuse et indigne pour les femmes »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Rabiye Kurnaz contre George W. Bush », une mère en croisade contre le président des Etats-Unis                   Livres  Article réservé aux abonnés « Voyage au pays des boxeurs » et autres parutions coup de poing                   Culture « Le Grand Paris des écrivains », de Stefan Cornic, sur le site du Pavillon de l’Arsenal : un subtil portrait de la capitale et ses environs en trente courts-métrages                   Livres  Article réservé aux abonnés Barbara Cassin, Jim Fergus, Maurice Garçon, Peter Handke, Philippe Jaccottet, Stephen King, Javier Marias… Nos choix de lectures                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Une expérience culinaire à méditer avec la cheffe coréenne Jeong Kwan                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Un apéro pour Noël ? Trois recettes pour devenir un as des croquetas !                   Le Monde passe à table Audrey Grinal, l’amie du sandwich bien fait                   L'époque  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « Il m’a dit que je n’avais pas le droit de toucher à son ex »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                         Débats       International         « Le “Qatargate” a été rendu possible par les lacunes des règles actuelles en matière de transparence et d’éthique »   Tribune        Hans van Scharen  Chercheur          Pascoe Sabido  Chercheur        Dans une tribune au « Monde », Hans van Scharen et Pascoe Sabido, membres du Corporate Europe Observatory, une ONG qui travaille sur l’influence des lobbys sur les politiques européennes, appellent l’UE à mettre un terme au lobbying des régimes répressifs.   Publié aujourd’hui à 11h00    Temps de Lecture 4 min.       Read in English           Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                    Bien que le « Qatargate » soit aussi choquant que honteux, ce scandale – dont nous ne connaissons encore que la partie émergée de l’iceberg – n’est pas une surprise pour qui travaille sur l’influence des lobbys sur les politiques européennes. Il est le produit d’années de négligence des responsables européens à l’égard des pratiques de lobbying exercées par des régimes répressifs dans la « bulle de Bruxelles » (même si les capitaux nationaux ne sont pas exclus de ce phénomène). A de nombreuses reprises, notre organisation, Corporate Europe Observatory (CEO), a dénoncé les graves insuffisances des règles qui encadrent ce lobbying auprès des politiciens européens dans les institutions européennes.          Depuis de nombreuses années, des régimes répressifs sous-traitent leur diplomatie au sein de l’Union européenne (UE) à des sociétés de relations publiques, à des lobbyistes et à des groupes de pression, et c’est un gros business. La mission des lobbyistes consiste à blanchir les réputations sanglantes de dictateurs, à promouvoir des accords commerciaux et des investissements lucratifs noués avec des Etats totalitaires, à faire oublier les sanctions ou à salir les dissidents.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « La Cour a détruit en un jour le résultat d’années de travail » : stupeur dans la société civile après une décision judiciaire sur la transparence financière                 Qu’ils fassent pression sur les institutions européennes ou sur les capitales nationales, ces lobbyistes travaillent généralement dans l’ombre. Le registre de transparence de l’UE n’est toujours pas obligatoire pour eux, alors que des pays comme les Etats-Unis ont des exigences strictes en matière de transparence pour les activités des représentants des gouvernements étrangers.          Des pots-de-vin de l’Azerbaïdjan          Fin 2014, nous avons finalisé le rapport « European PR firms whitewashing brutal regimes » (« ces entreprises européennes qui nettoient les réputations des gouvernements répressifs »), qui regroupe dix-huit études de cas de sociétés de relations publiques et de consultants travaillant en Europe pour des régimes douteux accusés de crimes de guerre et de violations des droits humains.          Ce rapport montre notamment qu’en 2014 le Qatar a succédé à la Russie comme plus important client de la société de lobbying Portland Communications, mise en cause par la chaîne publique britannique Channel 4 pour pratiquer ce que l’on appelle l’« astroturfing » (une technique consistant à simuler un mouvement d’opinion spontané et à le faire paraître majoritaire) afin de modifier l’image de la Coupe du monde au Qatar.          Dans le même registre, entre 2012 et 2014, le régime azerbaïdjanais a fait transiter des milliards de dollars par des sociétés offshore pour verser des pots-de-vin, notamment aux personnes impliquées dans le mégapipeline Italie-Azerbaïdjan, le « corridor gazier sud-européen ». Des responsables européens ont alors participé à ce qu’on a appelé la « diplomatie du caviar », qui avait pour but d’embellir l’image d’un régime répressif en minimisant la fraude électorale et les violations flagrantes des droits de l’homme.        Il vous reste 57.61% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/12/22/le-qatargate-a-ete-rendu-possible-par-les-lacunes-des-regles-actuelles-en-matiere-de-transparence-et-d-ethique_6155388_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Le \u201cQatargate\u201d a \u00e9t\u00e9 rendu possible par les lacunes des r\u00e8gles actuelles en mati\u00e8re de transparence et d\u2019\u00e9thique\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-22T11:00:14+01:00","datePublished":"2022-12-22T11:00:14+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","International"],"keywords":["\u00c9nergies fossiles","International","Proche-Orient","D\u00e9bats","Qatar","Tribunes","\u00c9nergies","Plan\u00e8te","\u00c9conomie"],"description":"Dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, Hans van Scharen et Pascoe Sabido, membres du Corporate Europe Observatory, une ONG qui travaille sur l\u2019influence des lobbys sur les politiques europ\u00e9ennes, appellent l\u2019UE \u00e0 mettre un terme au lobbying des r\u00e9gimes r\u00e9pressifs.","author":[{"@type":"Person","name":"Hans van Scharen","description":"Chercheur"}
,{"@type":"Person","name":"Pascoe Sabido","description":"Chercheur"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/14/784/0/2362/1181/1342/671/60/0/0cd8f62_5004570-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/22/19-17">
<filnamedate="20221222"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221222"><AAMMJJHH="2022122219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ Le premier ministre a été contraint de faire d’importantes concessions à ses alliés d’extrême droite, notamment le suprémaciste juif Itamar Ben Gvir.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Iran    Climat    Coupe du monde 2022    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Avant la grève à la SNCF lors du week-end de Noël, le gouvernement demande aux agents mobilisés de « renoncer »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Analyse  Article réservé aux abonnés Retirer des billets au distributeur coûte de plus en plus cher                   Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Vidéos « L’Ukraine est vivante » : Volodymyr Zelensky ovationné au Congrès américain                   Vidéos « Je peux former un gouvernement » : en Israël, Benyamin Nétanyahou réussit de justesse à former un cabinet                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Pour Zelensky, gagner la guerre des symboles                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le nombre de démocraties libérales, estimé à seulement 34, n’a jamais été aussi bas depuis 1995 »   Gilles Paris Editorialiste                    Analyse  Article réservé aux abonnés Elon Musk, sauveur inespéré des complotistes sur Twitter                   Tribune  Article réservé aux abonnés Logement - « La loi Kasbarian-Bergé est dangereuse et indigne pour les femmes »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Rabiye Kurnaz contre George W. Bush », une mère en croisade contre le président des Etats-Unis                   Livres  Article réservé aux abonnés « Voyage au pays des boxeurs » et autres parutions coup de poing                   Culture « Le Grand Paris des écrivains », de Stefan Cornic, sur le site du Pavillon de l’Arsenal : un subtil portrait de la capitale et ses environs en trente courts-métrages                   Culture « Camille redouble », sur Arte : un joyeux et émouvant retour dans le temps                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Une expérience culinaire à méditer avec la cheffe coréenne Jeong Kwan                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Un apéro pour Noël ? Trois recettes pour devenir un as des croquetas !                   Le Monde passe à table Audrey Grinal, l’amie du sandwich bien fait                   L'époque  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « Il m’a dit que je n’avais pas le droit de toucher à son ex »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             International       Israël           En Israël, Benyamin Nétanyahou à la tête du gouvernement le plus à droite de l’histoire du pays      Le premier ministre a été contraint de faire d’importantes concessions à ses alliés d’extrême droite, notamment le suprémaciste juif Itamar Ben Gvir.          Par Louis Imbert(Jérusalem, correspondant)         Publié aujourd’hui à 10h51, mis à jour à 13h57    Temps de Lecture 3 min.       Read in English           Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Après sept semaines de négociations, mercredi 21 décembre, Benyamin Nétanyahou a fini par annoncer, vingt minutes avant la fin du délai accordé par le président, Isaac Herzog, qu’il avait un gouvernement. Un cabinet, qui pour la première fois dans l’histoire d’Israël, sera composé exclusivement de partis de droite.          Ce devait être une formalité. Mais comme une affaire de famille, cela s’est étiré dans la tension et la défiance. En s’abstenant de réclamer un nouveau délai, M. Nétanyahou tente de brider les exigences de ses alliés et des membres de son parti, le Likoud, qui lui imposent des engagements écrits, avant de le laisser revenir aux affaires.          Les partis juifs ultraorthodoxes et de l’extrême droite religieuse, qui lui ont offert sa victoire aux législatives du 1er novembre, ont montré le peu de confiance qu’ils accordent à ce premier ministre, que les plus anciens ont suivi durant quinze ans au pouvoir, depuis les années 1990. Plusieurs propositions politiques doivent être tranchées avant un vote de confiance de la Knesset, et la prestation de serment des ministres, d’ici à la fin d’année.          Hausse du budget de la police          Le suprémaciste juif Itamar Ben Gvir, obtient un ministère de la sécurité nationale au périmètre étendu. Condamné en 2007 pour incitation à la haine et soutien à une organisation terroriste, il a négocié une hausse du budget de la police. Il souhaite soumettre le commissaire général du pays, chef de la police, à son autorité directe, fixer la politique en matière d’enquêtes, et définir la durée de ces dernières. Il doit retirer à l’armée le contrôle de la police aux frontières, active dans les territoires palestiniens occupés depuis 1967.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Ben Gvir, le mauvais génie de la droite israélienne                 Cela nécessite une loi, que la Knesset doit voter en troisième lecture la semaine prochaine. La procureure générale du pays, Gali Baharav-Miara, a mis en garde, le 15 décembre, contre une « politisation des forces de l’ordre » qui risquerait de mener « à une sévère violation des principes fondamentaux de l’Etat de droit : égalité, absence d’arbitraire, et absence de partialité ». M. Ben Gvir lui oppose la souveraineté du peuple et des élus, estimant qu’elle a « tort de penser qu’elle est le premier ministre de l’Etat d’Israël ».          A Bezalel Smotrich, chef de file de l’extrême droite religieuse issue des colonies, doit échoir le ministère des finances. Son parti obtient aussi un second ministère au sein de celui de la défense. Ce poste inédit, auquel les parlementaires doivent consacrer aussi une loi, permettrait à M. Smotrich d’influer sur l’administration des territoires palestiniens occupés et des colonies. Au grand dam des militaires, qui se voient adjoindre une sorte de proconsul.        Il vous reste 54.56% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/22/en-israel-benyamin-netanyahou-est-a-la-tete-du-gouvernement-le-plus-a-droite-de-l-histoire-de-l-histoire-du-pays_6155386_3210.html"},"headline":"En Isra\u00ebl, Benyamin\u00a0N\u00e9tanyahou \u00e0 la t\u00eate du gouvernement le plus \u00e0 droite de l\u2019histoire du pays","dateCreated":"2022-12-22T10:51:40+01:00","datePublished":"2022-12-22T10:51:40+01:00","dateModified":"2022-12-22T13:57:34+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Isra\u00ebl"],"keywords":["International","Proche-Orient","Isra\u00ebl"],"description":"Le premier ministre a \u00e9t\u00e9 contraint de faire d\u2019importantes concessions \u00e0 ses alli\u00e9s d\u2019extr\u00eame droite, notamment le supr\u00e9maciste juif Itamar Ben Gvir.","author":[{"@type":"Person","name":"Louis Imbert","description":"J\u00e9rusalem, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/440/0/4255/2127/1342/671/60/0/925eb41_1671703114757-000-334y7wa.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Isra\u00ebl","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/israel/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/22/19-18">
<filnamedate="20221222"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221222"><AAMMJJHH="2022122219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ De rares témoignages ont fait état de mouvements de soldats autour du siège de la présidence dans le centre de Banjul mardi soir.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Iran    Climat    Coupe du monde 2022    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Avant la grève à la SNCF lors du week-end de Noël, le gouvernement demande aux agents mobilisés de « renoncer »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Analyse  Article réservé aux abonnés Retirer des billets au distributeur coûte de plus en plus cher                   Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Vidéos « L’Ukraine est vivante » : Volodymyr Zelensky ovationné au Congrès américain                   Vidéos « Je peux former un gouvernement » : en Israël, Benyamin Nétanyahou réussit de justesse à former un cabinet                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Pour Zelensky, gagner la guerre des symboles                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le nombre de démocraties libérales, estimé à seulement 34, n’a jamais été aussi bas depuis 1995 »   Gilles Paris Editorialiste                    Analyse  Article réservé aux abonnés Elon Musk, sauveur inespéré des complotistes sur Twitter                   Tribune  Article réservé aux abonnés Logement - « La loi Kasbarian-Bergé est dangereuse et indigne pour les femmes »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Rabiye Kurnaz contre George W. Bush », une mère en croisade contre le président des Etats-Unis                   Livres  Article réservé aux abonnés « Voyage au pays des boxeurs » et autres parutions coup de poing                   Culture « Le Grand Paris des écrivains », de Stefan Cornic, sur le site du Pavillon de l’Arsenal : un subtil portrait de la capitale et ses environs en trente courts-métrages                   Culture « Camille redouble », sur Arte : un joyeux et émouvant retour dans le temps                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Une expérience culinaire à méditer avec la cheffe coréenne Jeong Kwan                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Un apéro pour Noël ? Trois recettes pour devenir un as des croquetas !                   Le Monde passe à table Audrey Grinal, l’amie du sandwich bien fait                   L'époque  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « Il m’a dit que je n’avais pas le droit de toucher à son ex »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                              Le Monde Afrique        Gambie           En Gambie, le gouvernement dit avoir déjoué une tentative de coup d’Etat      De rares témoignages ont fait état de mouvements de soldats autour du siège de la présidence dans le centre de Banjul mardi soir.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h50, mis à jour à 11h14    Temps de Lecture 3 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                          Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                             Sur un marché de Banjul, en décembre 2022.  MUHAMADOU BITTAYE / AFP                 Le gouvernement de la Gambie a déclaré mercredi 21 décembre avoir déjoué une tentative de coup d’Etat militaire la veille, dans ce qui serait la dernière entreprise en date en Afrique de l’Ouest pour renverser un régime en place.                 Le gouvernement du plus petit Etat d’Afrique continentale a précisé dans un communiqué que quatre soldats avaient été arrêtés et assuré que la situation était « totalement sous contrôle ». Aucune confirmation n’a été obtenue d’autre source que le communiqué gouvernemental et la capitale Banjul présentait mercredi un visage habituel, ont rapporté des correspondants de l’AFP.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Gambie : un nouveau pas vers la justice pour les crimes du régime de Yahya Jammeh                   De rares témoignages ont fait état de mouvements de soldats autour du siège de la présidence dans le centre de Banjul mardi soir, et les rumeurs ont circulé durant la nuit sur une tentative de coup de force dans ce pays ayant accédé en 2017 à un fragile régime démocratique, après vingt-deux années de dictature sous Yahya Jammeh.            Sulayman Njie, un entrepreneur de 25 ans, a participé jusqu’à 4 heures du matin à une conférence sur les jeunes. « Nous n’avons rien vu d’inhabituel », a-t-il déclaré à l’AFP. Le parlementaire Momodou Lamin Bah, de retour de la conférence mercredi midi, dressait le même constat : « On ne voit pas de présence sécuritaire renforcée, tout est normal. »            L’inquiétude des dirigeants ouest-africains            Ce serait la dernière tentative de coup de force en date en Afrique de l’Ouest depuis 2020, après deux putschs réussis au Mali et au Burkina Faso et un autre en Guinée et une tentative de fait accompli en Guinée-Bissau. Cette série inquiète vivement les dirigeants ouest-africains, confrontés à une multitude de défis – de la pauvreté à la propagation du djihadisme –, aggravés par la pandémie de Covid-19 et la guerre en Ukraine.                « Le gouvernement de la Gambie annonce que, sur la base de renseignements indiquant que certains soldats de l’armée gambienne complotaient pour renverser le gouvernement démocratiquement élu du président Adama Barrow, le haut commandement [des forces armées gambiennes] a rapidement monté une opération militaire hier et a arrêté quatre soldats », a écrit dans un communiqué publié sur les réseaux sociaux Ebrima G. Sankareh, porte-parole du gouvernement et conseiller présidentiel.                              Lire aussi   Gambie : fin de deux années de témoignages accablants contre l’ancien autocrate Yahya Jammeh                   Les quatre soldats sont interrogés par la police militaire et trois complices sont recherchés, a-t-il souligné. « Le gouvernement invite instamment les citoyens, les résidents et les membres des corps diplomatique et consulaire à vaquer normalement à leurs occupations ; la situation est totalement sous contrôle et il n’y a pas lieu de paniquer », a-t-il précisé.            Dans la soirée, la police gambienne a affirmé dans un autre communiqué avoir interrogé Momodou Sabally, ancien ministre des affaires présidentielles sous le régime Jammeh, après la diffusion d’une vidéo qui suggère que le président sera renversé avant les prochaines élections locales.            La forte influence de Yahya Jammeh            L’accession surprise d’Adama Barrow à la présidence en janvier 2017 avait mis fin à deux décennies de gouvernement autocratique dans ce petit pays pauvre de deux millions d’habitants. M. Barrow a largement remporté un deuxième mandat en décembre 2021, lors d’une présidentielle constituant la première transition ouverte à la tête de cette ancienne colonie britannique depuis la dictature.         Newsletter   « Le Monde Afrique » Chaque samedi, retrouvez une semaine d’actualité et de débats, par la rédaction du « Monde Afrique » S’inscrire          Les partenaires internationaux de la Gambie poussent cependant le gouvernement à d’importantes réformes pour consolider la démocratie, dont celle des services de sécurité. Yahya Jammeh, en exil en Guinée équatoriale, continue d’exercer une forte influence. S’exprimant par téléphone aux participants à une réunion publique samedi en Gambie, il a assuré qu’il rentrerait bientôt et dirigerait à nouveau le pays.            Mercredi, la commission de la Communauté économique des Etats d’Afrique de l’Ouest (Cedeao) a dit avoir appris la tentative de putsch avec « choc et consternation » et l’a fermement condamnée dans un communiqué.                             Lire aussi :  Gambie : le gouvernement prêt à faire juger l’ancien dictateur Yahya Jammeh                   Réunis en sommet début décembre à Abuja, au Nigeria, les dirigeants des Etats membres de l’organisation régionale, dont fait partie la Gambie, ont décidé la création d’une force régionale vouée à intervenir en cas de putsch, s’inquiétant d’un effet de contagion des coups d’Etat.                Les chefs d’état-major des pays membres se sont réunis sur le sujet le 19 décembre en Guinée-Bissau. Leur rapport final les montre très réservés. Ils font valoir qu’il existe déjà en principe une « force en attente de la Cedeao » susceptible de « toutes les formes d’intervention ». Encore faudrait-il lui donner le mandat et les capacités nécessaires pour intervenir en cas de coup d’Etat, soulignent-ils.            Par ailleurs, une telle intervention « pourrait s’avérer difficile, notamment lorsque la population et/ou une grande partie des forces armées adhèrent au changement anticonstitutionnel dans le pays concerné », précisent-ils.            Une mission de la Cedeao forte de plusieurs centaines d’hommes est présente en Gambie depuis janvier 2017 : l’Ecomig assure une protection rapprochée et déploie des patrouilles pour le président et les membres du gouvernement. La Cedeao vient de renouveler son mandat pour un an à compter du 1er janvier 2023, mais elle a préconisé une réduction de la force au cours de cette période.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du vendredi 23 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Lanceurs d’alerte, fragiles héros  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/12/22/en-gambie-le-gouvernement-dit-avoir-dejoue-une-tentative-de-coup-d-etat_6155385_3212.html"},"headline":"En Gambie, le gouvernement dit avoir d\u00e9jou\u00e9 une tentative de coup d\u2019Etat","dateCreated":"2022-12-22T10:50:56+01:00","datePublished":"2022-12-22T10:50:56+01:00","dateModified":"2022-12-22T11:14:44+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Gambie"],"keywords":["Gambie","Politique africaine","Le Monde Afrique","International"],"description":"De rares t\u00e9moignages ont fait \u00e9tat de mouvements de soldats autour du si\u00e8ge de la pr\u00e9sidence dans le centre de Banjul mardi soir.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/37/0/1024/512/1342/671/60/0/413d164_1671702099438-000-333n27u.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gambie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/gambie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/22/19-19">
<filnamedate="20221222"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221222"><AAMMJJHH="2022122219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ Ce citoyen canadien d’origine chinoise est soupçonné de diriger l’immense cartel connu sous le nom de Sam Gor, important producteur et fournisseur mondial de méthamphétamines.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Iran    Climat    Coupe du monde 2022    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Avant la grève à la SNCF lors du week-end de Noël, le gouvernement demande aux agents mobilisés de « renoncer »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Analyse  Article réservé aux abonnés Retirer des billets au distributeur coûte de plus en plus cher                   Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Vidéos « L’Ukraine est vivante » : Volodymyr Zelensky ovationné au Congrès américain                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Pour Zelensky, gagner la guerre des symboles                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le nombre de démocraties libérales, estimé à seulement 34, n’a jamais été aussi bas depuis 1995 »   Gilles Paris Editorialiste                    Analyse  Article réservé aux abonnés Elon Musk, sauveur inespéré des complotistes sur Twitter                   Tribune  Article réservé aux abonnés Logement - « La loi Kasbarian-Bergé est dangereuse et indigne pour les femmes »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Rabiye Kurnaz contre George W. Bush », une mère en croisade contre le président des Etats-Unis                   Livres  Article réservé aux abonnés « Voyage au pays des boxeurs » et autres parutions coup de poing                   Culture « Le Grand Paris des écrivains », de Stefan Cornic, sur le site du Pavillon de l’Arsenal : un subtil portrait de la capitale et ses environs en trente courts-métrages                   Livres  Article réservé aux abonnés Barbara Cassin, Jim Fergus, Maurice Garçon, Peter Handke, Philippe Jaccottet, Stephen King, Javier Marias… Nos choix de lectures                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Une expérience culinaire à méditer avec la cheffe coréenne Jeong Kwan                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Un apéro pour Noël ? Trois recettes pour devenir un as des croquetas !                   Le Monde passe à table Audrey Grinal, l’amie du sandwich bien fait                   L'époque  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « Il m’a dit que je n’avais pas le droit de toucher à son ex »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             International       Australie           Tse Chi Lop, accusé d’être un des plus grands narcotrafiquants d’Asie, a été extradé vers l’Australie      Ce citoyen canadien d’origine chinoise est soupçonné de diriger l’immense cartel connu sous le nom de Sam Gor, important producteur et fournisseur mondial de méthamphétamines.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h47, mis à jour à 09h57    Temps de Lecture 1 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Le baron présumé de la drogue en Asie a été arrêté pour trafic de drogue et extradé vers l’Australie, a annoncé, jeudi 22 décembre, la police australienne. Tse Chi Lop, 59 ans, est l’un des hommes les plus recherchés au monde. Il est soupçonné d’être le chef de l’immense cartel asiatique connu sous le nom de Sam Gor, un important producteur et fournisseur mondial de méthamphétamines, une drogue de synthèse puissante.            Ce citoyen canadien d’origine chinoise est souvent comparé au baron de la drogue mexicain Joaquin Guzman, surnommé « El Chapo ». Ce dernier a été condamné à la perpétuité en 2019 à New York pour son rôle à la tête du cartel de Sinaloa.            Tse Chi Lop devrait comparaître jeudi devant le tribunal de première instance de Melbourne pour répondre à l’accusation de « conspiration en vue du trafic de quantités commerciales de drogues contrôlées », après avoir été extradé des Pays-Bas vers l’Australie. S’il est reconnu coupable, il risque la prison à perpétuité.                              Lire aussi   Tse Chi Lop, le « El Chapo » asiatique                   Arrêté en janvier 2021 près d’Amsterdam            La police australienne a salué « l’une des arrestations les plus spectaculaires de l’histoire » du pays. Sam Gor blanchirait les milliards provenant de la drogue notamment via des casinos, des hôtels et des sociétés immobilières de la région du Mékong, en Asie du Sud-Est.                 Tse Chi Lop a été arrêté en janvier 2021 à l’aéroport international de Schiphol près d’Amsterdam après une décennie de traque, et faisait l’objet d’une notice rouge d’Interpol.            La commissaire adjointe de la police fédérale australienne, Krissy Barrett, a déclaré que l’arrestation était intervenue après « une enquête très complexe ». « De par leur nature même, ces personnalités de haut rang au sein des syndicats [du crime] restent évidemment délibérément à l’écart des transactions commerciales », d’où l’importance de cette arrestation et la longueur de la traque, a-t-elle expliqué.                             Lire l’épisode :  Article réservé à nos abonnés  L’énigme Tse Chi Lop, fantomatique baron de la drogue du Triangle d’or                   La police australienne a fait savoir que les accusations visant Tse Chi Lop sont liées à une opération de transfert de drogues de Melbourne à Sydney menée en 2012-2013. A l’époque, un coup de filet de la police avait permis d’arrêter vingt-sept personnes et de récupérer 20 kilos de méthamphétamine, d’une valeur marchande actuelle d’environ trois millions de dollars (soit plus de 2,8 millions d’euros).                Un deuxième homme a également été arrêté après avoir été extradé de Thaïlande. « Le travail acharné des enquêteurs et du réseau international [de la police fédérale australienne] a permis d’inculper ces délinquants présumés et de les confronter à la justice australienne », a mis en avant Mme Barrett.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du vendredi 23 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Lanceurs d’alerte, fragiles héros  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/22/el-chapo-asiatique-le-baron-presume-de-la-drogue-en-asie-extrade-vers-l-australie_6155378_3210.html"},"headline":"Tse Chi Lop, accus\u00e9 d\u2019\u00eatre un des plus grands narcotrafiquants d\u2019Asie, a \u00e9t\u00e9 extrad\u00e9 vers l\u2019Australie","dateCreated":"2022-12-22T09:47:34+01:00","datePublished":"2022-12-22T09:47:34+01:00","dateModified":"2022-12-22T09:57:05+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Australie"],"keywords":["International","Australie","Asie-Pacifique"],"description":"Ce citoyen canadien d\u2019origine chinoise est soup\u00e7onn\u00e9 de diriger l\u2019immense cartel connu sous le nom de Sam Gor, important producteur et fournisseur mondial de m\u00e9thamph\u00e9tamines.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/425/0/7035/3517/1342/671/60/0/1f31d3b_1671697617466-000-9cu63g.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Australie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/australie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/22/19-20">
<filnamedate="20221222"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221222"><AAMMJJHH="2022122219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ Le président ukrainien a tenu son premier discours à l’étranger depuis le début de la guerre en Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Iran    Climat    Coupe du monde 2022    Union européenne    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Avant la grève à la SNCF lors du week-end de Noël, le gouvernement demande aux agents mobilisés de « renoncer »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Analyse  Article réservé aux abonnés Retirer des billets au distributeur coûte de plus en plus cher                   Tribune  Article réservé aux abonnés « L’intrusion de la géopolitique dans l’écosystème de l’open source est particulièrement inquiétante »   Alice Pannier chercheuse et responsable du programme Géopolitique des technologies de l’Institut français des relations internationales /IFRI                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Culture Comment Jésus est devenu blanc et barbu                   Vidéos « L’Ukraine est vivante » : Volodymyr Zelensky ovationné au Congrès américain                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Pour Zelensky, gagner la guerre des symboles                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Le nombre de démocraties libérales, estimé à seulement 34, n’a jamais été aussi bas depuis 1995 »   Gilles Paris Editorialiste                    Analyse  Article réservé aux abonnés Elon Musk, sauveur inespéré des complotistes sur Twitter                   Tribune  Article réservé aux abonnés Logement - « La loi Kasbarian-Bergé est dangereuse et indigne pour les femmes »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés « Rabiye Kurnaz contre George W. Bush », une mère en croisade contre le président des Etats-Unis                   Livres  Article réservé aux abonnés « Voyage au pays des boxeurs » et autres parutions coup de poing                   Culture « Le Grand Paris des écrivains », de Stefan Cornic, sur le site du Pavillon de l’Arsenal : un subtil portrait de la capitale et ses environs en trente courts-métrages                   Livres  Article réservé aux abonnés Barbara Cassin, Jim Fergus, Maurice Garçon, Peter Handke, Philippe Jaccottet, Stephen King, Javier Marias… Nos choix de lectures                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Une expérience culinaire à méditer avec la cheffe coréenne Jeong Kwan                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Un apéro pour Noël ? Trois recettes pour devenir un as des croquetas !                   Le Monde passe à table Audrey Grinal, l’amie du sandwich bien fait                   L'époque  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « Il m’a dit que je n’avais pas le droit de toucher à son ex »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Vos questions                                                               Offrir Le Monde                           Vidéos       Guerre en Ukraine           Volodymyr Zelensky ovationné au Congrès américain      vidéo   Le président ukrainien a tenu son premier discours à l’étranger depuis le début de la guerre en Ukraine.          Par Service vidéo du Monde (avec AFP et Reuters)        Publié aujourd’hui à 09h29, mis à jour à 10h30         Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                               Pour son premier déplacement depuis le début de l’invasion russe de l’Ukraine en février 2022, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a tenu un discours au Congrès américain, mercredi 21 décembre, à Washington, aux Etats-Unis. Le dirigeant ukrainien a tenu à remercier les Etats-Unis pour leur soutien dans la guerre.            « Votre argent n’est pas de la charité, a-t-il assuré devant les élus américains. C’est un investissement dans la sécurité mondiale et la démocratie, que nous gérons de la façon la plus responsable. » Il a remis au Congrès un drapeau ukrainien donné par des soldats rencontrés la veille à Bakhmout, une ville proche du front avec la Russie, située dans l’est du pays.            Volodymyr Zelensky a été ovationné à la fin de son discours, même si des élus républicains proches de l’ancien président Donald Trump ont choisi de ne pas se joindre aux applaudissements de leurs collègues.                 Service vidéo du Monde (avec AFP et Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du vendredi 23 décembre   Lire le journal numérique                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/videos/video/2022/12/22/l-ukraine-est-vivante-le-president-ukrainien-ovationne-au-congres-americain_6155376_1669088.html"},"headline":"Volodymyr Zelensky ovationn\u00e9 au Congr\u00e8s am\u00e9ricain","dateCreated":"2022-12-22T09:29:05+01:00","datePublished":"2022-12-22T09:29:05+01:00","dateModified":"2022-12-22T10:30:49+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Vid\u00e9os","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Volodymyr Zelensky","Guerre en Ukraine","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","L'actualit\u00e9","Europe","Vid\u00e9os"],"description":"Le pr\u00e9sident ukrainien a tenu son premier discours \u00e0 l\u2019\u00e9tranger depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/f497034_5065031-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Volodymyr Zelensky ovationn\u00e9 au Congr\u00e8s am\u00e9ricain","uploadDate":"2022-12-22T09:29:05+01:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8gjc4y?pubtool=oembed","duration":"03:06"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/f497034_5065031-01-06.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Vid\u00e9os","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/videos/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  
