<FILE-date="2022/01/24/19">

<article-nb="2022/01/24/19-1">
<filnamedate="20220124"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220124"><AAMMJJHH="2022012419">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-1"> ¤ En déplacement dans le lycée agricole d’Ahun, le président de la République a également été interrogé par un élève sur sa possible candidature, à moins de trois mois de l’élection présidentielle.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-1"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Primaire populaire    Crise ukrainienne    Élection présidentielle 2022    Vaccins contre le Covid-19    Éducation    CAN 2022    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Fabien Roussel dévoile ses 180 propositions, Emmanuel Macron entretient le flou sur sa candidature… Le récap politique du jour   Service politique                     Élection présidentielle 2022 « Je n’ai jamais dit ça » : dans la Creuse, Emmanuel Macron dément avoir souhaité une hausse des frais d’inscription à l’université                   Chronique Will there still be a French Parti Socialiste in April?   Gilles Paris Columnist and former Le Monde correspondent in Washington                     Live  Article se déroulant en direct  La numéro deux du PS très favorable à la Primaire populaire, visite d’Emmanuel Macron dans la Creuse : l’actualité politique en direct             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Netflix, Amazon et Disney pourront diffuser des films plus récents en France                   Économie  Article réservé à nos abonnés Health Data Hub : l’hébergement par Microsoft ne sera pas remis en jeu « avant la présidentielle »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le nucléaire est essentiel à l’équilibre énergétique européen »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le savoir des économistes n’est pas tel que les responsables politiques doivent suivre en toute confiance leurs préceptes »   Robert Boyer Economiste à l’EHESS              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ? – Flashback #8                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    15:03    Économie Faut-il supprimer l’héritage ?                    09:51    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Dans la crise actuelle Ukraine, l’Europe doit prendre ses responsabilités                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec sa stratégie zéro Covid, la Chine s’est engagée dans une impasse dont elle aura du mal à sortir »   Stéphane Lauer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Contre la concentration des médias, l’urgence est de prendre à bras-le-corps la friche du numérique »   Philippe Bailly Président-fondateur du cabinet NPA Conseil                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « On ne peut pas laisser se recréer une société d’héritiers en France »   Frédéric Salat-Baroux ancien secrétaire général de la présidence de la République              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Andréa Ferréol, actrice : « La nourriture, le sexe, la mort, c’est un sacré cocktail »                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Les Fossoyeurs », un livre qui ouvre le débat sur la gestion et le contrôle des maisons de retraite                   Culture A la télé ce soir – « Julie Andrews, la mélodie d’une vie », sur Arte : le portrait miroitant d’une star magnétique                   Culture  Article réservé à nos abonnés A l’Opéra de Paris, « Les Noces de Figaro » laissent plus de questions que de réponses             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Saint-Jacut-de-la-Mer, un cas de Covid-19 et une épidémie de démissions                   Enquête  Article réservé à nos abonnés PPDA, Nicolas Hulot, Gérard Louvin… TF1, la face sombre des années dorées                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table La grenade, un produit, deux possibilités             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche        Navigation         Présidentielle 2022        Les candidats          Les dates        Comprendre les élections        Newsletter                                                                    Élection présidentielle 2022       Emmanuel Macron             « Je n’ai jamais dit ça » : dans la Creuse, Emmanuel Macron dément avoir souhaité une hausse des frais d’inscription à l’université      En déplacement dans le lycée agricole d’Ahun, le président de la République a également été interrogé par un élève sur sa possible candidature, à moins de trois mois de l’élection présidentielle.          Par Service politique         Publié aujourd’hui à 14h37, mis à jour à 18h08    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Emmanuel Macron lors de sa visite au lycée agricole d'Ahun (Creuse), le 24 janvier 2022.  AGNES DHERBEYS/MYOP  POUR « LE MONDE »                 En déplacement dans la Creuse, lundi 24 janvier, pour évoquer les thèmes de la ruralité et de la santé notamment, le président de la République, Emmanuel Macron, a été longuement interrogé par des jeunes du lycée agricole d’Ahun. Il a évoqué sa candidature à l’élection présidentielle, les revenus agricoles et en a profité pour revenir sur ses propos au sujet de l’université, qui avaient été très critiqués ces dernières semaines.            En clôture du congrès de France Universités le 13 janvier, le président de la République avait notamment déclaré qu’« on ne pourra pas rester durablement dans un système où l’enseignement supérieur n’a aucun prix pour la quasi-totalité des étudiants, où un tiers des étudiants sont considérés comme boursiers et où, pourtant, nous avons tant de précarité étudiante et une difficulté à financer un modèle beaucoup plus financé par l’argent public que partout dans le monde ». L’opposition l’avait alors accusé de vouloir augmenter les droits d’inscription, ce qu’a démenti M. Macron, lundi.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Emmanuel Macron présente sa version de « l’université de demain »                   « Contrairement à ce que j’ai pu lire partout dans la presse, je n’ai jamais dit ça », s’est écrié le chef de l’Etat, en assurant qu’il ne voulait pas « faire payer » les étudiants mais, au contraire, lutter contre la précarité. « Je défie qui que ce soit de retrouver cette phrase qui est sortie partout. Il paraît qu’on est en campagne, et donc apparemment beaucoup de gens dans ce cas-là sortent des choses et vous font dire le contraire. » Avant de préciser ses propos tenus. « Ce que j’évoquais, c’est plutôt des formations professionnelles tout au long de la vie, que les universités vont devoir mettre en place et qui, elles, ont vocation à être payantes, explique-t-il. Et qui vont permettre aux universités d’avoir ainsi des revenus et de fonctionner en se donnant plus de moyens. »            Macron, candidat ? « En temps voulu, j’annoncerai ma décision »            Au cours de sa visite dans le lycée agricole, le président de la République a également été interrogé sur sa possible candidature, à deux mois et demi du premier tour de l’élection présidentielle. « Est-ce que vous vous représentez aux élections ? », lui a notamment demandé un lycéen. Alors que son intention de briguer sa succession ne fait aucun doute, celui qui fait de plus en plus office de « président candidat » a une nouvelle fois pris le soin de temporiser au sujet de sa candidature à l’élection présidentielle (10 et 24 avril).              « En temps voulu, j’annoncerai ma décision. Je vais continuer à me battre jusqu’au bout. (…) On a encore beaucoup de choses à faire. (…) Jusqu’au dernier moment. Après, j’annoncerai ma décision en temps voulu. Je pense qu’en tout cas l’exemple que vous donnez en vous inscrivant sur les listes [électorales], en vous intéressant à ce qui est en train de se dessiner pour l’avenir du pays et en allant voter est très important », a déclaré M. Macron.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Emmanuel Macron peaufine sa stratégie de candidature                   « J’ai le droit de voter », a répondu le jeune homme, âgé de 18 ans, qui va voter pour la première fois. « C’est un droit qui a été conquis et qui crée une forme de devoir. S’intéresser au fond des programmes, aux propositions des uns et des autres et faire votre choix de citoyen libre, c’est essentiel. Je vous félicite », a poursuivi le chef de l’Etat. Avant de résumer, au sujet de sa candidature : « Réponse au prochain épisode. »            « On tourne en rond »            Au cours d’une table ronde avec les lycéens, M. Macron a ensuite été interpellé sur les « petites phrases » les plus controversées de son quinquennat. « Vous dites “traversez la rue pour trouver du travail”, mais vous avez en face de vous un panneau “Stop”, qui vous dit que vous n’avez pas assez de temps de travail, pas d’expérience professionnelle, on tourne en rond », lui a notamment lancé Florian, 20 ans. « Beaucoup de secteurs offrent des emplois, donc normalement, quand on a de la bonne volonté… », a répondu Emmanuel Macron, « c’est un peu ça ce que je disais avec cette formule, qui était plus adaptée à Paris, où je me trouvais à ce moment-là, qu’à ici, mais qui était totalement vraie à Paris ».              Le président a également évoqué les revenus agricoles auprès des lycéens. « On doit complètement revaloriser vos métiers. Depuis quinze ans, nourrir n’avait plus de valeur. On doit réhabituer tout le monde au fait que la nourriture est une valeur », a ajouté le chef de l’Etat, en estimant que l’impact de la loi Egalim 2 allait se faire sentir.            A moins de trois mois du scrutin, le chef de l’Etat occupe le terrain avec cette nouvelle étape de son tour de France présidentiel, qui le conduira aussi mardi en Haute-Vienne, pour présenter son bilan sur les zones blanches, le retour des services publics ou les déserts médicaux. Après sa visite d’un lycée agricole, le président de la République s’est rendu dans la maison de santé pluridisciplinaire de Bourganeuf, accompagné par plusieurs ministres, dont celui de la santé, Olivier Veran. Mardi, Emmanuel Macron enchaînera avec une maison de France Services à Saint-Léonard-de-Noblat et, enfin, à Oradour-sur-Glane pour décorer le dernier survivant du massacre commis par les SS en 1944. Il sera « à l’écoute » des territoires mais ne prévoit pas d’annonces, a fait savoir l’Elysée.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Pourquoi les intentions de votes en faveur d’Emmanuel Macron se maintiennent... pour l’instant                        Service politique           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                             Édition du jour Daté du mardi 25 janvier   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’Etat qui protège  Testez gratuitement                                                           Services                     Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’Etat qui protège  Testez gratuitement                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/01/24/dans-la-creuse-emmanuel-macron-evoque-la-ruralite-et-sa-candidature_6110765_6059010.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Je n\u2019ai jamais dit \u00e7a\u00a0\u00bb\u00a0: dans la Creuse, Emmanuel Macron d\u00e9ment avoir souhait\u00e9 une hausse des frais d\u2019inscription \u00e0 l\u2019universit\u00e9","dateCreated":"2022-01-24T14:37:13+01:00","datePublished":"2022-01-24T14:37:13+01:00","dateModified":"2022-01-24T18:08:13+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Emmanuel Macron"],"keywords":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Politique","Emmanuel Macron"],"description":"En d\u00e9placement dans le lyc\u00e9e agricole d\u2019Ahun, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9 par un \u00e9l\u00e8ve sur sa possible candidature, \u00e0 moins de trois mois de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.","author":[{"@type":"Person","name":"Service politique"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/24/116/0/2800/1400/1342/696/60/0/44b386f_1643027133139-dsc08437.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Emmanuel Macron","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emmanuel-macron/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/24/19-2">
<filnamedate="20220124"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220124"><AAMMJJHH="2022012419">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-2"> ¤ Le député de Loir-et-Cher, qui a quitté Les Républicains pour rejoindre Eric Zemmour, est accusé d’avoir confié des missions privées à des collaborateurs rémunérés par des fonds publics en provenance de la région Centre-Val de Loire ou de l’Assemblée nationale.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-2"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Primaire populaire    Crise ukrainienne    Élection présidentielle 2022    Vaccins contre le Covid-19    Éducation    CAN 2022    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Fabien Roussel dévoile ses 180 propositions, Emmanuel Macron entretient le flou sur sa candidature… Le récap politique du jour   Service politique                     Élection présidentielle 2022 « Je n’ai jamais dit ça » : dans la Creuse, Emmanuel Macron dément avoir souhaité une hausse des frais d’inscription à l’université                   Chronique Will there still be a French Parti Socialiste in April?   Gilles Paris Columnist and former Le Monde correspondent in Washington                     Live  Article se déroulant en direct  La numéro deux du PS très favorable à la Primaire populaire, visite d’Emmanuel Macron dans la Creuse : l’actualité politique en direct             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Netflix, Amazon et Disney pourront diffuser des films plus récents en France                   Économie  Article réservé à nos abonnés Health Data Hub : l’hébergement par Microsoft ne sera pas remis en jeu « avant la présidentielle »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le nucléaire est essentiel à l’équilibre énergétique européen »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le savoir des économistes n’est pas tel que les responsables politiques doivent suivre en toute confiance leurs préceptes »   Robert Boyer Economiste à l’EHESS              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ? – Flashback #8                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    15:03    Économie Faut-il supprimer l’héritage ?                    09:51    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Dans la crise actuelle Ukraine, l’Europe doit prendre ses responsabilités                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec sa stratégie zéro Covid, la Chine s’est engagée dans une impasse dont elle aura du mal à sortir »   Stéphane Lauer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Contre la concentration des médias, l’urgence est de prendre à bras-le-corps la friche du numérique »   Philippe Bailly Président-fondateur du cabinet NPA Conseil                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « On ne peut pas laisser se recréer une société d’héritiers en France »   Frédéric Salat-Baroux ancien secrétaire général de la présidence de la République              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Andréa Ferréol, actrice : « La nourriture, le sexe, la mort, c’est un sacré cocktail »                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Les Fossoyeurs », un livre qui ouvre le débat sur la gestion et le contrôle des maisons de retraite                   Culture A la télé ce soir – « Julie Andrews, la mélodie d’une vie », sur Arte : le portrait miroitant d’une star magnétique                   Culture  Article réservé à nos abonnés A l’Opéra de Paris, « Les Noces de Figaro » laissent plus de questions que de réponses             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Saint-Jacut-de-la-Mer, un cas de Covid-19 et une épidémie de démissions                   Enquête  Article réservé à nos abonnés PPDA, Nicolas Hulot, Gérard Louvin… TF1, la face sombre des années dorées                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table La grenade, un produit, deux possibilités             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                Société       Justice             Le député Guillaume Peltier visé par une enquête préliminaire sur l’utilisation de fonds publics      Le député de Loir-et-Cher, qui a quitté Les Républicains pour rejoindre Eric Zemmour, est accusé d’avoir confié des missions privées à des collaborateurs rémunérés par des fonds publics en provenance de la région Centre-Val de Loire ou de l’Assemblée nationale.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h02, mis à jour à 14h38    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Guillaume Peltier, lors du meeting d’Eric Zemmour, le 22 janvier 2022, à Cannes.  CYRIL BITTON / DIVERGENCE POUR « LE MONDE »                 Deux mois après une enquête publiée par Mediapart, le parquet de Blois a ouvert une enquête préliminaire concernant l’utilisation de fonds publics par le député de Loir-et-Cher Guillaume Peltier, a annoncé lundi 24 janvier le procureur de la République de Blois, Frédéric Chevallier.            L’enquête confiée à la division économique et financière de la section de recherches d’Orléans doit « vérifier les conditions exactes d’utilisation de ces fonds », précise le communiqué du parquet. Dans un article publié en novembre, Mediapart accuse le député, qui a rejoint récemment le candidat d’extrême droite Eric Zemmour, d’avoir confié des missions privées à des collaborateurs rémunérés par des fonds publics en provenance de la région Centre-Val de Loire ou de l’Assemblée nationale.              L’élu a immédiatement réagi, dénonçant une « manœuvre » sur son compte Twitter. « Avec la justice politique, quand on est de droite, 100 % de chance[s] d’être poursuivi par un procureur avant une élection, dénonce-t-il. Personne n’est dupe : c’est une manœuvre, j’avais déjà déposé plainte pour diffamation. Aucun procès politique ne nous fera taire. »                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guillaume Peltier, député LR, première grosse prise de droite pour Eric Zemmour                   « Usine à gaz »            Selon l’enquête du média en ligne, des collaborateurs de l’ancien conseiller régional Les Républicains ainsi que des collaborateurs parlementaires ont été employés dans les micropartis de l’homme politique ou encore pour la promotion de son livre Milieu de cordée, paru en octobre 2019. « L’équipe était forcée de téléphoner aux gens, faire adhérer, il y avait des tableaux à remplir sur Google Docs. On passait notre vie à faire ça, c’était une usine à gaz, le soir, le week-end… », témoignait ainsi un ancien collaborateur à Mediapart.            Dans sa réponse au média en ligne, le député rappelait que « l’exercice du mandat parlementaire du député est indissociable de son activité politique », en s’appuyant sur un arrêté de novembre 2017. « J’ai, par ailleurs, en main les preuves irréfutables que mes collaborateurs effectuaient les missions que leur contrat de travail commandait », assurait-il.              Une enquête du Monde publiée en juin 2021 montrait également que les plus gros donateurs des mouvements de M. Peltier sont des entrepreneurs implantés dans sa circonscription auxquels il a parfois rendu des services. Un cas qui illustre notamment l’ambiguïté de ces structures prisées par nombre d’élus et permettant de recevoir des dons anonymes et défiscalisés.                             Lire l’enquête :  Article réservé à nos abonnés  Guillaume Peltier, dons et services rendus, plongée dans ses micropartis                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                             Édition du jour Daté du mardi 25 janvier   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’Etat qui protège  Testez gratuitement                                                        Services       Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’Etat qui protège  Testez gratuitement                                                    Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/01/24/le-depute-guillaume-peltier-vise-par-une-enquete-preliminaire-sur-l-utilisation-de-fonds-publics_6110754_3224.html"},"headline":"Le d\u00e9put\u00e9 Guillaume Peltier vis\u00e9 par une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire sur l\u2019utilisation de fonds publics","dateCreated":"2022-01-24T13:02:24+01:00","datePublished":"2022-01-24T13:02:24+01:00","dateModified":"2022-01-24T14:38:55+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Justice"],"keywords":["Politique","Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice"],"description":"Le d\u00e9put\u00e9 de Loir-et-Cher, qui a quitt\u00e9 Les R\u00e9publicains pour rejoindre Eric Zemmour, est accus\u00e9 d\u2019avoir confi\u00e9 des missions priv\u00e9es \u00e0 des collaborateurs r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s par des fonds publics en provenance de la r\u00e9gion Centre-Val de Loire ou de l\u2019Assembl\u00e9e nationale.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/23/395/0/6720/3360/1342/696/60/0/01ad48b_477108024-cbi0977062.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/24/19-3">
<filnamedate="20220124"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220124"><AAMMJJHH="2022012419">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-3"> ¤ "The French Test" is a daily column in English devoted to the 2022 French presidential election. Today, Gilles Paris explains why the left-wing party, once a mighty force in French politics, is in shambles.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-3"> ¤                                Le Monde in English       The French Test         Will there still be a French Parti Socialiste in April?   Chronique            Gilles Paris  Columnist and former Le Monde correspondent in Washington        "The French Test" is a daily column in English devoted to the 2022 French presidential election. Today, Gilles Paris explains why the left-wing party, once a mighty force in French politics, is in shambles.   Publié aujourd’hui à 13h00    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Hello, it’s lunchtime in Paris and president Emmanuel Macron is tasting local food with students in an agricultural high school refectory, in Ahun (Creuse department, Centre). He is trying to correct his image as a president who is far from his fellow citizens by making a two-day visit to two rural departments.            What happened during the weekend? Two more members of Le Rassemblement National, Marine Le Pen’s far-right party, joined her rival Eric Zemmour.            Why does it matter? After an impressive start in November and December, far-right candidate Eric Zemmour faces an uphill battle. He is lagging behind Marine Le Pen in most of the polls, and he needs to weaken her if he wants to have a chance to reach the second round of the presidential election.             

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};

            On Saturday, the Socialist candidate Anne Hidalgo held a rally in Aubervilliers, a northern suburb of Paris. One week after the presentation of her presidential platform, the city of Paris mayor made the case of a battered social democracy. But almost only the rows of empty seats at the rally made the headlines.              The same day, a poll published by "Le Monde" showed that she was running neck to neck with Communist candidate Fabien Roussel (she was expected to get 3,5%, while he hovered at 2%). She is far behind left-center candidate Christiane Taubira (5%), who entered the race two weeks ago.            Such a low level of intentional votes is unprecedented in the history of Le Parti socialiste that ruled the left for almost half a century. It should scare everyone, but the fading Hidalgo campaign is like a slow-motion crash test. Or a train running wild out of its tracks with nobody paying attention. "Le Monde" reporter Laurent Telo, who covers her campaign, poetically summed up the situation last week. "Anne Hidalgo’s campaign team is making the noise of a lullaby," he wrote.             


#d_graph_1642974731{
	height:450px;
}
 




The declining French Parti Socialiste
Votes obtained by the Parti Socialiste  in the presidential elections since 1969 (the 2022 figure is a poll estimate). In 1974 the whole French left had only one candidate. Socialists candidates won in 1981, 1988 and 2012.







require(['//s1.lemde.fr/assets-redaction/js/grumpycharts/highcharts-6-1-1.js'], function() {
	Highcharts.setOptions({
		lang: {
			decimalPoint: ',',
			thousandsSep: ' ',
			months: ['janvier', 'février', 'mars', 'avril', 'mai', 'juin', 'juillet', 'août', 'septembre', 'octobre', 'novembre', 'décembre'],
			shortMonths: [ 'jan.' , 'fév.' , 'mars' , 'avr.' , 'mai' , 'juin' , 'juil.' , 'août' , 'sept.' , 'oct.' , 'nov.' , 'déc.'],
			weekdays: ['Dimanche', 'Lundi', 'Mardi', 'Mercredi', 'Jeudi', 'Vendredi', 'Samedi'],
			noData: 'Pas de données à afficher',
			numericSymbols: [null, 'M', 'G', 'T', 'P', 'E']
		}
	});
	var chart = new Highcharts.Chart( {
  "title": {
    "text": " ",
    "style": {
      "color": "transparent"
    }
  },
  "chart": {
    "type": "column",
    "description": "",
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,0)",
    "borderRadius": 0,
    "alignTicks": false,
    "spacingTop": 30,
    "spacingBottom": 10,
    "spacingLeft": 10,
    "spacingRight": 10,
    "style": {
      "fontFamily": "Marr Sans,Helvetica,Arial!important",
      "fontSize": "13px"
    },
    "renderTo": "d_graph_1642974731"
  },
  "plotOptions": {
    "series": {
      "stacking": "",
      "marker": {
        "fillColor": "#FFF",
        "enabled": true,
        "radius": 3,
        "symbol": "circle",
        "lineWidth": 2,
        "lineColor": null,
        "states": {
          "hover": {
            "lineWidth": 2,
            "lineWidthPlus": 0,
            "radiusPlus": 1
          }
        }
      },
      "dataLabels": {
        "style": {
          "textOutline": "0.25px contrast",
          "fontSize": "12px",
          "zIndex": "-1",
          "letterSpacing": "0.25"
        },
        "useHTML": true
      },
      "connectNulls": true,
      "fillOpacity": 0.2,
      "states": {
        "hover": {
          "enabled": true,
          "lineWidth": 0,
          "lineWidthPlus": 0
        }
      }
    },
    "colorByPoint": false,
    "column": {
      "animation": {
        "duration": 0
      }
    }
  },
  "yAxis": [
    {
      "title": {
        "text": ""
      },
      "labels": {
        "format": "{value:,.0f}",
        "space": true,
        "y": -3,
        "x": 5,
        "align": "left",
        "useHTML": true,
        "zIndex": -1,
        "step": 1,
        "style": {
          "color": "#2A303",
          "whiteSpace": "nowrap",
          "fontSize": "12px",
          "align": "right"
        },
        "formatter": 
    function () {
        let val_tick = this.value;
        if (this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.space == true)
            val_tick = val_tick.toString().replace(/\B(?=(\d{3})+(?!\d))/g, " ").replace(".", ",") + this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.format.replace("{value:,.0f}", " ").replace("{value}", " ");
        if (this.axis.paddedTicks.indexOf(this.value) % 2 != 0)
            return val_tick
    }

      },
      "min": null,
      "startOnTick": true,
      "max": null,
      "endOnTick": true,
      "type": "linear",
      "reversed": "",
      "plotLines": [
        {
          "value": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "x": 5,
            "style": {
              "color": "#ccc"
            }
          },
          "color": "#ccc",
          "width": "",
          "zIndex": 5
        }
      ],
      "plotBands": [
        {
          "from": "",
          "to": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "verticalAlign": "top",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "textAlign": "",
            "x": "",
            "y": -5
          },
          "color": null,
          "zIndex": -1
        }
      ],
      "offset": 50,
      "tickLength": 50,
      "tickWidth": 1,
      "tickPosition": "inside",
      "opposite": false,
      "id": "0",
      "alignTicks": true,
      "showFirstLabel": true,
      "lineWidth": 0,
      "gridZIndex": -1
    }
  ],
  "xAxis": {
    "title": {
      "text": ""
    },
    "labels": {
      "format": "{value}",
      "step": "",
      "formatdt": "%Y",
      "space": false,
      "useHTML": true,
      "zIndex": -1,
      "padding": 30,
      "autoRotation": [
        0,
        -40,
        -60,
        -80
      ],
      "style": {
        "color": "#2A303",
        "fontSize": "12px"
      }
    },
    "type": "linear",
    "plotLines": [
      {
        "value": "",
        "label": {
          "text": "",
          "textAlign": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "x": 5,
          "y": 12,
          "style": {
            "color": "#ccc"
          }
        },
        "color": "#ccc",
        "width": "",
        "zIndex": 5
      }
    ],
    "plotBands": [
      {
        "from": "",
        "to": "",
        "label": {
          "text": "",
          "align": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "textAlign": "",
          "x": "",
          "y": 10,
          "zIndex": -1
        },
        "color": null,
        "zIndex": -10
      }
    ],
    "categories": [
      "1969",
      "1974",
      "1981",
      "1988",
      "1995",
      "2002",
      "2007",
      "2012",
      "2017",
      "2022"
    ],
    "lineColor": "#2E3942",
    "tickLength": 7,
    "lineWidth": 1
  },
  "tooltip": {
    "valuePrefix": "",
    "valueSuffix": "%",
    "valueDecimals": "",
    "xDateFormat": "",
    "style": {
      "color": "#16212c",
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,Arial!important",
      "opacity": 1
    },
    "shared": "",
    "title": "",
    "content": "",
    "annot": "",
    "useHTML": true,
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,1)",
    "borderColor": "#E2E4E9",
    "borderRadius": 0,
    "borderWidth": 1,
    "shadow": false,
    "hideDelay": 200,
{point.key}",
\u25cf {series.name} : {point.y}",
    "formatter":  function(tooltip) {


 str = tooltip.defaultFormatter.call(this, tooltip)
   var new_str = "";
   for (let i = 0; i        new_str += str[i];
" + new_str + (tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot === "undefined" ? "" : tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot) + "")
  }

  },
  "legend": {
    "enabled": "1",
    "reversed": "",
    "layout": "horizontal",
    "verticalAlign": "top",
    "align": "left",
    "margin": 40,
    "y": -30,
    "x": 0,
    "itemStyle": {
      "fontSize": 13,
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,arial",
      "fontWeight": "normal",
      "color": "#2A303B"
    },
    "itemMarginBottom": 10
  },
  "series": [
    {
      "stack": "null",
      "name": "Votes",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#D2AD5C",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          5.1,
          "",
          "pt0",
          true,
          false
        ],
        [
          43.2,
          "",
          "pt1",
          false,
          false
        ],
        [
          25.8,
          "",
          "pt2",
          false,
          false
        ],
        [
          34.1,
          "",
          "pt3",
          false,
          false
        ],
        [
          23.3,
          "",
          "pt4",
          false,
          false
        ],
        [
          16.1,
          "",
          "pt5",
          false,
          false
        ],
        [
          25.8,
          "",
          "pt6",
          false,
          false
        ],
        [
          28.6,
          "",
          "pt7",
          false,
          false
        ],
        [
          6.3,
          "",
          "pt8",
          false,
          false
        ],
        [
          3.5,
          "",
          "pt9",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    }
  ],
  "accessibility": {
    "enabled": true
  },
  "exporting": {
    "enabled": false
  },
  "credits": {
    "enabled": false
  }
} );
});


<article-nb="2022/01/24/19-4">
<filnamedate="20220124"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220124"><AAMMJJHH="2022012419">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-4"> ¤ En déplacement lundi, le président de la République a été interrogé par un lycéen sur sa candidature à l’élection présidentielle.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-4"> ¤                                  Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Primaire populaire    Crise ukrainienne    Élection présidentielle 2022    Vaccins contre le Covid-19    Éducation    CAN 2022    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Fabien Roussel dévoile ses 180 propositions, Emmanuel Macron entretient le flou sur sa candidature… Le récap politique du jour   Service politique                     Élection présidentielle 2022 « Je n’ai jamais dit ça » : dans la Creuse, Emmanuel Macron dément avoir souhaité une hausse des frais d’inscription à l’université                   Chronique Will there still be a French Parti Socialiste in April?   Gilles Paris Columnist and former Le Monde correspondent in Washington                     Live  Article se déroulant en direct  La numéro deux du PS très favorable à la Primaire populaire, visite d’Emmanuel Macron dans la Creuse : l’actualité politique en direct             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Netflix, Amazon et Disney pourront diffuser des films plus récents en France                   Économie  Article réservé à nos abonnés Health Data Hub : l’hébergement par Microsoft ne sera pas remis en jeu « avant la présidentielle »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le nucléaire est essentiel à l’équilibre énergétique européen »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le savoir des économistes n’est pas tel que les responsables politiques doivent suivre en toute confiance leurs préceptes »   Robert Boyer Economiste à l’EHESS              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ? – Flashback #8                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    15:03    Économie Faut-il supprimer l’héritage ?                    09:51    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Dans la crise actuelle Ukraine, l’Europe doit prendre ses responsabilités                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec sa stratégie zéro Covid, la Chine s’est engagée dans une impasse dont elle aura du mal à sortir »   Stéphane Lauer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Contre la concentration des médias, l’urgence est de prendre à bras-le-corps la friche du numérique »   Philippe Bailly Président-fondateur du cabinet NPA Conseil                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « On ne peut pas laisser se recréer une société d’héritiers en France »   Frédéric Salat-Baroux ancien secrétaire général de la présidence de la République              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Andréa Ferréol, actrice : « La nourriture, le sexe, la mort, c’est un sacré cocktail »                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Les Fossoyeurs », un livre qui ouvre le débat sur la gestion et le contrôle des maisons de retraite                   Culture A la télé ce soir – « Julie Andrews, la mélodie d’une vie », sur Arte : le portrait miroitant d’une star magnétique                   Culture  Article réservé à nos abonnés A l’Opéra de Paris, « Les Noces de Figaro » laissent plus de questions que de réponses             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Saint-Jacut-de-la-Mer, un cas de Covid-19 et une épidémie de démissions                   Enquête  Article réservé à nos abonnés PPDA, Nicolas Hulot, Gérard Louvin… TF1, la face sombre des années dorées                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table La grenade, un produit, deux possibilités             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche        Navigation         Présidentielle 2022        Les candidats          Les dates        Comprendre les élections        Newsletter                                                       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    La numéro deux du PS très favorable à la Primaire populaire, visite d’Emmanuel Macron dans la Creuse : l’actualité politique en direct En déplacement lundi, le président de la République a été interrogé par un lycéen sur sa candidature à l’élection présidentielle.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (3)           17:12   L'essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Cour de justice de la République classe sans suite les plaintes contre les ministres chargés de la lutte contre le Covid-19        Elles étaient 19 685, très précisément. La Cour de justice de la République (CJR) a classé sans suite, lundi, un impressionnant paquet de plaintes qui avaient été déposées contre le premier ministre, Jean Castex, le ministre de la santé, Olivier Véran, et ceux des transports et de l’éducation nationale, Jean-Baptiste Djebbari et Jean-Michel Blanquer.          Les plaintes visaient notamment le passe sanitaire et la promotion de la vaccination. Mais la CJR a considéré que les ministres ne pouvaient pas être mis en cause pour s’être « abstenus » de lutter contre l’épidémie, puisque le passe autant que la campagne de vaccination sont des faits « positifs », et non des « abstentions ».          Les déclarations de M. Djebbari étaient quant à elles « sorties de leur contexte et n’établissent en rien qu’aucune mesure [sanitaire] n’ait été prise en ce qui concerne les transports ».          La cour constate aussi que « le passe sanitaire n’étant pas obligatoire, et alors qu’il existe des alternatives pour mener une vie quotidienne normale, aucune contrainte morale ne saurait être retenue » pour considérer qu’il n’aurait pas dû être mis en œuvre.          Quant aux affiches ou vidéos promouvant la vaccination, il s’agit selon la CJR d’une « communication institutionnelle en période de crise sanitaire et non [d’une] publicité à des fins commerciales » ; les ministres visés ne se sont donc pas rendus coupables de pratique commerciale trompeuse.                    14:27   L'essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Guillaume Peltier, fraîchement rallié à Eric Zemmour, visé par une enquête préliminaire        Le député du Loir-et-Cher, qui a quitté Les Républicains pour rejoindre le candidat d’extrême droite, est soupçonné d’avoir confié des missions privées à des collaborateurs rémunérés par des fonds publics en provenance de la région Centre-Val de Loire ou de l’Assemblée nationale.          Plus de détails dans notre article :                    Lire aussi :  Le député Guillaume Peltier visé par une enquête préliminaire sur l’utilisation de fonds publics                       13:51   L'essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le président de la République dément avoir prôné une hausse des frais d’inscription à l’université        Emmanuel Macron a démenti, lundi, lors d’un échange avec des élèves du lycée agricole d’Ahun (Creuse), avoir prôné récemment une hausse des frais d’inscription à l’université.          « Contrairement à ce que j’ai pu lire partout dans la presse, je n’ai jamais dit que je souhaitais augmenter les frais d’inscription à l’université », a-t-il déclaré, dans le cadre d’un déplacement de deux jours dans ce département, puis dans la Haute-Vienne, jusqu’à mardi, consacré aux problématiques de la ruralité. Avant de regretter que ses propos aient été déformés : « Il paraît qu’on est en campagne et donc apparemment, il y a beaucoup de gens qui sortent des choses et qui vous font dire le contraire... »          « L’idée n’est pas de faire payer les étudiants mais de mieux les accompagner, a-t-il précisé. Le défi qui est le nôtre, c’est d’accompagner tous les étudiants dans leurs études. »          Le 13 janvier, le chef de l’Etat avait esquissé ses souhaits pour l’enseignement supérieur, en clôture du congrès de la Conférence des présidents d’université, en déclarant : « On ne pourra pas rester durablement dans un système où l’enseignement supérieur n’a aucun prix pour la quasi-totalité des étudiants, où un tiers des étudiants sont considérés comme boursiers et où pourtant nous avons tant de précarité étudiante et une difficulté à financer un modèle beaucoup plus financé par l’argent public que partout dans le monde. »        Alexandre Lemarié (envoyé spécial dans la Creuse)         Tout le live                18:54   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, est-ce que les électeurs Eric Zemmour sont des anciens électeurs Républicains ou des anciens électeurs RN. Merci d'avance de votre réponse!    Jean         Bonjour Jean,          La campagne de sondages que Le Monde conduit avec Ipsos, la Fondation Jean Jaurès et le Cevipof depuis avril 2021 permet de savoir ce qu’ont voté, au premier tour de 2017, les électeurs qui comptent voter pour Eric Zemmour au premier tour de 2022. Ainsi :           28 % des électeurs de Marine Le Pen (Front national) au premier tour en 2017 s’apprêtent à voter pour Eric Zemmour ;        16 % des électeurs de François Fillon (Les Républicains) ;        6 % des électeurs de Jean-Luc Mélenchon (La France insoumise) ;        3 % des électeurs d’Emmanuel Macron (La République en marche) ;        et 2 % des électeurs de Benoît Hamon (Parti socialiste).           Les intentions de vote sont calculées à partir des sondés « certains d’aller voter ayant exprimé une intention de vote », soit 7 910 personnes. Les marges d’erreur sont comprises entre 0,2 et 1 point. Sondage Ipsos-Sopra Steria pour Le Monde, la Fondation Jean Jaurès et le Cevipof, réalisé par Internet du 14 au 17 janvier 2022 sur un échantillon de 7 910 personnes représentatif (méthode des quotas) de la population française, inscrites sur les listes électorales et âgées de 18 ans et plus.                              18:03      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Nicolas Dupont-Aignan accuse Emmanuel Macron de « mensonges » et de « manipulations »        Le candidat souverainiste à la présidentielle Nicolas Dupont-Aignan a accusé lundi le président de la République de vouloir « voler l’élection présidentielle aux Français », lors de ses vœux à la presse. Et de dénoncer, selon l’Agence France-Presse :           Mensonges sur la réalité de la crise du Covid, manipulations de l’opinion, propagande à tout va, tout est fait pour faire peur aux Français et leur faire oublier la gravité de la situation du pays : insécurité majeure, explosion de l’immigration, record du déficit extérieur, effondrement de l’hôpital.           M. Dupont-Aignan, qui avait obtenu 4,7 % des voix au premier tour en 2017, se trouve cette fois affaibli par des départs de cadres de son mouvement, Debout la France, vers le Rassemblement national de Marine Le Pen, ou de proches qui ne partageaient pas son opposition au passe vaccinal.          Il a refusé de se « déterminer par rapport aux autres » candidats tels que Marine Le Pen ou Eric Zemmour, qui sont « dans une spirale de la critique mutuelle dangereuse ».          Le député de l’Essonne et ancien maire de Yerres a mis en avant son « expérience locale » et affirmé être « le plus crédible » avec un projet « solide, chiffré » pour rendre aux Français « leur liberté » et « rétablir l’ordre ». Il a déclaré avoir à ce stade 450 parrainages sur les 500 requis pour se présenter.                    17:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce que le Medef attend du futur président de la République        L’organisation patronale a dressé lundi la liste de ses propositions aux candidats à l’élection présidentielle. En voici les principales :           Plafonner les dépenses publiques et fixer à chaque administration un objectif d’efficacité et de baisse des dépenses ;        Réduire les impôts de production de 35 milliards d’euros sur cinq ans ;        Alléger la fiscalité sur les transmissions d’entreprises ;        Supprimer les régimes spéciaux de retraite et rassembler les autres en trois régimes : salariés du privé, fonctionnaires et indépendants ;        Relever progressivement l’âge de départ en retraite de 62 à 65 ans et le nombre d’annuités requis pour une retraite à taux plein de 42 à 44 ;        Supprimer le bonus-malus sur les contrats courts ;        Augmenter le nombre d’ingénieurs diplômés de 30 % par an ;        Porter le nombre d’alternants à 2 millions d’ici à la fin de la mandature (contre 1,4 million aujourd’hui) ;        Développer l’actionnariat salarié en défiscalisant les actions gratuites pour les entreprises de taille moyenne.                     17:25   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour et merci pour ces lives. Quelles sont les raisons d'Aymeric Caron d'avoir rejoint Jean-Luc Mélenchon ? Où se retrouve t-il ?    Un curieux politique         Bonjour,          Le journaliste et militant de la cause animale s’en est expliqué dans un entretien avec nos confrères du Journal du dimanche, dont voici un extrait :           Si on veut vraiment changer le cours des choses, l’écologie est chez Jean-Luc Mélenchon. EELV fait de l’écologie d’ajustement ; nous, nous appelons à tout repenser. La ligne de Jadot consiste à ne pas être trop radical, à aller se faire applaudir devant le Medef en jurant ne pas être antilibéral. Cette écologie molle ne correspond pas à la nécessité du moment : moins produire, moins polluer.                     17:12   L'essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Cour de justice de la République classe sans suite les plaintes contre les ministres chargés de la lutte contre le Covid-19        Elles étaient 19 685, très précisément. La Cour de justice de la République (CJR) a classé sans suite, lundi, un impressionnant paquet de plaintes qui avaient été déposées contre le premier ministre, Jean Castex, le ministre de la santé, Olivier Véran, et ceux des transports et de l’éducation nationale, Jean-Baptiste Djebbari et Jean-Michel Blanquer.          Les plaintes visaient notamment le passe sanitaire et la promotion de la vaccination. Mais la CJR a considéré que les ministres ne pouvaient pas être mis en cause pour s’être « abstenus » de lutter contre l’épidémie, puisque le passe autant que la campagne de vaccination sont des faits « positifs », et non des « abstentions ».          Les déclarations de M. Djebbari étaient quant à elles « sorties de leur contexte et n’établissent en rien qu’aucune mesure [sanitaire] n’ait été prise en ce qui concerne les transports ».          La cour constate aussi que « le passe sanitaire n’étant pas obligatoire, et alors qu’il existe des alternatives pour mener une vie quotidienne normale, aucune contrainte morale ne saurait être retenue » pour considérer qu’il n’aurait pas dû être mis en œuvre.          Quant aux affiches ou vidéos promouvant la vaccination, il s’agit selon la CJR d’une « communication institutionnelle en période de crise sanitaire et non [d’une] publicité à des fins commerciales » ; les ministres visés ne se sont donc pas rendus coupables de pratique commerciale trompeuse.                    16:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Jean-Luc Mélenchon juge « absurde » de rembourser la dette publique        Avant son meeting de ce soir à Bordeaux, le candidat de La France insoumise à la présidentielle s’est confié à nos confrères de Sud Ouest. Dans cet entretien, interrogé sur le « quoi qu’il en coûte » d’Emmanuel Macron, Jean-Luc Mélenchon a estimé que « ce n’est pas le marché mais l’Etat qui a sauvé l’économie. C’est grâce au financement du chômage technique que l’appareil productif ne s’est pas effondré. M. Macron a découvert un keynésianisme assez classique ».          Il a jugé « absurde » de s’escrimer à rembourser la dette publique de la France : « Avec 10 milliards d’euros d’excédent budgétaire chaque année, il faudrait deux cent soixante-dix ans. (…) Prétendre qu’on va un jour rembourser cette dette est juste un prétexte à diminuer l’intervention de l’Etat. [La dette] est pourtant le levier de développement le plus puissant ». Pour lui, « l’austérité ne sert à rien sinon à répandre du malheur ».                    16:18      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A la différence d’Anne Hidalgo, la numéro deux du PS est très favorable à la Primaire populaire        Bien qu’Anne Hidalgo refuse d’y être associée,  la Primaire populaire a les faveurs de la numéro deux du Parti socialiste, Corinne Narassiguin, qui l’a écrit sur Twitter :                    Ce scrutin, auquel tout un chacun pouvait s’inscrire jusqu’à la clôture des inscriptions hier, réunit 467 000 personnes, selon ses organisateurs. Du 27 au 30 janvier, par Internet, ils désigneront « la candidature la plus apte à rassembler et faire gagner la justice sociale, l’écologie et la démocratie » à la présidentielle.          Le procédé a été jugé inopportun tant par la maire de Paris que par Yannick Jadot et Jean-Luc Mélenchon, qui se retrouvent donc en lice pour cette « primaire » contre leur gré.                    15:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Dans la Creuse, Macron continue de rectifier l’interprétation de ses propos sur les frais d’université        Emmanuel Macron, très critiqué par les oppositions pour avoir selon elles prôné l’augmentation des frais d’inscription à l’université, a continué à soutenir, depuis la Creuse, que cette interprétation de ses propos est fausse :           Je défie qui que ce soit de retrouver cette phrase qui est sortie partout. Ce que j’évoquais, c’est plutôt des formations professionnelles tout au long de la vie, que les universités vont devoir mettre en place et qui, elles, ont vocation à être payantes. Et qui vont permettre aux universités d’avoir ainsi des revenus et de fonctionner en se donnant plus de moyens.                     15:41   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                Emmanuel Macron à la cantine du lycée agricole d’Ahun, durant sa visite dans la Creuse. AGNES DHERBEYS/MYOP  POUR « LE MONDE »                     15:14      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Y a t il un programme écrit et chiffré de Christiane Taubira ?    Louis         Bonjour Louis,          A la différence d’autres candidats de gauche, Christiane Taubira n’a pas encore livré un beau document à puces où consulter son programme dans son exhaustivité. Cependant, lors de son annonce de candidature le 15 janvier, elle a donné plusieurs éléments, que voici :           Le premier axe de son projet, c’est la jeunesse. La candidate guyanaise a notamment annoncé qu’elle souhaitait que les « 46 % des jeunes (…) obligés de travailler pendant leurs études » reçoivent « un revenu de 800 euros par mois pendant cinq ans » afin « qu’ils soient en capacité de se consacrer à leurs études ».        Le second axe, c’est la « justice sociale ». Elle a abordé la question des « bas salaires » et promet de revaloriser le smic « à 1 400 euros net » par mois. Elle compte ensuite taxer davantage le patrimoine « à partir de 10 millions d’euros ». « Nous allons puiser [dans ces fortunes] et recueillir chaque année environ 10 milliards de recettes fiscales supplémentaires », fait-elle valoir.        Concernant l’écologie, son troisième grand axe de campagne, la candidate affirme qu’il s’agit de « l’affaire du siècle ». Elle déclare ainsi vouloir une TVA à taux zéro pour les produits issus de l’agriculture biologique au niveau européen et propose d’augmenter le bonus écologique sous conditions de ressources.        Le quatrième grand axe est « la République », dont l’école est, pour elle, « le cœur battant ». « L’école, qui est un lieu de reproduction des inégalités sociales et familiales [doit participer] à la mixité sociale. Pour les écoles hors contrat, nous allons veiller à ce qu’elles respectent les valeurs et les principes de la République », a notamment affirmé la candidate.           Christiane Taubira a également déclaré qu’elle reconnaîtrait le verdict de la Primaire populaire, auquel elle participe. Ce dispositif prévoit que le candidat vainqueur tienne compte, dans son programme, d’un « socle commun » qui fait la part belle à l’écologie et aux mesures d’égalité sociale.                    14:48   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 François Hollande va prendre la parole... Sera-ce pour appeler à voter Jean-Luc Mélenchon et inviter Anne Hidalgo à le rejoindre ? C'est bien ce qu'a déclaré Ségolène Royal, non ?     Même pas en rêve          Bonjour,          Nous nous garderons bien de parier sur ce que l’ex-président va dire. Pour rappel, en novembre 2021, il a apporté son soutien à Anne Hidalgo, publiquement. « Anne Hidalgo est la candidate du PS et des idées sociales-démocrates, qui sont aussi les miennes », disait-il alors.          Quant à Ségolène Royal, vous ne retenez qu’une partie de la citation : ce que l’ancienne ministre et candidate socialiste a dit, le 10 décembre 2021 sur LCI, c’est qu’Anne Hidalgo devrait se désister « en faveur d’un des deux candidats qui sont devant elle », et elle parlait alors autant de Jean-Luc Mélenchon que de Yannick Jadot. « C’est ça, la dynamique d’union, même si c’est dur », reconnaissait Mme Royal.                    14:27   L'essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Guillaume Peltier, fraîchement rallié à Eric Zemmour, visé par une enquête préliminaire        Le député du Loir-et-Cher, qui a quitté Les Républicains pour rejoindre le candidat d’extrême droite, est soupçonné d’avoir confié des missions privées à des collaborateurs rémunérés par des fonds publics en provenance de la région Centre-Val de Loire ou de l’Assemblée nationale.          Plus de détails dans notre article :                    Lire aussi :  Le député Guillaume Peltier visé par une enquête préliminaire sur l’utilisation de fonds publics                       13:57   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              M. Macron lors d’un échange avec de jeunes Creusois âgés de 15 à 25 ans            Le président de la République, Emmanuel Macron, s’entretient avec des jeunes de 15 à 25 ans venus de tout le département de la Creuse, au lycée agricole d’Ahun, lundi 24 janvier 2022. AGNES DHERBEYS/MYOP  POUR « LE MONDE »                     13:51   L'essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le président de la République dément avoir prôné une hausse des frais d’inscription à l’université        Emmanuel Macron a démenti, lundi, lors d’un échange avec des élèves du lycée agricole d’Ahun (Creuse), avoir prôné récemment une hausse des frais d’inscription à l’université.          « Contrairement à ce que j’ai pu lire partout dans la presse, je n’ai jamais dit que je souhaitais augmenter les frais d’inscription à l’université », a-t-il déclaré, dans le cadre d’un déplacement de deux jours dans ce département, puis dans la Haute-Vienne, jusqu’à mardi, consacré aux problématiques de la ruralité. Avant de regretter que ses propos aient été déformés : « Il paraît qu’on est en campagne et donc apparemment, il y a beaucoup de gens qui sortent des choses et qui vous font dire le contraire... »          « L’idée n’est pas de faire payer les étudiants mais de mieux les accompagner, a-t-il précisé. Le défi qui est le nôtre, c’est d’accompagner tous les étudiants dans leurs études. »          Le 13 janvier, le chef de l’Etat avait esquissé ses souhaits pour l’enseignement supérieur, en clôture du congrès de la Conférence des présidents d’université, en déclarant : « On ne pourra pas rester durablement dans un système où l’enseignement supérieur n’a aucun prix pour la quasi-totalité des étudiants, où un tiers des étudiants sont considérés comme boursiers et où pourtant nous avons tant de précarité étudiante et une difficulté à financer un modèle beaucoup plus financé par l’argent public que partout dans le monde. »        Alexandre Lemarié (envoyé spécial dans la Creuse)            13:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Découvrez « The French Test », la chronique du « Monde » en anglais pour suivre l’élection présidentielle 2022                  Lire aussi :  Will there still be a French Parti Socialiste in April?                            13:37   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Changement de pied stratégique dans la majorité face à la candidate du RN        « La personne la plus dangereuse pour le pays, c’est Marine Le Pen », a déclaré Gérald Darmanin dimanche, un an après l’avoir qualifiée d’« un peu molle ». Comment la majorité présidentielle refait de Mme Le Pen l’adversaire principale du président de la République sortant, par Claire Gatinois :                    Lire aussi :  Présidentielle 2022 : le camp Macron refait de Marine Le Pen son adversaire principal                       13:26   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                      Emmanuel Macron lors de sa visite au lycée agricole d’Ahun (Creuse), le 24 janvier 2022. AGNES DHERBEYS/MYOP  POUR « LE MONDE »                     13:19   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Quand Emmanuel Macron compte-t-il se déclarer candidat ?        Olivier Faye, l’un des trois journalistes du Monde chargés du suivi de l’exécutif, vous raconte comment le président de la République peaufine sa stratégie de candidature à l’élection présidentielle 2022. Comme il l’écrit :  « Le discours d’Emmanuel Macron au Parlement européen, le 19 janvier, pour inaugurer la présidence française du Conseil de l’Union européenne, devait représenter la dernière haie à franchir avant de pouvoir se lancer. Mais l’Elysée en a érigé une nouvelle en affirmant qu’il [était] impossible de se déclarer tant que la vague Omicron n’a[urait] pas reflué. »          Si « les fenêtres de tir sont mouvantes », le calendrier de levée des restrictions annoncé la semaine dernière par le premier ministre, avec des rendez-vous les 2 et 16 février, « balise néanmoins le chemin », écrit notre journaliste. A lire ici :                    Lire aussi :  Emmanuel Macron peaufine sa stratégie de candidature                                 13:10      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le moment où Emmanuel Macron a été interpellé par un élève du lycée agricole d’Ahun dans la Creuse                                                  12:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                      Emmanuel Macron au lycée agricole d’Ahun, dans la Creuse, lundi matin. LUDOVIC MARIN / AFP                                      La Cour de justice de la République classe sans suite les plaintes contre les ministres chargés de la lutte contre le Covid-19         Guillaume Peltier, fraîchement rallié à Eric Zemmour, visé par une enquête préliminaire         Le président de la République dément avoir prôné une hausse des frais d’inscription à l’université                    Le contexte       Live  animé par Marie Pouzadoux et Julien Lemaignen         Un direct quotidien. A moins de trois mois de l’élection présidentielle et à cinq mois des législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour suivre ces deux campagnes et leurs nombreux rebondissements. Suivi des déplacements et des prises de parole des candidats, analyse de leurs propositions, tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes… Retrouvez-nous du lundi au vendredi, à partir de 7 h 30, sur Lemonde.fr et sur l’application mobile du Monde.         Au programme du lundi 24 janvier :          Emmanuel Macron sera aujourd’hui et demain en déplacement dans les départements de la Creuse et de la Haute-Vienne, dans le Limousin, afin d’échanger avec différents acteurs sur les problématiques et enjeux rencontrés dans ces territoires.Le collectif citoyen de la Primaire populaire revendique 467 000 inscrits, qui pourront voter entre jeudi 10 heures et dimanche 17 heures pour désigner leur candidat de gauche à l’élection présidentielle 2022.Fabien Roussel, candidat du Parti communiste français (PCF) à l’Elysée présente à 11 heures son programme en 180 mesures au siège du parti à Paris ; le candidat écologiste Yannick Jadot se rend, lui, à 18 heures à la rencontre des étudiants de la Sorbonne ; Jean-Luc Mélenchon tient un meeting à Bordeaux à 19 h 30.         Nos articles pour approfondir :         Pour Emmanuel Macron, une campagne parée d’incertitudesPrésidentielle 2022 : entre Marine Le Pen et Valérie Pécresse, l’enjeu de la deuxième placeEric Zemmour puise aux sources du lepénisme, lors de son meeting à Cannes         Les essentiels de la campagne         Qui sont les candidats déclarés et pressentis ?Comprendre les électionsQuelles sont les dates-clés de l’élection présidentielle 2022 ?                          La Cour de justice de la République classe sans suite les plaintes contre les ministres chargés de la lutte contre le Covid-19         Guillaume Peltier, fraîchement rallié à Eric Zemmour, visé par une enquête préliminaire         Le président de la République dément avoir prôné une hausse des frais d’inscription à l’université                                                                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                     Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/24/la-numero-deux-du-ps-tres-favorable-a-la-primaire-populaire-visite-d-emmanuel-macron-dans-la-creuse-l-actualite-politique-en-direct_6110701_6059010.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/24/la-numero-deux-du-ps-tres-favorable-a-la-primaire-populaire-visite-d-emmanuel-macron-dans-la-creuse-l-actualite-politique-en-direct_6110701_6059010.html","coverageStartTime":"2022-01-24T17:29:38+00:00","coverageEndTime":"2022-01-25T05:29:38+00:00","headline":"La num\u00e9ro deux du PS tr\u00e8s favorable \u00e0 la Primaire populaire, visite d\u2019Emmanuel Macron dans la Creuse...","description":"En d\u00e9placement lundi, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9 par un lyc\u00e9en sur sa candidature \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.","articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Politique"],"keywords":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":"Marie Pouzadoux et Julien Lemaignen"},"about":{"@type":"Event","name":"La numéro deux du PS très favorable à la Primaire populaire, visite d’Emmanuel Macron dans la Creuse : l’actualité politique en direct","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"En d\u00e9placement lundi, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9 par un lyc\u00e9en sur sa candidature \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/01/24/0/0/2800/1867/1342/696/3/0/0a76504_1643027034614-dsc01738.JPG","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Marie Pouzadoux et Julien Lemaignen"
,"startDate":"2022-01-24T17:29:38+00:00"
,"endDate":"2022-01-25T05:29:38+00:00"
  Bonjour, est-ce que les \u00e9lecteurs Eric Zemmour sont des anciens \u00e9lecteurs R\u00e9publicains ou des anciens \u00e9lecteurs RN. Merci d'avance de votre r\u00e9ponse!    Jean         Bonjour Jean,          La campagne de sondages que Le Monde conduit avec Ipsos, la Fondation Jean Jaur\u00e8s et le Cevipof depuis avril 2021 permet de savoir ce qu\u2019ont vot\u00e9, au premier tour de 2017, les \u00e9lecteurs qui comptent voter pour Eric Zemmour au premier tour de 2022. Ainsi\u00a0:         28 % des \u00e9lecteurs de Marine Le Pen (Front national) au premier tour en 2017 s\u2019appr\u00eatent \u00e0 voter pour Eric Zemmour\u202f;          16 % des \u00e9lecteurs de Fran\u00e7ois Fillon (Les R\u00e9publicains)\u202f;          6\u00a0% des \u00e9lecteurs de Jean-Luc M\u00e9lenchon (La France insoumise)\u202f;          3\u00a0% des \u00e9lecteurs d\u2019Emmanuel Macron (La R\u00e9publique en marche)\u202f;          et 2 % des \u00e9lecteurs de Beno\u00eet Hamon (Parti socialiste).           Les intentions de vote sont calcul\u00e9es \u00e0 partir des sond\u00e9s \u00ab\u202fcertains d\u2019aller voter ayant exprim\u00e9 une intention de vote\u202f\u00bb, soit 7 910 personnes. Les marges d\u2019erreur sont comprises entre 0,2 et 1 point. Sondage Ipsos-Sopra Steria pour Le Monde, la Fondation Jean Jaur\u00e8s et le Cevipof, r\u00e9alis\u00e9 par Internet du 14 au 17 janvier 2022 sur un \u00e9chantillon de 7\u00a0910\u00a0personnes repr\u00e9sentatif (m\u00e9thode des quotas) de la population fran\u00e7aise, inscrites sur les listes \u00e9lectorales et \u00e2g\u00e9es de 18 ans et plus.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/24/233/0/2800/1400/1342/696/60/0/0a76504_1643027034614-dsc01738.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La num\u00e9ro deux du PS tr\u00e8s favorable \u00e0 la Primaire populaire, visite d\u2019Emmanuel Macron dans la Creuse...","dateModified":"2022-01-24T17:57:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/24/la-numero-deux-du-ps-tres-favorable-a-la-primaire-populaire-visite-d-emmanuel-macron-dans-la-creuse-l-actualite-politique-en-direct_6110701_6059010.html#156882","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/24/la-numero-deux-du-ps-tres-favorable-a-la-primaire-populaire-visite-d-emmanuel-macron-dans-la-creuse-l-actualite-politique-en-direct_6110701_6059010.html","datePublished":"2022-01-24T17:03:20+00:00","articleBody":"     Le candidat souverainiste \u00e0 la pr\u00e9sidentielle Nicolas Dupont-Aignan a accus\u00e9 lundi le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique de vouloir \u00ab\u202fvoler l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle aux Fran\u00e7ais\u202f\u00bb, lors de ses v\u0153ux \u00e0 la presse. Et de d\u00e9noncer, selon l\u2019Agence France-Presse\u00a0:           Mensonges sur la r\u00e9alit\u00e9 de la crise du Covid, manipulations de l\u2019opinion, propagande \u00e0 tout va, tout est fait pour faire peur aux Fran\u00e7ais et leur faire oublier la gravit\u00e9 de la situation du pays\u00a0: ins\u00e9curit\u00e9 majeure, explosion de l\u2019immigration, record du d\u00e9ficit ext\u00e9rieur, effondrement de l\u2019h\u00f4pital.           M. Dupont-Aignan, qui avait obtenu 4,7\u00a0% des voix au premier tour en 2017, se trouve cette fois affaibli par des d\u00e9parts de cadres de son mouvement, Debout la France, vers le Rassemblement national de Marine Le\u00a0Pen, ou de proches qui ne partageaient pas son opposition au passe vaccinal.          Il a refus\u00e9 de se \u00ab\u202fd\u00e9terminer par rapport aux autres\u202f\u00bb candidats tels que Marine Le Pen ou Eric Zemmour, qui sont \u00ab\u202fdans une spirale de la critique mutuelle dangereuse\u202f\u00bb.          Le d\u00e9put\u00e9 de l\u2019Essonne et ancien maire de Yerres a mis en avant son \u00ab\u202fexp\u00e9rience locale\u202f\u00bb et affirm\u00e9 \u00eatre \u00ab\u202fle plus cr\u00e9dible\u202f\u00bb avec un projet \u00ab\u202fsolide, chiffr\u00e9\u202f\u00bb pour rendre aux Fran\u00e7ais \u00ab\u202fleur libert\u00e9\u202f\u00bb et \u00ab\u202fr\u00e9tablir l\u2019ordre\u202f\u00bb. Il a d\u00e9clar\u00e9 avoir \u00e0 ce stade 450 parrainages sur les 500 requis pour se pr\u00e9senter.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/24/233/0/2800/1400/1342/696/60/0/0a76504_1643027034614-dsc01738.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nicolas Dupont-Aignan accuse Emmanuel Macron de \u00ab\u202fmensonges\u202f\u00bb et de \u00ab\u202fmanipulations\u202f\u00bb","dateModified":"2022-01-24T17:31:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/24/la-numero-deux-du-ps-tres-favorable-a-la-primaire-populaire-visite-d-emmanuel-macron-dans-la-creuse-l-actualite-politique-en-direct_6110701_6059010.html#156874","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/24/la-numero-deux-du-ps-tres-favorable-a-la-primaire-populaire-visite-d-emmanuel-macron-dans-la-creuse-l-actualite-politique-en-direct_6110701_6059010.html","datePublished":"2022-01-24T16:52:54+00:00","articleBody":"     L\u2019organisation patronale a dress\u00e9 lundi la liste de ses propositions aux candidats \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. En voici les principales\u00a0:         Plafonner les d\u00e9penses publiques et fixer \u00e0 chaque administration un objectif d\u2019efficacit\u00e9 et de baisse des d\u00e9penses\u00a0;          R\u00e9duire les imp\u00f4ts de production de 35 milliards d\u2019euros sur cinq ans\u00a0;          All\u00e9ger la fiscalit\u00e9 sur les transmissions d\u2019entreprises\u00a0;          Supprimer les r\u00e9gimes sp\u00e9ciaux de retraite et rassembler les autres en trois r\u00e9gimes\u00a0: salari\u00e9s du priv\u00e9, fonctionnaires et ind\u00e9pendants\u00a0;          Relever progressivement l\u2019\u00e2ge de d\u00e9part en retraite de 62 \u00e0 65 ans et le nombre d\u2019annuit\u00e9s requis pour une retraite \u00e0 taux plein de 42 \u00e0 44\u00a0;          Supprimer le bonus-malus sur les contrats courts\u00a0;          Augmenter le nombre d\u2019ing\u00e9nieurs dipl\u00f4m\u00e9s de 30\u00a0% par an\u00a0;          Porter le nombre d\u2019alternants \u00e0 2 millions d\u2019ici \u00e0 la fin de la mandature (contre 1,4 million aujourd\u2019hui)\u00a0;          D\u00e9velopper l\u2019actionnariat salari\u00e9 en d\u00e9fiscalisant les actions gratuites pour les entreprises de taille moyenne.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/24/233/0/2800/1400/1342/696/60/0/0a76504_1643027034614-dsc01738.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce que le Medef attend du futur pr\u00e9sident de la R\u00e9publique","dateModified":"2022-01-24T16:56:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/24/la-numero-deux-du-ps-tres-favorable-a-la-primaire-populaire-visite-d-emmanuel-macron-dans-la-creuse-l-actualite-politique-en-direct_6110701_6059010.html#156866","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/24/la-numero-deux-du-ps-tres-favorable-a-la-primaire-populaire-visite-d-emmanuel-macron-dans-la-creuse-l-actualite-politique-en-direct_6110701_6059010.html","datePublished":"2022-01-24T16:25:31+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour ces lives. Quelles sont les raisons d'Aymeric Caron d'avoir rejoint Jean-Luc M\u00e9lenchon ? O\u00f9 se retrouve t-il ?    Un curieux politique         Bonjour,          Le journaliste et militant de la cause animale s\u2019en est expliqu\u00e9 dans un entretien avec nos confr\u00e8res du Journal du dimanche, dont voici un extrait\u00a0:           Si on veut vraiment changer le cours des choses, l\u2019\u00e9cologie est chez Jean-Luc M\u00e9lenchon. EELV fait de l\u2019\u00e9cologie d\u2019ajustement\u00a0; nous, nous appelons \u00e0 tout repenser. La ligne de Jadot consiste \u00e0 ne pas \u00eatre trop radical, \u00e0 aller se faire applaudir devant le Medef en jurant ne pas \u00eatre antilib\u00e9ral. Cette \u00e9cologie molle ne correspond pas \u00e0 la n\u00e9cessit\u00e9 du moment\u00a0: moins produire, moins polluer.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/24/233/0/2800/1400/1342/696/60/0/0a76504_1643027034614-dsc01738.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La num\u00e9ro deux du PS tr\u00e8s favorable \u00e0 la Primaire populaire, visite d\u2019Emmanuel Macron dans la Creuse...","dateModified":"2022-01-24T16:31:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/24/la-numero-deux-du-ps-tres-favorable-a-la-primaire-populaire-visite-d-emmanuel-macron-dans-la-creuse-l-actualite-politique-en-direct_6110701_6059010.html#156831","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/24/la-numero-deux-du-ps-tres-favorable-a-la-primaire-populaire-visite-d-emmanuel-macron-dans-la-creuse-l-actualite-politique-en-direct_6110701_6059010.html","datePublished":"2022-01-24T16:12:22+00:00","articleBody":"     Elles \u00e9taient 19\u00a0685, tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment. La Cour de justice de la R\u00e9publique (CJR) a class\u00e9 sans suite, lundi, un impressionnant paquet de plaintes qui avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es contre le premier ministre, Jean Castex, le ministre de la sant\u00e9, Olivier V\u00e9ran, et ceux des transports et de l\u2019\u00e9ducation nationale, Jean-Baptiste Djebbari et Jean-Michel Blanquer.          Les plaintes visaient notamment le passe sanitaire et la promotion de la vaccination. Mais la CJR a consid\u00e9r\u00e9 que les ministres ne pouvaient pas \u00eatre mis en cause pour s\u2019\u00eatre \u00ab\u00a0abstenus\u00a0\u00bb de lutter contre l\u2019\u00e9pid\u00e9mie, puisque le passe autant que la campagne de vaccination sont des faits \u00ab\u00a0positifs\u00a0\u00bb, et non des \u00ab\u00a0abstentions\u00a0\u00bb.          Les d\u00e9clarations de M. Djebbari \u00e9taient quant \u00e0 elles \u00ab\u00a0sorties de leur contexte\u202fet n\u2019\u00e9tablissent en rien qu\u2019aucune mesure [sanitaire] n\u2019ait \u00e9t\u00e9 prise en ce qui concerne les transports\u00a0\u00bb.          La cour constate aussi que \u00ab\u00a0le passe sanitaire n\u2019\u00e9tant pas obligatoire, et alors qu\u2019il existe des alternatives pour mener une vie quotidienne normale, aucune contrainte morale ne saurait \u00eatre retenue\u00a0\u00bb pour consid\u00e9rer qu\u2019il n\u2019aurait pas d\u00fb \u00eatre mis en \u0153uvre.          Quant aux affiches ou vid\u00e9os promouvant la vaccination, il s\u2019agit selon la CJR d\u2019une \u00ab\u00a0communication institutionnelle en p\u00e9riode de crise sanitaire et non [d\u2019une] publicit\u00e9 \u00e0 des fins commerciales\u00a0\u00bb\u00a0; les ministres vis\u00e9s ne se sont donc pas rendus coupables de pratique commerciale trompeuse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/24/233/0/2800/1400/1342/696/60/0/0a76504_1643027034614-dsc01738.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Cour de justice de la R\u00e9publique classe sans suite les plaintes contre les ministres charg\u00e9s de la l...","dateModified":"2022-01-24T16:20:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/24/la-numero-deux-du-ps-tres-favorable-a-la-primaire-populaire-visite-d-emmanuel-macron-dans-la-creuse-l-actualite-politique-en-direct_6110701_6059010.html#156827","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/24/la-numero-deux-du-ps-tres-favorable-a-la-primaire-populaire-visite-d-emmanuel-macron-dans-la-creuse-l-actualite-politique-en-direct_6110701_6059010.html","datePublished":"2022-01-24T15:49:40+00:00","articleBody":"     Avant son meeting de ce soir \u00e0 Bordeaux, le candidat de La France insoumise \u00e0 la pr\u00e9sidentielle s\u2019est confi\u00e9 \u00e0 nos confr\u00e8res de Sud Ouest. Dans cet entretien, interrog\u00e9 sur le \u00ab\u202fquoi qu\u2019il en co\u00fbte\u202f\u00bb d\u2019Emmanuel Macron, Jean-Luc M\u00e9lenchon a estim\u00e9 que \u00ab\u202fce n\u2019est pas le march\u00e9 mais l\u2019Etat qui a sauv\u00e9 l\u2019\u00e9conomie. C\u2019est gr\u00e2ce au financement du ch\u00f4mage technique que l\u2019appareil productif ne s\u2019est pas effondr\u00e9. M. Macron a d\u00e9couvert un keyn\u00e9sianisme assez classique\u202f\u00bb.          Il a jug\u00e9 \u00ab\u202fabsurde\u202f\u00bb de s\u2019escrimer \u00e0 rembourser la dette publique de la France\u00a0: \u00ab\u202fAvec 10\u00a0milliards d\u2019euros d\u2019exc\u00e9dent budg\u00e9taire chaque ann\u00e9e, il faudrait deux cent soixante-dix\u00a0ans. (\u2026) Pr\u00e9tendre qu\u2019on va un jour rembourser cette dette est juste un pr\u00e9texte \u00e0 diminuer l\u2019intervention de l\u2019Etat. [La dette] est pourtant le levier de d\u00e9veloppement le plus puissant\u202f\u00bb. Pour lui, \u00ab\u202fl\u2019aust\u00e9rit\u00e9 ne sert \u00e0 rien sinon \u00e0 r\u00e9pandre du malheur\u202f\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/24/233/0/2800/1400/1342/696/60/0/0a76504_1643027034614-dsc01738.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-Luc M\u00e9lenchon juge \u00ab\u202fabsurde\u202f\u00bb de rembourser la dette publique","dateModified":"2022-01-24T16:12:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/24/la-numero-deux-du-ps-tres-favorable-a-la-primaire-populaire-visite-d-emmanuel-macron-dans-la-creuse-l-actualite-politique-en-direct_6110701_6059010.html#156794","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/24/la-numero-deux-du-ps-tres-favorable-a-la-primaire-populaire-visite-d-emmanuel-macron-dans-la-creuse-l-actualite-politique-en-direct_6110701_6059010.html","datePublished":"2022-01-24T15:18:48+00:00","articleBody":"     Bien qu\u2019Anne Hidalgo refuse d\u2019y \u00eatre associ\u00e9e,  la Primaire populaire a les faveurs de la num\u00e9ro deux du Parti socialiste, Corinne Narassiguin, qui l\u2019a \u00e9crit sur Twitter\u00a0:                    Ce scrutin, auquel tout un chacun pouvait s\u2019inscrire jusqu\u2019\u00e0 la cl\u00f4ture des inscriptions hier, r\u00e9unit 467 000 personnes, selon ses organisateurs. Du 27 au 30 janvier, par Internet, ils d\u00e9signeront \u00ab\u202fla candidature la plus apte \u00e0 rassembler et faire gagner la justice sociale, l\u2019\u00e9cologie et la d\u00e9mocratie\u202f\u00bb \u00e0 la pr\u00e9sidentielle.          Le proc\u00e9d\u00e9 a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 inopportun tant par la maire de Paris que par Yannick Jadot et Jean-Luc M\u00e9lenchon, qui se retrouvent donc en lice pour cette \u00ab\u202fprimaire\u202f\u00bb contre leur gr\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/24/233/0/2800/1400/1342/696/60/0/0a76504_1643027034614-dsc01738.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A la diff\u00e9rence d\u2019Anne Hidalgo, la num\u00e9ro deux du PS est tr\u00e8s favorable \u00e0 la Primaire populaire","dateModified":"2022-01-24T15:28:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/24/la-numero-deux-du-ps-tres-favorable-a-la-primaire-populaire-visite-d-emmanuel-macron-dans-la-creuse-l-actualite-politique-en-direct_6110701_6059010.html#156758","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/24/la-numero-deux-du-ps-tres-favorable-a-la-primaire-populaire-visite-d-emmanuel-macron-dans-la-creuse-l-actualite-politique-en-direct_6110701_6059010.html","datePublished":"2022-01-24T14:57:25+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron, tr\u00e8s critiqu\u00e9 par les oppositions pour avoir selon elles pr\u00f4n\u00e9 l\u2019augmentation des frais d\u2019inscription \u00e0 l\u2019universit\u00e9, a continu\u00e9 \u00e0 soutenir, depuis la Creuse, que cette interpr\u00e9tation de ses propos est fausse\u00a0:           Je d\u00e9fie qui que ce soit de retrouver cette phrase qui est sortie partout. Ce que j\u2019\u00e9voquais, c\u2019est plut\u00f4t des formations professionnelles tout au long de la vie, que les universit\u00e9s vont devoir mettre en place et qui, elles, ont vocation \u00e0 \u00eatre payantes. Et qui vont permettre aux universit\u00e9s d\u2019avoir ainsi des revenus et de fonctionner en se donnant plus de moyens.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/24/233/0/2800/1400/1342/696/60/0/0a76504_1643027034614-dsc01738.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans la Creuse, Macron continue de rectifier l\u2019interpr\u00e9tation de ses propos sur les frais d\u2019universi...","dateModified":"2022-01-24T15:11:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/24/la-numero-deux-du-ps-tres-favorable-a-la-primaire-populaire-visite-d-emmanuel-macron-dans-la-creuse-l-actualite-politique-en-direct_6110701_6059010.html#156751","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/24/la-numero-deux-du-ps-tres-favorable-a-la-primaire-populaire-visite-d-emmanuel-macron-dans-la-creuse-l-actualite-politique-en-direct_6110701_6059010.html","datePublished":"2022-01-24T14:41:29+00:00","articleBody":"                   Emmanuel Macron \u00e0 la cantine du lyc\u00e9e agricole d\u2019Ahun, durant sa visite dans la Creuse. AGNES DHERBEYS\/MYOP  POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/01/24/781848c_1643034242484-dsc01784.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La num\u00e9ro deux du PS tr\u00e8s favorable \u00e0 la Primaire populaire, visite d\u2019Emmanuel Macron dans la Creuse...","dateModified":"2022-01-24T15:12:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/24/la-numero-deux-du-ps-tres-favorable-a-la-primaire-populaire-visite-d-emmanuel-macron-dans-la-creuse-l-actualite-politique-en-direct_6110701_6059010.html#156741","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/24/la-numero-deux-du-ps-tres-favorable-a-la-primaire-populaire-visite-d-emmanuel-macron-dans-la-creuse-l-actualite-politique-en-direct_6110701_6059010.html","datePublished":"2022-01-24T14:14:14+00:00","articleBody":"    Y a t il un programme \u00e9crit et chiffr\u00e9 de Christiane Taubira ?    Louis         Bonjour Louis,          A la diff\u00e9rence d\u2019autres candidats de gauche, Christiane Taubira n\u2019a pas encore livr\u00e9 un beau document \u00e0 puces o\u00f9 consulter son programme dans son exhaustivit\u00e9. Cependant, lors de son annonce de candidature le 15\u00a0janvier, elle a donn\u00e9 plusieurs \u00e9l\u00e9ments, que voici\u00a0:         Le premier axe de son projet, c\u2019est la jeunesse. La candidate guyanaise a notamment annonc\u00e9 qu\u2019elle souhaitait que les \u00ab\u202f46\u00a0% des jeunes (\u2026) oblig\u00e9s de travailler pendant leurs \u00e9tudes\u202f\u00bb re\u00e7oivent \u00ab\u202fun revenu de 800\u00a0euros par mois pendant cinq ans\u202f\u00bb afin \u00ab\u202fqu\u2019ils soient en capacit\u00e9 de se consacrer \u00e0 leurs \u00e9tudes\u202f\u00bb.          Le second axe, c\u2019est la \u00ab\u202fjustice sociale\u202f\u00bb. Elle a abord\u00e9 la question des \u00ab\u202fbas salaires\u202f\u00bb et promet de revaloriser le smic \u00ab \u00e0 1 400 euros net\u202f\u00bb par mois. Elle compte ensuite taxer davantage le patrimoine \u00ab\u202f\u00e0 partir de 10\u00a0millions d\u2019euros\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous allons puiser [dans ces fortunes] et recueillir chaque ann\u00e9e environ 10\u00a0milliards de recettes fiscales suppl\u00e9mentaires\u00a0\u00bb, fait-elle valoir.          Concernant l\u2019\u00e9cologie, son troisi\u00e8me grand axe de campagne, la candidate affirme qu\u2019il s\u2019agit de \u00ab\u202fl\u2019affaire du si\u00e8cle\u202f\u00bb. Elle d\u00e9clare ainsi vouloir une TVA \u00e0 taux z\u00e9ro pour les produits issus de l\u2019agriculture biologique au niveau europ\u00e9en et propose d\u2019augmenter le bonus \u00e9cologique sous conditions de ressources.          Le quatri\u00e8me grand axe est \u00ab\u202fla R\u00e9publique\u202f\u00bb, dont l\u2019\u00e9cole est, pour elle, \u00ab\u202fle c\u0153ur battant\u202f\u00bb. \u00ab\u202fL\u2019\u00e9cole, qui est un lieu de reproduction des in\u00e9galit\u00e9s sociales et familiales [doit participer] \u00e0 la mixit\u00e9 sociale. Pour les \u00e9coles hors contrat, nous allons veiller \u00e0 ce qu\u2019elles respectent les valeurs et les principes de la R\u00e9publique \u00bb, a notamment affirm\u00e9 la candidate.           Christiane Taubira a \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019elle reconna\u00eetrait le verdict de la Primaire populaire, auquel elle participe. Ce dispositif pr\u00e9voit que le candidat vainqueur tienne compte, dans son programme, d\u2019un \u00ab\u202fsocle commun\u202f\u00bb qui fait la part belle \u00e0 l\u2019\u00e9cologie et aux mesures d\u2019\u00e9galit\u00e9 sociale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/24/233/0/2800/1400/1342/696/60/0/0a76504_1643027034614-dsc01738.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La num\u00e9ro deux du PS tr\u00e8s favorable \u00e0 la Primaire populaire, visite d\u2019Emmanuel Macron dans la Creuse...","dateModified":"2022-01-24T15:14:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/24/la-numero-deux-du-ps-tres-favorable-a-la-primaire-populaire-visite-d-emmanuel-macron-dans-la-creuse-l-actualite-politique-en-direct_6110701_6059010.html#156739","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/24/la-numero-deux-du-ps-tres-favorable-a-la-primaire-populaire-visite-d-emmanuel-macron-dans-la-creuse-l-actualite-politique-en-direct_6110701_6059010.html","datePublished":"2022-01-24T13:48:26+00:00","articleBody":"    Fran\u00e7ois Hollande va prendre la parole... Sera-ce pour appeler \u00e0 voter Jean-Luc M\u00e9lenchon et inviter Anne Hidalgo \u00e0 le rejoindre ? C'est bien ce qu'a d\u00e9clar\u00e9 S\u00e9gol\u00e8ne Royal, non ?     M\u00eame pas en r\u00eave          Bonjour,          Nous nous garderons bien de parier sur ce que l\u2019ex-pr\u00e9sident va dire. Pour rappel, en novembre 2021, il a apport\u00e9 son soutien \u00e0 Anne Hidalgo, publiquement. \u00ab\u202fAnne Hidalgo est la candidate du PS et des id\u00e9es sociales-d\u00e9mocrates, qui sont aussi les miennes\u202f\u00bb, disait-il alors.          Quant \u00e0 S\u00e9gol\u00e8ne Royal, vous ne retenez qu\u2019une partie de la citation : ce que l\u2019ancienne ministre et candidate socialiste a dit, le 10 d\u00e9cembre 2021 sur LCI, c\u2019est qu\u2019Anne Hidalgo devrait se d\u00e9sister \u00ab\u202fen faveur d\u2019un des deux candidats qui sont devant elle\u202f\u00bb, et elle parlait alors autant de Jean-Luc M\u00e9lenchon que de Yannick Jadot. \u00ab\u202fC\u2019est \u00e7a, la dynamique d\u2019union, m\u00eame si c\u2019est dur\u202f\u00bb, reconnaissait Mme Royal.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/24/233/0/2800/1400/1342/696/60/0/0a76504_1643027034614-dsc01738.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La num\u00e9ro deux du PS tr\u00e8s favorable \u00e0 la Primaire populaire, visite d\u2019Emmanuel Macron dans la Creuse...","dateModified":"2022-01-24T14:50:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/24/la-numero-deux-du-ps-tres-favorable-a-la-primaire-populaire-visite-d-emmanuel-macron-dans-la-creuse-l-actualite-politique-en-direct_6110701_6059010.html#156736","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/24/la-numero-deux-du-ps-tres-favorable-a-la-primaire-populaire-visite-d-emmanuel-macron-dans-la-creuse-l-actualite-politique-en-direct_6110701_6059010.html","datePublished":"2022-01-24T13:27:12+00:00","articleBody":"     Le d\u00e9put\u00e9 du Loir-et-Cher, qui a quitt\u00e9 Les R\u00e9publicains pour rejoindre le candidat d\u2019extr\u00eame droite, est soup\u00e7onn\u00e9 d\u2019avoir confi\u00e9 des missions priv\u00e9es \u00e0 des collaborateurs r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s par des fonds publics en provenance de la r\u00e9gion Centre-Val de Loire ou de l\u2019Assembl\u00e9e nationale.          Plus de d\u00e9tails dans notre article\u00a0:                    Lire aussi :  Le d\u00e9put\u00e9 Guillaume Peltier vis\u00e9 par une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire sur l\u2019utilisation de fonds publics         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/24/233/0/2800/1400/1342/696/60/0/0a76504_1643027034614-dsc01738.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guillaume Peltier, fra\u00eechement ralli\u00e9 \u00e0 Eric Zemmour, vis\u00e9 par une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire","dateModified":"2022-01-24T15:02:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/24/la-numero-deux-du-ps-tres-favorable-a-la-primaire-populaire-visite-d-emmanuel-macron-dans-la-creuse-l-actualite-politique-en-direct_6110701_6059010.html#156671","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/24/la-numero-deux-du-ps-tres-favorable-a-la-primaire-populaire-visite-d-emmanuel-macron-dans-la-creuse-l-actualite-politique-en-direct_6110701_6059010.html","datePublished":"2022-01-24T12:57:59+00:00","articleBody":"         Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, Emmanuel Macron, s\u2019entretient avec des jeunes de 15 \u00e0 25 ans venus de tout le d\u00e9partement de la Creuse, au lyc\u00e9e agricole d\u2019Ahun, lundi 24\u00a0janvier\u00a02022. AGNES DHERBEYS\/MYOP  POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/01/24/332d1a1_1643028944438-dsc01770.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"M. Macron lors d\u2019un \u00e9change avec de jeunes Creusois \u00e2g\u00e9s de 15 \u00e0 25\u00a0ans","dateModified":"2022-01-24T13:06:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/24/la-numero-deux-du-ps-tres-favorable-a-la-primaire-populaire-visite-d-emmanuel-macron-dans-la-creuse-l-actualite-politique-en-direct_6110701_6059010.html#156653","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/24/la-numero-deux-du-ps-tres-favorable-a-la-primaire-populaire-visite-d-emmanuel-macron-dans-la-creuse-l-actualite-politique-en-direct_6110701_6059010.html","datePublished":"2022-01-24T12:51:14+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron a d\u00e9menti, lundi, lors d\u2019un \u00e9change avec des \u00e9l\u00e8ves du lyc\u00e9e agricole d\u2019Ahun (Creuse), avoir pr\u00f4n\u00e9 r\u00e9cemment une hausse des frais d\u2019inscription \u00e0 l\u2019universit\u00e9.          \u00ab\u202fContrairement \u00e0 ce que j\u2019ai pu lire partout dans la presse, je n\u2019ai jamais dit que je souhaitais augmenter les frais d\u2019inscription \u00e0 l\u2019universit\u00e9\u202f\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, dans le cadre d\u2019un d\u00e9placement de deux jours dans ce d\u00e9partement, puis dans la Haute-Vienne, jusqu\u2019\u00e0 mardi, consacr\u00e9 aux probl\u00e9matiques de la ruralit\u00e9. Avant de regretter que ses propos aient \u00e9t\u00e9 d\u00e9form\u00e9s\u00a0: \u00ab\u202fIl para\u00eet qu\u2019on est en campagne et donc apparemment, il y a beaucoup de gens qui sortent des choses et qui vous font dire le contraire...\u202f\u00bb          \u00ab\u202fL\u2019id\u00e9e n\u2019est pas de faire payer les \u00e9tudiants mais de mieux les accompagner, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9. Le d\u00e9fi qui est le n\u00f4tre, c\u2019est d\u2019accompagner tous les \u00e9tudiants dans leurs \u00e9tudes.\u202f\u00bb          Le 13\u00a0janvier, le chef de l\u2019Etat avait esquiss\u00e9 ses souhaits pour l\u2019enseignement sup\u00e9rieur, en cl\u00f4ture du congr\u00e8s de la Conf\u00e9rence des pr\u00e9sidents d\u2019universit\u00e9, en d\u00e9clarant\u00a0: \u00ab\u00a0On ne pourra pas rester durablement dans un syst\u00e8me o\u00f9 l\u2019enseignement sup\u00e9rieur n\u2019a aucun prix pour la quasi-totalit\u00e9 des \u00e9tudiants, o\u00f9 un tiers des \u00e9tudiants sont consid\u00e9r\u00e9s comme boursiers et o\u00f9 pourtant nous avons tant de pr\u00e9carit\u00e9 \u00e9tudiante et une difficult\u00e9 \u00e0 financer un mod\u00e8le beaucoup plus financ\u00e9 par l\u2019argent public que partout dans le monde.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/24/233/0/2800/1400/1342/696/60/0/0a76504_1643027034614-dsc01738.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique d\u00e9ment avoir pr\u00f4n\u00e9 une hausse des frais d\u2019inscription \u00e0 l\u2019univers...","dateModified":"2022-01-24T15:01:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/24/la-numero-deux-du-ps-tres-favorable-a-la-primaire-populaire-visite-d-emmanuel-macron-dans-la-creuse-l-actualite-politique-en-direct_6110701_6059010.html#156649","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/24/la-numero-deux-du-ps-tres-favorable-a-la-primaire-populaire-visite-d-emmanuel-macron-dans-la-creuse-l-actualite-politique-en-direct_6110701_6059010.html","datePublished":"2022-01-24T12:47:07+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Will there still be a French Parti Socialiste in April?              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/24/233/0/2800/1400/1342/696/60/0/0a76504_1643027034614-dsc01738.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u00e9couvrez \u00ab\u00a0The French Test\u00a0\u00bb, la chronique du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb en anglais pour suivre l\u2019\u00e9lection pr...","dateModified":"2022-01-24T13:05:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/24/la-numero-deux-du-ps-tres-favorable-a-la-primaire-populaire-visite-d-emmanuel-macron-dans-la-creuse-l-actualite-politique-en-direct_6110701_6059010.html#156634","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/24/la-numero-deux-du-ps-tres-favorable-a-la-primaire-populaire-visite-d-emmanuel-macron-dans-la-creuse-l-actualite-politique-en-direct_6110701_6059010.html","datePublished":"2022-01-24T12:37:38+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0La personne la plus dangereuse pour le pays, c\u2019est Marine Le Pen\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 G\u00e9rald Darmanin dimanche, un an apr\u00e8s l\u2019avoir qualifi\u00e9e d\u2019\u00ab\u00a0un peu molle\u00a0\u00bb. Comment la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle refait de Mme Le Pen l\u2019adversaire principale du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique sortant, par Claire Gatinois\u00a0:                    Lire aussi :  Pr\u00e9sidentielle 2022 : le camp Macron refait de Marine Le Pen son adversaire principal         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/24/233/0/2800/1400/1342/696/60/0/0a76504_1643027034614-dsc01738.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Changement de pied strat\u00e9gique dans la majorit\u00e9\u00a0face \u00e0 la candidate du RN","dateModified":"2022-01-24T12:38:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/24/la-numero-deux-du-ps-tres-favorable-a-la-primaire-populaire-visite-d-emmanuel-macron-dans-la-creuse-l-actualite-politique-en-direct_6110701_6059010.html#156609","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/24/la-numero-deux-du-ps-tres-favorable-a-la-primaire-populaire-visite-d-emmanuel-macron-dans-la-creuse-l-actualite-politique-en-direct_6110701_6059010.html","datePublished":"2022-01-24T12:26:14+00:00","articleBody":"         Emmanuel Macron lors de sa visite au lyc\u00e9e agricole d\u2019Ahun (Creuse), le 24 janvier 2022. AGNES DHERBEYS\/MYOP  POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/01/24/c18143a_1643027159401-dsc01673.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La num\u00e9ro deux du PS tr\u00e8s favorable \u00e0 la Primaire populaire, visite d\u2019Emmanuel Macron dans la Creuse...","dateModified":"2022-01-24T12:33:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/24/la-numero-deux-du-ps-tres-favorable-a-la-primaire-populaire-visite-d-emmanuel-macron-dans-la-creuse-l-actualite-politique-en-direct_6110701_6059010.html#156595","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/24/la-numero-deux-du-ps-tres-favorable-a-la-primaire-populaire-visite-d-emmanuel-macron-dans-la-creuse-l-actualite-politique-en-direct_6110701_6059010.html","datePublished":"2022-01-24T12:19:03+00:00","articleBody":"     Olivier Faye, l\u2019un des trois journalistes du Monde charg\u00e9s du suivi de l\u2019ex\u00e9cutif, vous raconte comment le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique peaufine sa strat\u00e9gie de candidature \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle 2022. Comme il l\u2019\u00e9crit\u00a0:  \u00ab\u00a0Le discours d\u2019Emmanuel Macron au Parlement europ\u00e9en, le 19\u00a0janvier, pour inaugurer la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise du Conseil de l\u2019Union europ\u00e9enne, devait repr\u00e9senter la derni\u00e8re haie \u00e0 franchir avant de pouvoir se lancer. Mais l\u2019Elys\u00e9e en a \u00e9rig\u00e9 une nouvelle en affirmant qu\u2019il [\u00e9tait] impossible de se d\u00e9clarer tant que la vague Omicron n\u2019a[urait] pas reflu\u00e9.\u00a0\u00bb          Si \u00ab\u00a0les fen\u00eatres de tir sont mouvantes\u00a0\u00bb, le calendrier de lev\u00e9e des restrictions annonc\u00e9 la semaine derni\u00e8re par le premier ministre, avec des rendez-vous les 2 et 16\u00a0f\u00e9vrier, \u00ab\u00a0balise n\u00e9anmoins le chemin\u00a0\u00bb, \u00e9crit notre journaliste. A lire ici\u00a0:                    Lire aussi :  Emmanuel Macron peaufine sa strat\u00e9gie de candidature                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/24/233/0/2800/1400/1342/696/60/0/0a76504_1643027034614-dsc01738.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quand Emmanuel Macron compte-t-il se d\u00e9clarer candidat\u00a0?","dateModified":"2022-01-24T12:28:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/24/la-numero-deux-du-ps-tres-favorable-a-la-primaire-populaire-visite-d-emmanuel-macron-dans-la-creuse-l-actualite-politique-en-direct_6110701_6059010.html#156593","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/24/la-numero-deux-du-ps-tres-favorable-a-la-primaire-populaire-visite-d-emmanuel-macron-dans-la-creuse-l-actualite-politique-en-direct_6110701_6059010.html","datePublished":"2022-01-24T12:10:06+00:00","articleBody":"                                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/24/233/0/2800/1400/1342/696/60/0/0a76504_1643027034614-dsc01738.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le moment o\u00f9 Emmanuel Macron a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 par un \u00e9l\u00e8ve du lyc\u00e9e agricole d\u2019Ahun dans la Creu...","dateModified":"2022-01-24T12:17:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/24/la-numero-deux-du-ps-tres-favorable-a-la-primaire-populaire-visite-d-emmanuel-macron-dans-la-creuse-l-actualite-politique-en-direct_6110701_6059010.html#156557","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/24/la-numero-deux-du-ps-tres-favorable-a-la-primaire-populaire-visite-d-emmanuel-macron-dans-la-creuse-l-actualite-politique-en-direct_6110701_6059010.html","datePublished":"2022-01-24T11:44:26+00:00","articleBody":"         Emmanuel Macron au lyc\u00e9e agricole d\u2019Ahun, dans la Creuse, lundi matin. LUDOVIC MARIN \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/01/24/3804e9b_5393212-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La num\u00e9ro deux du PS tr\u00e8s favorable \u00e0 la Primaire populaire, visite d\u2019Emmanuel Macron dans la Creuse...","dateModified":"2022-01-24T11:44:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/24/la-numero-deux-du-ps-tres-favorable-a-la-primaire-populaire-visite-d-emmanuel-macron-dans-la-creuse-l-actualite-politique-en-direct_6110701_6059010.html#156550","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/24/la-numero-deux-du-ps-tres-favorable-a-la-primaire-populaire-visite-d-emmanuel-macron-dans-la-creuse-l-actualite-politique-en-direct_6110701_6059010.html","datePublished":"2022-01-24T11:43:14+00:00","articleBody":"     La question est directe. \u00ab\u202fEst-ce que vous vous repr\u00e9sentez aux \u00e9lections\u202f?\u202f\u00bb a demand\u00e9 un jeune du lyc\u00e9e agricole d\u2019Ahun, dans la Creuse, \u00e0 Emmanuel Macron, lundi matin, lors de la premi\u00e8re \u00e9tape du d\u00e9placement de deux jours du chef de l\u2019Etat dans ce d\u00e9partement, puis dans la Haute-Vienne, jusqu\u2019\u00e0 mardi, consacr\u00e9 aux probl\u00e9matiques de la ruralit\u00e9. Si son intention de briguer sa succession ne fait aucun doute, celui qui fait de plus en plus office de \u00ab\u202fpr\u00e9sident-candidat\u202f\u00bb a une nouvelle fois pris le soin de temporiser sur le sujet de sa candidature \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle (10 et 24 avril).          \u00ab\u202fEn temps voulu, j\u2019annoncerai ma d\u00e9cision. Je vais continuer \u00e0 me battre jusqu\u2019au bout. (\u2026) On a encore beaucoup de choses \u00e0 faire. Si tout avait \u00e9t\u00e9 r\u00e9gl\u00e9, [mais] ce n\u2019est pas le cas. Jusqu\u2019au dernier moment. Apr\u00e8s, j\u2019annoncerai ma d\u00e9cision en temps voulu. Je pense qu\u2019en tout cas l\u2019exemple que vous donnez en vous inscrivant sur les listes [\u00e9lectorales], en vous int\u00e9ressant \u00e0 ce qui est en train de se dessiner pour l\u2019avenir du pays et en allant voter est tr\u00e8s important\u202f\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Macron.          \u00ab\u202fJ\u2019ai le droit de voter\u202f\u00bb, a r\u00e9pondu le jeune homme, \u00e2g\u00e9 de 18 ans, qui va voter pour la premi\u00e8re fois. \u00ab\u202fC\u2019est un droit qui a \u00e9t\u00e9 conquis et qui cr\u00e9e une forme de devoir. S\u2019int\u00e9resser au fond des programmes, aux propositions des uns et des autres et faire votre choix de citoyen libre, c\u2019est essentiel. Je vous f\u00e9licite\u202f\u00bb, a poursuivi le chef de l\u2019Etat. Avant de r\u00e9sumer, au sujet de sa candidature\u00a0: \u00ab\u202fR\u00e9ponse au prochain \u00e9pisode.\u202f\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/24/233/0/2800/1400/1342/696/60/0/0a76504_1643027034614-dsc01738.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u202fEn temps voulu, j\u2019annoncerai ma d\u00e9cision\u202f\u00bb\u00a0: Emmanuel Macron\u00a0temporise encore sur sa candida...","dateModified":"2022-01-24T11:57:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/24/la-numero-deux-du-ps-tres-favorable-a-la-primaire-populaire-visite-d-emmanuel-macron-dans-la-creuse-l-actualite-politique-en-direct_6110701_6059010.html#156468","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/24/la-numero-deux-du-ps-tres-favorable-a-la-primaire-populaire-visite-d-emmanuel-macron-dans-la-creuse-l-actualite-politique-en-direct_6110701_6059010.html","datePublished":"2022-01-24T11:30:48+00:00","articleBody":"                Dans ce live consacr\u00e9 \u00e0 l\u2019actualit\u00e9 de la campagne \u00e9lectorale, nous \u00e9voquons \u00e9galement le pass\u00e9 en revenant chaque jour sur les moments marquants des derni\u00e8res pr\u00e9sidentielles \u00e0 travers un article du Monde. Aujourd\u2019hui, faisons un retour en arri\u00e8re de dix ans\u2026 le 24 janvier 2012.          Ce jour-l\u00e0, la journaliste Sylvia Zappi revient sur le grand meeting du Bourget (Seine-Saint-Denis) de Fran\u00e7ois Hollande. C\u2019est \u00e0 cette occasion que le candidat socialiste, qui a remport\u00e9 la primaire \u00e0 gauche quelques semaines avant face \u00e0 Martine Aubry, a r\u00e9ellement lanc\u00e9 sa campagne. Avant ce rendez-vous, les militants socialistes avaient encore quelques doutes sur lui. \u00ab\u202fJ\u2019aimerais savoir ce qu\u2019il est derri\u00e8re l\u2019homme politique. Il est lisse, on n\u2019arrive pas \u00e0 le cerner\u202f\u00bb, s\u2019interrogeait alors un des 25 000 militants pr\u00e9sents dans la salle.          Une heure vingt-cinq de discours, d\u2019applaudissements et de slogans plus tard, les militants ont retrouv\u00e9 l\u2019enthousiasme. \u00ab\u202fOn vient de voir un grand num\u00e9ro de celui qu\u2019on appelle \u201ccouilles molles !\u201d \u00bb, s\u2019exclame l\u2019un d\u2019entre eux. Un autre a notamment aim\u00e9 les tirades du candidat \u00ab\u202fcontre les forces de l\u2019argent\u202f\u00bb. Le candidat socialiste avait lanc\u00e9 une tirade qui avait marqu\u00e9 lors de ce meeting\u00a0: \u00ab\u202fMon v\u00e9ritable adversaire, il n\u2019a pas de nom, pas de visage, pas de parti, il ne pr\u00e9sentera jamais sa candidature, il ne sera jamais \u00e9lu et pourtant il gouverne. Cet adversaire, c\u2019est le monde de la finance.\u202f\u00bb          \u00ab\u202fIl nous a invit\u00e9s \u00e0 r\u00eaver et on va faire quelque chose de ces prochaines ann\u00e9es\u00a0: on va changer d\u2019\u00e9poque\u202f\u00bb, croit esp\u00e9rer \u00e9galement un autre. Sans se douter que cinq ans plus tard, le \u00ab\u202fnouveau monde\u202f\u00bb serait plut\u00f4t incarn\u00e9 par un jeune conseiller de Fran\u00e7ois Hollande alors inconnu, un certain Emmanuel Macron.          Lire le reportage\u00a0: Dans les gradins du Bourget\u00a0: \u00ab\u202fOn sent une personnalit\u00e9 qui se d\u00e9gage\u202f\u00bb      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/01/24/87d4910_279038230-fotojet-2.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le jour o\u00f9... Fran\u00e7ois Hollande a r\u00e9ellement lanc\u00e9 sa campagne en 2012","dateModified":"2022-01-24T11:30:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/24/la-numero-deux-du-ps-tres-favorable-a-la-primaire-populaire-visite-d-emmanuel-macron-dans-la-creuse-l-actualite-politique-en-direct_6110701_6059010.html#156467","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/24/la-numero-deux-du-ps-tres-favorable-a-la-primaire-populaire-visite-d-emmanuel-macron-dans-la-creuse-l-actualite-politique-en-direct_6110701_6059010.html","datePublished":"2022-01-24T11:05:53+00:00","articleBody":"    Bonjour\n\nSait-on o\u00f9 en est Fabien Roussel dans sa collecte de parrainages ?    Simon         Bonjour Simon,Le candidat a affirm\u00e9 avoir pass\u00e9 le cap des 500 promesses de parrainage d\u2019\u00e9lus en d\u00e9but d\u2019ann\u00e9e 2022.          Au d\u00e9but de d\u00e9cembre, Fabien Roussel approchait d\u00e9j\u00e0 de ce pr\u00e9requis pour pouvoir valider sa candidature \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, aid\u00e9 par le r\u00e9seau territorial d\u2019\u00e9lus communistes dans toute la France. S\u2019il a pass\u00e9 cette \u00e9tape comme il l\u2019affirme, il continue de glaner les soutiens, esp\u00e9rant rallier au-del\u00e0 des \u00e9lus communistes et apparent\u00e9s.          A l\u2019image de son nouveau slogan de campagne \u00ab\u00a0Il n\u2019y a pas besoin d\u2019\u00eatre communiste pour voter Fabien Roussel\u00a0\u00bb, l\u2019id\u00e9e du candidat du PCF et de son \u00e9quipe est qu\u2019il n\u2019y a pas besoin d\u2019\u00eatre \u00e9lu communiste pour parrainer sa candidature.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/24/233/0/2800/1400/1342/696/60/0/0a76504_1643027034614-dsc01738.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La num\u00e9ro deux du PS tr\u00e8s favorable \u00e0 la Primaire populaire, visite d\u2019Emmanuel Macron dans la Creuse...","dateModified":"2022-01-24T12:21:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/24/la-numero-deux-du-ps-tres-favorable-a-la-primaire-populaire-visite-d-emmanuel-macron-dans-la-creuse-l-actualite-politique-en-direct_6110701_6059010.html#156480","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/24/la-numero-deux-du-ps-tres-favorable-a-la-primaire-populaire-visite-d-emmanuel-macron-dans-la-creuse-l-actualite-politique-en-direct_6110701_6059010.html","datePublished":"2022-01-24T10:51:50+00:00","articleBody":"     Alors que Fabien Roussel entend r\u00e9former l\u2019h\u00e9ritage, en taxant davantage les grandes successions, en posant une franchise de 170\u00a0000\u00a0euros et en instaurant \u00ab\u00a0z\u00e9ro taxation\u00a0\u00bb sur les droits de succession \u00ab\u00a0en dessous de 118\u00a0000\u00a0euros\u00a0\u00bb d\u2019h\u00e9ritage, selon lui \u00ab\u00a0l\u2019h\u00e9ritage moyen\u00a0\u00bb, les autres candidats de gauche et de droite portent aussi cette question au c\u0153ur de leur campagne pr\u00e9sidentielle.          Jean-Luc M\u00e9lenchon, le candidat de La France insoumise (LFI), souhaite, lui, taxer \u00e0 100\u00a0% tout ce qui se situe au-del\u00e0 de 12\u00a0millions d\u2019euros et allouer cette recette \u00e0 une allocation les \u00e9tudiants. M.\u00a0M\u00e9lenchon propose \u00e9galement d\u2019exon\u00e9rer d\u2019imp\u00f4ts de succession 120\u00a0000\u00a0euros par personne et pr\u00e9voit \u00ab\u00a0l\u2019adoption sociale\u00a0\u00bb, soit la possibilit\u00e9 pour deux personnes sans lien familial de se cr\u00e9er des droits mutuels, d\u2019assistance et d\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019h\u00e9ritage.          Anne Hidalgo veut, elle, abaisser \u00ab\u00a0la fiscalit\u00e9 des successions pour 95\u00a0% des Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb \u2013 actuellement 85\u00a0% des Fran\u00e7ais. En contrepartie, les imp\u00f4ts de succession seraient augment\u00e9s pour les \u00ab\u00a0tr\u00e8s hauts patrimoines\u00a0\u00bb, sup\u00e9rieurs \u00e0 2\u00a0millions d\u2019euros.          A droite, Val\u00e9rie P\u00e9cresse a, quant \u00e0 elle, propos\u00e9 dimanche d\u2019exon\u00e9rer de taxes les successions jusqu\u2019\u00e0 200\u00a0000\u00a0euros par enfant \u2013 contre 100\u00a0000\u00a0euros d\u00e9fiscalis\u00e9s aujourd\u2019hui. A l\u2019extr\u00eame droite Marine Le Pen veut, de son c\u00f4t\u00e9, que parents et grands-parents puissent donner jusqu\u2019\u00e0 100\u00a0000\u00a0euros tous les dix ans \u00e0 leurs enfants et petits-enfants, contre quinze\u00a0ans actuellement. Eric Zemmour, qui propose, lui, d\u2019exon\u00e9rer \u00ab\u00a0purement et simplement de droits de donation et de succession\u00a0\u00bb les transmissions d\u2019entreprises familiales, souhaite aussi que les dons interg\u00e9n\u00e9rationnels soient permis tous les dix\u00a0ans et veut augmenter leur seuil \u00e0 200\u00a0000\u00a0euros.                    Lire aussi :  Pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: les candidats de gauche rivalisent de propositions pour r\u00e9former l\u2019h\u00e9ritage         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/24/233/0/2800/1400/1342/696/60/0/0a76504_1643027034614-dsc01738.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9forme de la taxation sur l\u2019h\u00e9ritage\u00a0: la droite et la gauche rivalisent de propositions","dateModified":"2022-01-24T11:01:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/24/la-numero-deux-du-ps-tres-favorable-a-la-primaire-populaire-visite-d-emmanuel-macron-dans-la-creuse-l-actualite-politique-en-direct_6110701_6059010.html#156439","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/24/la-numero-deux-du-ps-tres-favorable-a-la-primaire-populaire-visite-d-emmanuel-macron-dans-la-creuse-l-actualite-politique-en-direct_6110701_6059010.html","datePublished":"2022-01-24T10:20:43+00:00","articleBody":"     Alors qu\u2019il est le premier candidat communiste \u00e0 \u00eatre investi dans la course pr\u00e9sidentielle depuis l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2007 \u2013 le PCF ayant soutenu Jean-Luc M\u00e9lenchon en\u00a02012 et 2017 \u2013 Fabien Roussel pr\u00e9sente un programme en partie proche de celui de M.\u00a0M\u00e9lenchon. Comme l\u2019\u00e9crit notre journaliste Julie Carriat, tous deux souhaitent par exemple sur le plan international la sortie de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord et pr\u00f4nent le dialogue avec la Russie. Mais c\u2019est notamment sur le volet \u00e9cologique que leurs programmes divergent le plus, souligne-t-elle. M.\u00a0Roussel mise notamment sur le nucl\u00e9aire, \u00e9nergie d\u00e9carbon\u00e9e, pour r\u00e9pondre aux besoins en \u00e9lectricit\u00e9 du pays et r\u00e9p\u00e8te son refus de stigmatiser l\u2019usage de la voiture dans les territoires p\u00e9riurbains et ruraux en proposant des mesures en lien\u00a0:           S\u2019il d\u00e9fend la gratuit\u00e9 des transports collectifs urbains et la r\u00e9ouverture de petites lignes de train, le candidat communiste, qui \u00e9tait encore jeudi 20\u00a0janvier au p\u00e9age de Saint-Arnoult (Yvelines), s\u2019adresse aux automobilistes. Permis de conduire gratuit avant 25\u00a0ans, prime \u00e0 la conversion vers des v\u00e9hicules moins polluants, mais aussi baisse du prix des carburants en ramenant \u00e0 5,5\u00a0% la TVA. Pour atteindre la neutralit\u00e9 carbone \u00e0 l\u2019horizon 2040-2050, il pr\u00e9voit une \u201cforte croissance de la production \u00e9lectrique, en investissant dans les \u00e9nergies renouvelables (\u2026) et dans l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 nucl\u00e9aire avec la construction de six EPR suppl\u00e9mentaires au minimum.\u201d            Depuis le retrait d\u2019Arnaud Montebourg, il est le seul candidat \u00e0 gauche \u00e0 d\u00e9fendre la construction de centrales nucl\u00e9aires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/24/233/0/2800/1400/1342/696/60/0/0a76504_1643027034614-dsc01738.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un programme parfois proche de celui de Jean-Luc M\u00e9lenchon mais qui diverge sur le plan \u00e9cologique","dateModified":"2022-01-24T10:26:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/24/la-numero-deux-du-ps-tres-favorable-a-la-primaire-populaire-visite-d-emmanuel-macron-dans-la-creuse-l-actualite-politique-en-direct_6110701_6059010.html#156405","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/24/la-numero-deux-du-ps-tres-favorable-a-la-primaire-populaire-visite-d-emmanuel-macron-dans-la-creuse-l-actualite-politique-en-direct_6110701_6059010.html","datePublished":"2022-01-24T10:05:24+00:00","articleBody":"     Le candidat du Parti communiste fran\u00e7ais pr\u00e9sente ce matin son programme depuis le si\u00e8ge du parti, place du Colonel-Fabien, \u00e0 Paris.          Embauches \u00e0 l\u2019\u00e9cole et \u00e0 l\u2019h\u00f4pital, d\u00e9veloppement du nucl\u00e9aire, baisse des taxes sur l\u2019\u00e9nergie, smic \u00e0 1\u00a0500\u00a0euros net par mois, retraite \u00e0 60\u00a0ans \u00e0 taux plein, statut pour les travailleurs ub\u00e9ris\u00e9s, semaine de trente-deux\u00a0heures, un service public du grand \u00e2ge, hausse du temps scolaire mais plus de devoirs \u00e0 la maison, r\u00e9tablissement de l\u2019imp\u00f4t de solidarit\u00e9 sur la fortune\u2026 Notre journaliste Julie Carriat pr\u00e9sente et analyse le c\u0153ur du programme de Fabien Roussel\u00a0:                    Lire aussi :  Fabien Roussel, le candidat communiste \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, mise sur un programme ancr\u00e9 dans le social                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/24/233/0/2800/1400/1342/696/60/0/0a76504_1643027034614-dsc01738.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fabien Roussel (PCF) pr\u00e9sente son programme centr\u00e9 sur le travail","dateModified":"2022-01-24T10:20:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/24/la-numero-deux-du-ps-tres-favorable-a-la-primaire-populaire-visite-d-emmanuel-macron-dans-la-creuse-l-actualite-politique-en-direct_6110701_6059010.html#156346","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/24/la-numero-deux-du-ps-tres-favorable-a-la-primaire-populaire-visite-d-emmanuel-macron-dans-la-creuse-l-actualite-politique-en-direct_6110701_6059010.html","datePublished":"2022-01-24T09:39:56+00:00","articleBody":"     Le maire de B\u00e9ziers, soutien de Marine Le Pen mais aussi \u00ab\u00a0ami\u00a0\u00bb d\u2019Eric Zemmour, estime que la situation de ralliements d\u2019\u00e9lus et militants du RN depuis une semaine \u00e0 Eric Zemmour est \u00ab\u00a0une catastrophe pour [son] camp\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0On est en train de tout faire pour rater cette \u00e9lection [pr\u00e9sidentielle]\u00a0\u00bb, et c\u2019est \u00ab\u00a0une dynamique qui n\u2019est pas favorable \u00e0 Marine Le Pen\u00a0\u00bb, a-t-il continu\u00e9 ce matin sur LCI.          \u00ab\u00a0Si jamais \u00e7a continuait, si demain Marion [Mar\u00e9chal] se rangeait du c\u00f4t\u00e9 d\u2019Eric Zemmour, ce serait, pour ce camp-l\u00e0 et pour le RN, d\u2019une autre ampleur\u00a0\u00bb, a-t-il mis en garde. En outre, il estime que ceux du RN qui se rallient \u00e0 Eric Zemmour \u00ab\u00a0savent que, dans tous les cas de figure, ce sera apr\u00e8s la pr\u00e9sidentielle une esp\u00e8ce de chamboulement dans la totalit\u00e9 de la droite\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ils se disent qu\u2019est en train de se produire un basculement, qui va faire que les cartes vont \u00eatre rebattues (\u2026). Je crois qu\u2019\u00e0 droite il y a aujourd\u2019hui une r\u00e9volution en cours\u00a0\u00bb, a continu\u00e9 l\u2019\u00e9dile.          Comme il l\u2019a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 ces derni\u00e8res semaines, Robert M\u00e9nard pense que \u00ab\u00a0ce sera difficile\u00a0\u00bb pour Marine Le Pen de gagner l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle avec les divisions de son camp. Il estime que le vote se jouera alors \u00ab\u00a0dans un trou de souris\u00a0\u00bb, mais qu\u2019elle peut l\u2019emporter \u00ab\u00a0en se voulant rassurante, en restant stable sur ce qui est le fondement de la droite nationale, et en arr\u00eatant de dire n\u2019importe quoi sur un certain nombre de sujets\u00a0\u00bb.          Il a \u00e9galement qualifi\u00e9 de \u00ab\u00a0bonne d\u00e9cision\u00a0\u00bb le fait que la candidate RN ait renonc\u00e9 \u00e0 la suppression de la double nationalit\u00e9 dans son programme. \u00ab\u00a0Elle a raison de couper avec un certain nombre de totems, de tabous de la droite ou de l\u2019extr\u00eame droite, qui sont autant de boulets \u00e0 ses pieds et qui font qu\u2019on perd syst\u00e9matiquement les \u00e9lections\u00a0\u00bb, a-t-il avanc\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/24/233/0/2800/1400/1342/696/60/0/0a76504_1643027034614-dsc01738.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Robert M\u00e9nard\u00a0: \u00ab\u202fSi demain Marion [Mar\u00e9chal] se rangeait du c\u00f4t\u00e9 d\u2019Eric Zemmour, ce serait pou...","dateModified":"2022-01-24T09:44:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/24/la-numero-deux-du-ps-tres-favorable-a-la-primaire-populaire-visite-d-emmanuel-macron-dans-la-creuse-l-actualite-politique-en-direct_6110701_6059010.html#156268","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/24/la-numero-deux-du-ps-tres-favorable-a-la-primaire-populaire-visite-d-emmanuel-macron-dans-la-creuse-l-actualite-politique-en-direct_6110701_6059010.html","datePublished":"2022-01-24T09:18:28+00:00","articleBody":"     Alors qu\u2019Eric Zemmour a obtenu en l\u2019espace d\u2019une semaine le soutien de trois \u00e9lus transfuges de droite et d\u2019extr\u00eame droite (Guillaume Peltier, d\u00e9put\u00e9 LR\u00a0; Gilbert Collard et J\u00e9r\u00f4me Rivi\u00e8re, eurod\u00e9put\u00e9s RN), Marine Le Pen a d\u00e9nonc\u00e9 dimanche une \u00ab\u00a0une d\u00e9rive du mercenariat\u00a0\u00bb. Gabriel Attal, porte-parole du gouvernement, a moqu\u00e9 \u00ab\u00a0une \u00e9conomie circulaire\u00a0\u00bb entre les candidats Eric Zemmour (Reconqu\u00eate\u202f!), Val\u00e9rie P\u00e9cresse (LR) et Marine Le Pen (RN). \u00ab\u00a0Il y a des personnes, des soutiens qui vont de l\u2019un \u00e0 l\u2019autre, et vous avez des mots qui vont de l\u2019un \u00e0 l\u2019autre\u00a0\u00bb, a-t-il ironis\u00e9 dans l\u2019\u00e9mission politique de France Inter, franceinfo et Le Monde, avant d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0Vous avez Marine Le Pen qui est le produit d\u2019origine, vous avez le tandem P\u00e9cresse-Ciotti qui est un peu la copie, et puis vous avez Zemmour qui est le bac \u00e0 recyclage, qui r\u00e9cup\u00e8re un peu tout le monde.\u00a0\u00bb          A gauche, Jean-Luc M\u00e9lenchon a, lui, glan\u00e9 un nouveau soutien ce week-end, apr\u00e8s avoir re\u00e7u la semaine pr\u00e9c\u00e9dente celui du d\u00e9put\u00e9 communiste S\u00e9batien Jumel et celui du maire de Trappes, Ali Rabeh. Le journaliste et militant de la cause animale Aymeric Caron a, en effet, annonc\u00e9 apporter son soutien \u00e0 la candidature de M.\u00a0M\u00e9lenchon. \u00ab\u00a0Sa candidature est la seule \u00e0 \u00eatre porteuse d\u2019espoir\u00a0\u00bb, affirme-t-il dans un entretien au Journal du dimanche (Le JDD). Ce dernier explique son choix en partie par le manque de radicalit\u00e9 du candidat \u00e9cologiste, Yannick Jadot\u00a0:           Depuis une vingtaine d\u2019ann\u00e9es, Europe Ecologie-Les Verts s\u2019est embourb\u00e9 dans d\u2019innombrables compromissions politiques, notamment avec le PS. Les Verts manquent encore de radicalit\u00e9 (\u2026) Si on veut vraiment changer le cours des choses, l\u2019\u00e9cologie est chez Jean-Luc M\u00e9lenchon. EELV fait de l\u2019\u00e9cologie d\u2019ajustement\u00a0; nous, nous appelons \u00e0 tout repenser.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/24/233/0/2800/1400/1342/696/60/0/0a76504_1643027034614-dsc01738.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019enjeu des ralliements pour la droite et la gauche \u00e0 l\u2019approche de l\u2019\u00e9lection","dateModified":"2022-01-24T09:43:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/24/la-numero-deux-du-ps-tres-favorable-a-la-primaire-populaire-visite-d-emmanuel-macron-dans-la-creuse-l-actualite-politique-en-direct_6110701_6059010.html#156335","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/24/la-numero-deux-du-ps-tres-favorable-a-la-primaire-populaire-visite-d-emmanuel-macron-dans-la-creuse-l-actualite-politique-en-direct_6110701_6059010.html","datePublished":"2022-01-24T08:55:26+00:00","articleBody":"     Si l\u2019ancien pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a soutenu publiquement Anne Hidalgo le 7\u00a0novembre, c\u2019est autant par devoir que circonstanciel. La rencontre entre les deux t\u00e9nors du PS s\u2019est, en effet, organis\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 un \u00e9v\u00e9nement fortuit\u00a0: la tenue de la Foire du livre \u00e0 Brive-la-Gaillarde, o\u00f9 tous deux sont venus signer leurs livres respectifs.          Interrog\u00e9 sur ses relations et divergences pass\u00e9es avec Anne Hidalgo, le jour de l\u2019annonce publique de son soutien, Fran\u00e7ois Hollande balayait la question\u00a0: \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas mon esprit de rappeler les diff\u00e9rences, Anne Hidalgo est la candidate du PS et des id\u00e9es sociales-d\u00e9mocrates, qui sont aussi les miennes.\u00a0\u00a0\u00bb En la soutenant, l\u2019ancien pr\u00e9sident disait avoir \u00ab\u00a0fait ce qu\u2019[il pensait] devoir faire\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Anne Hidalgo vient chercher le soutien de Fran\u00e7ois Hollande et l\u2019unit\u00e9 socialiste en Corr\u00e8ze         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/24/233/0/2800/1400/1342/696/60/0/0a76504_1643027034614-dsc01738.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Entre Fran\u00e7ois Hollande et Anne Hidalgo, des relations compliqu\u00e9es","dateModified":"2022-01-24T09:00:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/24/la-numero-deux-du-ps-tres-favorable-a-la-primaire-populaire-visite-d-emmanuel-macron-dans-la-creuse-l-actualite-politique-en-direct_6110701_6059010.html#156289","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/24/la-numero-deux-du-ps-tres-favorable-a-la-primaire-populaire-visite-d-emmanuel-macron-dans-la-creuse-l-actualite-politique-en-direct_6110701_6059010.html","datePublished":"2022-01-24T08:29:43+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Emmanuel Macron peaufine sa strat\u00e9gie de candidature                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/24/233/0/2800/1400/1342/696/60/0/0a76504_1643027034614-dsc01738.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La num\u00e9ro deux du PS tr\u00e8s favorable \u00e0 la Primaire populaire, visite d\u2019Emmanuel Macron dans la Creuse...","dateModified":"2022-01-24T08:29:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/24/la-numero-deux-du-ps-tres-favorable-a-la-primaire-populaire-visite-d-emmanuel-macron-dans-la-creuse-l-actualite-politique-en-direct_6110701_6059010.html#156275","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/24/la-numero-deux-du-ps-tres-favorable-a-la-primaire-populaire-visite-d-emmanuel-macron-dans-la-creuse-l-actualite-politique-en-direct_6110701_6059010.html","datePublished":"2022-01-24T08:23:29+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique se rend dans le Limousin, lundi et mardi, afin de pr\u00e9senter son bilan en rapport avec les territoires ruraux. Seront notamment abord\u00e9s des sujets comme les zones blanches, l\u2019enjeu du retour des services publics ou encore les d\u00e9serts m\u00e9dicaux, des points sensibles, \u00e0 l\u2019approche de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.          M.\u00a0Macron multiplie les d\u00e9placements de terrain depuis d\u00e9cembre. Apr\u00e8s le Cher et l\u2019Allier \u00e0 la mi-d\u00e9cembre, puis l\u2019Aisne et le Nord \u00e0 la mi-janvier, le chef de l\u2019Etat, toujours pas d\u00e9clar\u00e9 candidat \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection, commencera sa nouvelle tourn\u00e9e r\u00e9gionale par la Creuse, en se rendant lundi \u00e0 Ahun (1\u00a0400\u00a0habitants) et Bourganeuf (2\u00a0700\u00a0habitants).          Mardi, il est attendu dans la Haute-Vienne, \u00e0 Saint L\u00e9onard-de-Noblat (4\u00a0600\u00a0habitants) puis \u00e0 Oradour-sur-Glane.          Le chef de l\u2019Etat sera accompagn\u00e9 de plusieurs ministres\u00a0: Jacqueline Gourault (coh\u00e9sion des territoires et relations avec les collectivit\u00e9s territoriales), Olivier V\u00e9ran (solidarit\u00e9s et sant\u00e9) Julien Denormandie (agriculture et alimentation), Am\u00e9lie de Montchalin (transformation et fonction publiques) et Jo\u00ebl Giraud (ruralit\u00e9).          A Ahun, il se rendra dans un lyc\u00e9e agricole pour parler de l\u2019emploi des jeunes\u202f; \u00e0 Bourganeuf, dans une maison de sant\u00e9 pluridisciplinaire. En Haute-Vienne, il visitera une des 19\u00a0maisons France services du d\u00e9partement puis un espace partag\u00e9 \u00e0 Saint-Leonard-de-Noblat. A Oradour-sur-Glane, il d\u00e9corera Robert Hebras, dernier survivant du massacre du 10\u00a0juin\u00a01944. A Aubusson, il d\u00e9corera \u00e9galement Andr\u00e9 Chandernagor, l\u2019ancien ministre des affaires europ\u00e9ennes de Fran\u00e7ois Mitterrand, \u00e2g\u00e9 de 100\u00a0ans.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/24/233/0/2800/1400/1342/696/60/0/0a76504_1643027034614-dsc01738.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron se rend pour deux jours dans le Limousin afin de vanter son bilan","dateModified":"2022-01-24T08:31:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/24/la-numero-deux-du-ps-tres-favorable-a-la-primaire-populaire-visite-d-emmanuel-macron-dans-la-creuse-l-actualite-politique-en-direct_6110701_6059010.html#156242","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/24/la-numero-deux-du-ps-tres-favorable-a-la-primaire-populaire-visite-d-emmanuel-macron-dans-la-creuse-l-actualite-politique-en-direct_6110701_6059010.html","datePublished":"2022-01-24T07:59:19+00:00","articleBody":"    Bonjour, depuis le d\u00e9but de la campagne pour la pr\u00e9sidentielle, Anne Hidalgo donne l'impression d'avoir \u00e9t\u00e9 investie par le parti socialiste. Est-ce le cas ?    Rose         Bonjour Rose,          Anne Hidalgo a, en effet, \u00e9t\u00e9 investie formellement par le Parti socialiste (PS) le 14\u00a0octobre\u00a02021. Lors de la tenue de ce congr\u00e8s du parti, o\u00f9 s\u2019\u00e9taient exprim\u00e9s les membres du PS par le vote, elle avait obtenu plus de 72\u00a0% des voix, face \u00e0 son seul concurrent, le maire du\u00a0Mans, St\u00e9phane Le Foll. S\u2019est ensuite tenue la convention d\u2019investiture de la candidate socialiste, le 23\u00a0octobre \u00e0 Lille. Puisqu\u2019elle est la candidate d\u00e9sign\u00e9e du PS, les moyens humains et financiers du parti sont donc mis au profit de sa candidature.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/24/233/0/2800/1400/1342/696/60/0/0a76504_1643027034614-dsc01738.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La num\u00e9ro deux du PS tr\u00e8s favorable \u00e0 la Primaire populaire, visite d\u2019Emmanuel Macron dans la Creuse...","dateModified":"2022-01-24T10:01:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/24/la-numero-deux-du-ps-tres-favorable-a-la-primaire-populaire-visite-d-emmanuel-macron-dans-la-creuse-l-actualite-politique-en-direct_6110701_6059010.html#156203","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/24/la-numero-deux-du-ps-tres-favorable-a-la-primaire-populaire-visite-d-emmanuel-macron-dans-la-creuse-l-actualite-politique-en-direct_6110701_6059010.html","datePublished":"2022-01-24T07:48:17+00:00","articleBody":"     L\u2019ancien porte-parole de Marine Le Pen et eurod\u00e9put\u00e9 \u00e9lu sous les couleurs du Rassemblement national (RN) en 2019, qui a ralli\u00e9 Eric Zemmour la semaine derni\u00e8re et est devenu porte-parole du candidat, a r\u00e9agi ce matin \u00e0 la demande de Marine Le Pen. Cette derni\u00e8re souhaite que l\u2019\u00e9lu europ\u00e9en ainsi que Gilbert Collard, autre eurod\u00e9put\u00e9 a avoir fait d\u00e9fection au RN cette semaine, rendent leur mandat puisqu\u2019ils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus sous l\u2019\u00e9tiquette du RN\u00a0:           Je comprends qu\u2019elle [Marine Le Pen] soit aigrie. C\u2019est toujours difficile lorsqu\u2019elle perd le patron de ses d\u00e9put\u00e9s europ\u00e9ens (\u2026) Mais cette demande laisse entendre que les mandats de parlementaires lui appartiennent, qu\u2019ils appartiendrait \u00e0 elle-m\u00eame ou \u00e0 son parti.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/24/233/0/2800/1400/1342/696/60/0/0a76504_1643027034614-dsc01738.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"J\u00e9r\u00f4me Rivi\u00e8re (ex-RN) exclut l\u2019id\u00e9e de rendre son mandat d\u2019eurod\u00e9put\u00e9 apr\u00e8s avoir ralli\u00e9 Eri...","dateModified":"2022-01-24T07:50:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/24/la-numero-deux-du-ps-tres-favorable-a-la-primaire-populaire-visite-d-emmanuel-macron-dans-la-creuse-l-actualite-politique-en-direct_6110701_6059010.html#156201","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/24/la-numero-deux-du-ps-tres-favorable-a-la-primaire-populaire-visite-d-emmanuel-macron-dans-la-creuse-l-actualite-politique-en-direct_6110701_6059010.html","datePublished":"2022-01-24T07:37:46+00:00","articleBody":"     L\u2019initiative citoyenne en faveur d\u2019une candidature commune \u00e0 gauche, a enregistr\u00e9 467\u00a0000 inscriptions d\u00e9finitives dans la nuit. Sympathisants et militants de gauche avaient en effet jusqu\u2019\u00e0 minuit hier soir pour s\u2019inscrire.          Samuel Grzybowski, porte-parole de la Primaire populaire, a confirm\u00e9 ce lundi matin ce nombre au micro de Franceinfo, se f\u00e9licitant de la mobilisation : \u00ab\u202f Ce matin, nous avons 467\u00a0000\u00a0personnes qui peuvent voter le week-end prochain. C\u2019est un symbole de voir que les citoyens peuvent faire irruption dans le jeu \u00e9lectoral. \u202f\u00bb          Le vote qui se tiendra en ligne entre jeudi\u00a010 heures et dimanche\u00a017 heures, permettra aux sympathisants de gauche d\u2019\u00e9lire un candidat commun \u00e0 gauche et de choisir l\u2019un des sept candidats dont le nom a \u00e9t\u00e9 retenu. Mais parmi les quatre candidats majeurs qui figureront sur le bulletin de vote \u00e9lectronique \u2013 Jean-Luc M\u00e9lenchon, Yannick Jadot, Anne Hidalgo, Christiane Taubira \u2013 seule l\u2019ancienne garde des sceaux accepte de se plier au processus et au r\u00e9sultat.                              Lire aussi :  La Primaire populaire revendique 467\u00a0000 inscrits en capacit\u00e9 de voter \u00e0 son scrutin                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/24/233/0/2800/1400/1342/696/60/0/0a76504_1643027034614-dsc01738.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Primaire populaire revendique 467\u00a0000 inscrits","dateModified":"2022-01-24T07:55:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/24/la-numero-deux-du-ps-tres-favorable-a-la-primaire-populaire-visite-d-emmanuel-macron-dans-la-creuse-l-actualite-politique-en-direct_6110701_6059010.html#156157","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/24/la-numero-deux-du-ps-tres-favorable-a-la-primaire-populaire-visite-d-emmanuel-macron-dans-la-creuse-l-actualite-politique-en-direct_6110701_6059010.html","datePublished":"2022-01-24T07:23:12+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Dix ans apr\u00e8s, l\u2019\u00e9parpillement des voix des \u00e9lecteurs de Fran\u00e7ois Hollande         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/24/233/0/2800/1400/1342/696/60/0/0a76504_1643027034614-dsc01738.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un tiers des \u00e9lecteurs de Fran\u00e7ois Hollande en 2012 se rangent derri\u00e8re Emmanuel Macron ","dateModified":"2022-01-24T08:01:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/24/la-numero-deux-du-ps-tres-favorable-a-la-primaire-populaire-visite-d-emmanuel-macron-dans-la-creuse-l-actualite-politique-en-direct_6110701_6059010.html#156178","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/24/la-numero-deux-du-ps-tres-favorable-a-la-primaire-populaire-visite-d-emmanuel-macron-dans-la-creuse-l-actualite-politique-en-direct_6110701_6059010.html","datePublished":"2022-01-24T07:14:34+00:00","articleBody":"               Interrog\u00e9 au sujet de l\u2019extrait d\u2019\u00e9change de Fran\u00e7ois Hollande avec des lyc\u00e9ens o\u00f9 ce dernier n\u2019exclut pas l\u2019id\u00e9e de se pr\u00e9senter \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, Anne Hidalgo, invit\u00e9e de RTL ce matin, a affirm\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Fran\u00e7ois Hollande, que je vois r\u00e9guli\u00e8rement, a beaucoup d\u2019humour, et je pense qu\u2019il a fait preuve de beaucoup d\u2019humour devant ces \u00e9l\u00e8ves de 2de. Et je ne suis pas l\u00e0 pour commenter les petites phrases, m\u00eame celles de Fran\u00e7ois Hollande.\u00a0\u00bb          Au sujet de la Primaire populaire, dont les inscriptions ont \u00e9t\u00e9 cl\u00f4tur\u00e9es dimanche soir et \u00e0 laquelle la candidate socialiste a finalement refus\u00e9 de se plier, cette derni\u00e8re a comment\u00e9\u00a0:  \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui il y a [\u00e0 gauche] cette Primaire populaire, une grande division, une grande confusion. (\u2026) Une Primaire populaire qui peut potentiellement ajouter une candidature de plus.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/24/233/0/2800/1400/1342/696/60/0/0a76504_1643027034614-dsc01738.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Anne Hidalgo\u00a0: \u00ab\u00a0Fran\u00e7ois Hollande a fait preuve de beaucoup d\u2019humour\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-01-24T07:45:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/24/la-numero-deux-du-ps-tres-favorable-a-la-primaire-populaire-visite-d-emmanuel-macron-dans-la-creuse-l-actualite-politique-en-direct_6110701_6059010.html#156129","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/24/la-numero-deux-du-ps-tres-favorable-a-la-primaire-populaire-visite-d-emmanuel-macron-dans-la-creuse-l-actualite-politique-en-direct_6110701_6059010.html","datePublished":"2022-01-24T07:02:13+00:00","articleBody":"     Fran\u00e7ois Hollande a pris la parole dans un cadre informel, celui d\u2019une classe de 2de, mais sous le regard assum\u00e9 d\u2019une cam\u00e9ra. Dans le premier \u00e9pisode de \u00ab\u00a0Seconde 9\u00a0\u00bb du journal du 19\/20 de France 3, diffus\u00e9 dimanche soir, l\u2019ancien pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, interrog\u00e9 par les lyc\u00e9ens sur l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle \u00e0 venir, n\u2019a pas \u00e9vinc\u00e9 l\u2019id\u00e9e de se pr\u00e9senter au scrutin.          M. Hollande a ainsi affirm\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Un ancien pr\u00e9sident peut tr\u00e8s bien refaire de la politique, et c\u2019est arriv\u00e9, \u00eatre candidat \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle\u202f.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Pour l\u2019instant je ne suis pas candidat, tu l\u2019as remarqu\u00e9. Mais comme \u00e7a ne va pas bien, c\u2019est vrai que\u2026\u202fOn pourrait se dire est-ce qu\u2019une candidate de plus serait utile\u202f?Je ne sais pas, je ne pense pas d\u2019ailleurs, mais j\u2019ai les m\u00eames id\u00e9es qu\u2019avant et je continue \u00e0 les d\u00e9fendre\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi. Il a conclu en disant qu\u2019il allait \u00ab prendre la parole bient\u00f4t\u00a0\u00bb.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/24/233/0/2800/1400/1342/696/60/0/0a76504_1643027034614-dsc01738.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-01-24T09:46:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/24/la-numero-deux-du-ps-tres-favorable-a-la-primaire-populaire-visite-d-emmanuel-macron-dans-la-creuse-l-actualite-politique-en-direct_6110701_6059010.html#156125","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/24/la-numero-deux-du-ps-tres-favorable-a-la-primaire-populaire-visite-d-emmanuel-macron-dans-la-creuse-l-actualite-politique-en-direct_6110701_6059010.html","datePublished":"2022-01-24T06:45:14+00:00","articleBody":"      Samedi 22 janvier,  Eric Zemmour \u00e9tait dans les Alpes-Maritimes pour mettre en sc\u00e8ne \u00ab\u202fl\u2019union des droites\u202f\u00bb en compagnie de trois de ses nouveaux alli\u00e9s, Guillaume Peltier (ancien membre des R\u00e9publicains, LR) et J\u00e9r\u00f4me Rivi\u00e8re (eurod\u00e9put\u00e9 du Rassemblement national, RN), et l\u2019avocat et eurod\u00e9put\u00e9 du RN Gilbert Collard, qui a officialis\u00e9 son ralliement au candidat d\u2019extr\u00eame droite lors d\u2019un meeeting le soir \u00e0 Cannes. De son c\u00f4t\u00e9, la candidate socialiste, Anne Hidalgo, tenait un meeting \u00e0 14 heures \u00e0 Aubervilliers (Seine-Saint-Denis). Le m\u00eame jour, Val\u00e9rie P\u00e9cresse, candidate des R\u00e9publicains (LR), a re\u00e7u le soutien officiel des forces centristes de l\u2019Union des d\u00e9mocrates et ind\u00e9pendants (UDI) et du mouvement Les Centristes pour le scrutin pr\u00e9sidentielle.            Dimanche 23 janvier marquait le dernier jour d\u2019inscription pour les sympathisants et militants de gauche qui souhaitaient participer au vote en ligne de la Primaire populaire, tenu cette semaine entre jeudi et dimanche. Comme annonc\u00e9 dans la nuit par les organisateurs,  467\u00a0000\u00a0personnes sont inscrites au vote. Val\u00e9rie P\u00e9cresse a, elle, propos\u00e9 dimanche dans une interview donn\u00e9e au Figaro de d\u00e9fiscaliser les droits de succession jusqu\u2019\u00e0 200 000 euros par enfant. Apr\u00e8s avoir perdu trois de ses soutiens \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle au profit d\u2019Eric Zemmour en une semaine (J\u00e9r\u00f4me Rivi\u00e8re, Damien Rieu, Gilbert Collard), la candidate du RN, Marine Le Pen, a de son c\u00f4t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9 \u00ab\u202fune d\u00e9rive du mercenariat\u202f\u00bb  et appel\u00e9 les deux eurod\u00e9put\u00e9s, partis soutenir son adversaire mais \u00e9lus sous l\u2019\u00e9tiquette du RN, \u00e0 d\u00e9missionner de leur mandat. Enfin, Laurent Berger, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la CFDT, a plaid\u00e9 pour que le pouvoir d\u2019achat soit un sujet \u00ab\u202fcentral\u202f\u00bb de cette campagne pr\u00e9sidentielle.        ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/24/233/0/2800/1400/1342/696/60/0/0a76504_1643027034614-dsc01738.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En bref\u00a0: ce qui s\u2019est pass\u00e9 dans l\u2019actualit\u00e9 politique de ce week-end ","dateModified":"2022-01-24T06:55:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/24/la-numero-deux-du-ps-tres-favorable-a-la-primaire-populaire-visite-d-emmanuel-macron-dans-la-creuse-l-actualite-politique-en-direct_6110701_6059010.html#156123","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/24/la-numero-deux-du-ps-tres-favorable-a-la-primaire-populaire-visite-d-emmanuel-macron-dans-la-creuse-l-actualite-politique-en-direct_6110701_6059010.html","datePublished":"2022-01-24T06:30:24+00:00","articleBody":"     Bonjour et bienvenue dans le direct quotidien du\u00a0Monde\u00a0consacr\u00e9 \u00e0 la campagne \u00e9lectorale, \u00e0 moins de trois mois du premier tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle et \u00e0 cinq mois des \u00e9lections l\u00e9gislatives. Suivi des d\u00e9placements et des prises de parole des candidats, analyse de leurs propositions, tchats avec nos journalistes et des sp\u00e9cialistes\u2026 Retrouvez-nous tous les matins du lundi au vendredi, \u00e0 partir de 7\u00a0h\u00a030.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/24/233/0/2800/1400/1342/696/60/0/0a76504_1643027034614-dsc01738.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce direct\u202f! ","dateModified":"2022-01-24T06:30:24+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/24/0/0/2800/1867/1342/696/3/0/0a76504_1643027034614-dsc01738.JPG","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/01/24/19-5">
<filnamedate="20220124"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220124"><AAMMJJHH="2022012419">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-5"> ¤ Embauches à l’école et à l’hôpital, développement du nucléaire et baisse des taxes sur l’énergie, le candidat du PCF a présenté, lundi, un programme marqué par le travail et les salaires.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Primaire populaire    Crise ukrainienne    Élection présidentielle 2022    Vaccins contre le Covid-19    Éducation    CAN 2022    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Fabien Roussel dévoile ses 180 propositions, Emmanuel Macron entretient le flou sur sa candidature… Le récap politique du jour   Service politique                     Élection présidentielle 2022 « Je n’ai jamais dit ça » : dans la Creuse, Emmanuel Macron dément avoir souhaité une hausse des frais d’inscription à l’université                   Chronique Will there still be a French Parti Socialiste in April?   Gilles Paris Columnist and former Le Monde correspondent in Washington                     Live  Article se déroulant en direct  La numéro deux du PS très favorable à la Primaire populaire, visite d’Emmanuel Macron dans la Creuse : l’actualité politique en direct             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Netflix, Amazon et Disney pourront diffuser des films plus récents en France                   Économie  Article réservé à nos abonnés Health Data Hub : l’hébergement par Microsoft ne sera pas remis en jeu « avant la présidentielle »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le nucléaire est essentiel à l’équilibre énergétique européen »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le savoir des économistes n’est pas tel que les responsables politiques doivent suivre en toute confiance leurs préceptes »   Robert Boyer Economiste à l’EHESS              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ? – Flashback #8                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    15:03    Économie Faut-il supprimer l’héritage ?                    09:51    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Dans la crise actuelle Ukraine, l’Europe doit prendre ses responsabilités                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec sa stratégie zéro Covid, la Chine s’est engagée dans une impasse dont elle aura du mal à sortir »   Stéphane Lauer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Contre la concentration des médias, l’urgence est de prendre à bras-le-corps la friche du numérique »   Philippe Bailly Président-fondateur du cabinet NPA Conseil                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « On ne peut pas laisser se recréer une société d’héritiers en France »   Frédéric Salat-Baroux ancien secrétaire général de la présidence de la République              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Andréa Ferréol, actrice : « La nourriture, le sexe, la mort, c’est un sacré cocktail »                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Les Fossoyeurs », un livre qui ouvre le débat sur la gestion et le contrôle des maisons de retraite                   Culture A la télé ce soir – « Julie Andrews, la mélodie d’une vie », sur Arte : le portrait miroitant d’une star magnétique                   Culture  Article réservé à nos abonnés A l’Opéra de Paris, « Les Noces de Figaro » laissent plus de questions que de réponses             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Saint-Jacut-de-la-Mer, un cas de Covid-19 et une épidémie de démissions                   Enquête  Article réservé à nos abonnés PPDA, Nicolas Hulot, Gérard Louvin… TF1, la face sombre des années dorées                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table La grenade, un produit, deux possibilités             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche        Navigation         Présidentielle 2022        Les candidats          Les dates        Comprendre les élections        Newsletter                                                                                         Élection présidentielle 2022       Fabien Roussel             Fabien Roussel, le candidat communiste à l’élection présidentielle, mise sur un programme ancré dans le social      Embauches à l’école et à l’hôpital, développement du nucléaire et baisse des taxes sur l’énergie, le candidat du PCF a présenté, lundi, un programme marqué par le travail et les salaires.          Par Julie Carriat         Publié aujourd’hui à 11h00, mis à jour à 13h50    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                « Il n’y a pas besoin d’être communiste pour voter Fabien Roussel » : voici le dernier slogan du candidat du Parti communiste français (PCF). D’ici à son premier grand meeting de l’année, le dimanche 6 février à Marseille, le député du Nord entend élargir son assise, qui le cantonne pour le moment aux dernières places dans les sondages. Dans cette optique, il devait présenter son programme, lundi 24 janvier, depuis le siège historique du parti, place du Colonel-Fabien, à Paris. Alimenté par les contributions récoltées lors de réunions publiques, des discussions au conseil national du PCF, ce programme écrit sous la houlette de Christian Picquet (membre de la direction, ancien du Front de gauche) traduit les priorités du candidat. Même si les nationalisations sont légion dans ce programme (SNCF, EDF, Engie, La Poste et « France Telecom »), le mot « communisme » n’apparaît guère, si ce n’est pour évoquer les députés « communistes ». « Travail », en revanche, revient plus d’une centaine de fois. « Je défends une France du travail et avec un bon salaire plutôt qu’une France du chômage avec l’assistance sociale », répétait encore Fabien Roussel samedi 22 janvier, au journal de 13 heures de TF1.                            Lire aussi   La numéro deux du PS très favorable à la Primaire populaire, visite d’Emmanuel Macron dans la Creuse : l’actualité politique en direct                 Le travail et les salaires trônent donc en première place de ces 67 pages : smic à 1 500 euros net par mois, retraite à 60 ans à taux plein, statut pour les travailleurs ubérisés et semaine de trente-deux heures. Fabien Roussel propose aussi un moratoire sur les plans sociaux et les licenciements. Et leur annulation sous l’autorité des préfets en cas de distribution de dividendes. Au chapitre services publics, l’hôpital et l’école concentrent de nombreuses promesses. Prise en charge des soins à 100 %, tiers payant généralisé, fin du financement à l’activité dans les hôpitaux… M. Roussel promet aussi des établissements de santé à moins de trente minutes de transport et un service public du grand âge.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Fabien Roussel lance sa campagne sur la valeur travail                 Une politique de « tranquillité publique »          Très populaire chez ses concurrents à gauche (Yannick Jadot, Jean-Luc Mélenchon), la question de la légalisation du cannabis est renvoyée à la tenue d’« un débat démocratique ». A l’école, fini les devoirs : le candidat propose d’augmenter le temps scolaire « sans augmenter le temps de travail », grâce à des enseignants surnuméraires. Il prône une augmentation de 45 % du budget de l’éducation nationale et 90 000 embauches. Du reste, pour tous les fonctionnaires « le point d’indice sera revalorisé d’au moins 30 % ». Au total, ce sont 500 000 nouveaux emplois publics, dont 100 000 pour l’hôpital, mais aussi 15 000 d’enseignants-chercheurs, 25 000 magistrats et éducateurs pour la justice des mineurs.        Il vous reste 40.63% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/01/24/presidentielle-2022-fabien-roussel-mise-sur-un-programme-ancre-dans-le-social_6110731_6059010.html"},"headline":"Fabien Roussel, le candidat communiste \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, mise sur un programme ancr\u00e9 dans le social","dateCreated":"2022-01-24T11:00:09+01:00","datePublished":"2022-01-24T11:00:09+01:00","dateModified":"2022-01-24T13:50:30+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Fabien Roussel"],"keywords":["Fabien Roussel","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"Embauches \u00e0 l\u2019\u00e9cole et \u00e0 l\u2019h\u00f4pital, d\u00e9veloppement du nucl\u00e9aire et baisse des taxes sur l\u2019\u00e9nergie, le candidat du PCF a pr\u00e9sent\u00e9, lundi, un programme marqu\u00e9 par le travail et les salaires.","author":[{"@type":"Person","name":"Julie Carriat"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/17/464/0/5568/2784/1342/696/60/0/024d435_5350892-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Fabien Roussel","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/fabien-roussel/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/24/19-6">
<filnamedate="20220124"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220124"><AAMMJJHH="2022012419">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-6"> ¤ L’entourage de la candidate LR à l’élection présidentielle de 2022 martèle qu’elle est la seule à pouvoir l’emporter face à Emmanuel Macron, contrairement à la candidate du RN.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-6"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Primaire populaire    Crise ukrainienne    Élection présidentielle 2022    Vaccins contre le Covid-19    Éducation    CAN 2022    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Fabien Roussel dévoile ses 180 propositions, Emmanuel Macron entretient le flou sur sa candidature… Le récap politique du jour   Service politique                     Élection présidentielle 2022 « Je n’ai jamais dit ça » : dans la Creuse, Emmanuel Macron dément avoir souhaité une hausse des frais d’inscription à l’université                   Chronique Will there still be a French Parti Socialiste in April?   Gilles Paris Columnist and former Le Monde correspondent in Washington                     Live  Article se déroulant en direct  La numéro deux du PS très favorable à la Primaire populaire, visite d’Emmanuel Macron dans la Creuse : l’actualité politique en direct             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Netflix, Amazon et Disney pourront diffuser des films plus récents en France                   Économie  Article réservé à nos abonnés Health Data Hub : l’hébergement par Microsoft ne sera pas remis en jeu « avant la présidentielle »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le nucléaire est essentiel à l’équilibre énergétique européen »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le savoir des économistes n’est pas tel que les responsables politiques doivent suivre en toute confiance leurs préceptes »   Robert Boyer Economiste à l’EHESS              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ? – Flashback #8                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    15:03    Économie Faut-il supprimer l’héritage ?                    09:51    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Dans la crise actuelle Ukraine, l’Europe doit prendre ses responsabilités                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec sa stratégie zéro Covid, la Chine s’est engagée dans une impasse dont elle aura du mal à sortir »   Stéphane Lauer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Contre la concentration des médias, l’urgence est de prendre à bras-le-corps la friche du numérique »   Philippe Bailly Président-fondateur du cabinet NPA Conseil                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « On ne peut pas laisser se recréer une société d’héritiers en France »   Frédéric Salat-Baroux ancien secrétaire général de la présidence de la République              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Andréa Ferréol, actrice : « La nourriture, le sexe, la mort, c’est un sacré cocktail »                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Les Fossoyeurs », un livre qui ouvre le débat sur la gestion et le contrôle des maisons de retraite                   Culture A la télé ce soir – « Julie Andrews, la mélodie d’une vie », sur Arte : le portrait miroitant d’une star magnétique                   Culture  Article réservé à nos abonnés A l’Opéra de Paris, « Les Noces de Figaro » laissent plus de questions que de réponses             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Saint-Jacut-de-la-Mer, un cas de Covid-19 et une épidémie de démissions                   Enquête  Article réservé à nos abonnés PPDA, Nicolas Hulot, Gérard Louvin… TF1, la face sombre des années dorées                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table La grenade, un produit, deux possibilités             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche        Navigation         Présidentielle 2022        Les candidats          Les dates        Comprendre les élections        Newsletter                                                                                         Élection présidentielle 2022       Valérie Pécresse             Pour Valérie Pécresse, l’obstacle Marine Le Pen      L’entourage de la candidate LR à l’élection présidentielle de 2022 martèle qu’elle est la seule à pouvoir l’emporter face à Emmanuel Macron, contrairement à la candidate du RN.          Par Sarah Belouezzane         Publié aujourd’hui à 10h45, mis à jour à 11h58    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              La candidate à l’élection présidentielle pour le parti Les Républicains (LR), Valérie Pécresse, en réunion avec des élus ruraux à Cœur-de-Causse (Lot), le 19 février 2022.  ULRICH LEBEUF / MYOP POUR « LE MONDE »               Longtemps, l’histoire semblait écrite : le scrutin présidentiel de 2022 allait être un match retour de celui de 2017 avec un nouveau duel entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen. C’était compter sans le caractère toujours imprévisible d’une telle élection. Les derniers mois ont vu émerger la figure du candidat d’extrême droite Eric Zemmour, lequel a attiré à lui des électeurs de Marine Le Pen. Mais aussi la dynamique ascendante, constante depuis sa désignation début décembre, de la candidate du parti Les Républicains (LR), Valérie Pécresse. Au point que la droite, qui a connu nombre de moments difficiles depuis la défaite de François Fillon en 2017, s’est remise à espérer. Emmanuel Macron, sont-ils nombreux à répéter, est devenu « prenable » grâce à la mise en place « d’une équipe de France » de la droite autour de la candidate.          Mais si, à deux mois et demi du premier tour, Mme Pécresse semble pouvoir faire jeu égal avec Marine Le Pen, elle ne semble pas pouvoir, pour l’instant, se détacher de la candidate du Rassemblement national (RN). Les études d’opinion se succèdent, qui placent les deux femmes au coude-à-coude, avec Emmanuel Macron encore loin devant. Un classement particulièrement visible dans la dernière vague de l’enquête réalisée par Ipsos-Sopra Steria en partenariat avec le Cevipof et la Fondation Jean Jaurès pour Le Monde, publiée samedi 22 janvier. Mmes Pécresse et Le Pen y sont exactement à la même place avec 15,5 % des intentions de vote chacune (avec une marge d’erreur identique de plus ou moins 0,8 %) quand le chef de l’Etat, lui, est devant avec 25 % (marge d’erreur de plus ou moins 1 %).                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Présidentielle 2022 : entre Marine Le Pen et Valérie Pécresse, l’enjeu de la deuxième place                 Si elle veut espérer être présente au second tour de la présidentielle, la candidate LR devra donc d’abord remporter ce premier duel. A droite, le constat n’a échappé à personne même s’il est d’abord, paradoxalement, source de satisfaction. « Cette situation signifie que nous sommes dans le match, alors que pendant longtemps les sondeurs et les commentateurs ne donnaient que Marine Le Pen au second tour », rappelle ainsi Damien Abad, député LR de l’Ain et conseiller de Valérie Pécresse. Patrick Stefanini, son directeur de campagne, insiste, lui aussi, surtout sur la dynamique. En un mois et demi, rappelle-t-il, « Mme Pécresse est passée de 10 % à 15,5 %, distançant ainsi Eric Zemmour ». Pour lui, la championne de LR a réussi cette remontée en réalisant « le rassemblement de la droite, et au-delà en installant une image de crédibilité, de courage et de sincérité ». Comme d’autres au sein de LR, il souligne à quel point l’émission sur BFM-TV, mardi 18 janvier, lors de laquelle la candidate a affronté l’animateur Jean-Jacques Bourdin, accusé d’agression sexuelle, pourrait être un moment marquant de la campagne.        Il vous reste 56.75% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/01/24/presidentielle-2022-pour-valerie-pecresse-l-obstacle-marine-le-pen_6110727_6059010.html"},"headline":"Pour Val\u00e9rie P\u00e9cresse, l\u2019obstacle Marine Le Pen","dateCreated":"2022-01-24T10:45:20+01:00","datePublished":"2022-01-24T10:45:20+01:00","dateModified":"2022-01-24T11:58:51+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Val\u00e9rie P\u00e9cresse"],"keywords":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Rassemblement national","Marine Le Pen","Politique","Val\u00e9rie P\u00e9cresse"],"description":"L\u2019entourage de la candidate LR \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2022 mart\u00e8le qu\u2019elle est la seule \u00e0 pouvoir l\u2019emporter face \u00e0 Emmanuel Macron, contrairement \u00e0 la candidate du RN.","author":[{"@type":"Person","name":"Sarah Belouezzane"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/97/0/5240/2617/1342/696/60/0/319ffb6_791765577-presidentielle-vale-rie-pe-cresse-ul-myop-1007933.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Val\u00e9rie P\u00e9cresse","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/valerie-pecresse/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/24/19-7">
<filnamedate="20220124"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220124"><AAMMJJHH="2022012419">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-7"> ¤ L’ancien chef de l’Etat a fait savoir dimanche sur France 3 qu’il comptait « prendre la parole bientôt », tout en affirmant : « Un ancien président peut très bien être candidat à l’élection présidentielle ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Primaire populaire    Crise ukrainienne    Élection présidentielle 2022    Vaccins contre le Covid-19    Éducation    CAN 2022    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Fabien Roussel dévoile ses 180 propositions, Emmanuel Macron entretient le flou sur sa candidature… Le récap politique du jour   Service politique                     Élection présidentielle 2022 « Je n’ai jamais dit ça » : dans la Creuse, Emmanuel Macron dément avoir souhaité une hausse des frais d’inscription à l’université                   Chronique Will there still be a French Parti Socialiste in April?   Gilles Paris Columnist and former Le Monde correspondent in Washington                     Live  Article se déroulant en direct  La numéro deux du PS très favorable à la Primaire populaire, visite d’Emmanuel Macron dans la Creuse : l’actualité politique en direct             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Netflix, Amazon et Disney pourront diffuser des films plus récents en France                   Économie  Article réservé à nos abonnés Health Data Hub : l’hébergement par Microsoft ne sera pas remis en jeu « avant la présidentielle »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le nucléaire est essentiel à l’équilibre énergétique européen »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le savoir des économistes n’est pas tel que les responsables politiques doivent suivre en toute confiance leurs préceptes »   Robert Boyer Economiste à l’EHESS              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ? – Flashback #8                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    15:03    Économie Faut-il supprimer l’héritage ?                    09:51    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Dans la crise actuelle Ukraine, l’Europe doit prendre ses responsabilités                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec sa stratégie zéro Covid, la Chine s’est engagée dans une impasse dont elle aura du mal à sortir »   Stéphane Lauer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Contre la concentration des médias, l’urgence est de prendre à bras-le-corps la friche du numérique »   Philippe Bailly Président-fondateur du cabinet NPA Conseil                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « On ne peut pas laisser se recréer une société d’héritiers en France »   Frédéric Salat-Baroux ancien secrétaire général de la présidence de la République              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Andréa Ferréol, actrice : « La nourriture, le sexe, la mort, c’est un sacré cocktail »                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Les Fossoyeurs », un livre qui ouvre le débat sur la gestion et le contrôle des maisons de retraite                   Culture A la télé ce soir – « Julie Andrews, la mélodie d’une vie », sur Arte : le portrait miroitant d’une star magnétique                   Culture  Article réservé à nos abonnés A l’Opéra de Paris, « Les Noces de Figaro » laissent plus de questions que de réponses             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Saint-Jacut-de-la-Mer, un cas de Covid-19 et une épidémie de démissions                   Enquête  Article réservé à nos abonnés PPDA, Nicolas Hulot, Gérard Louvin… TF1, la face sombre des années dorées                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table La grenade, un produit, deux possibilités             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche        Navigation         Présidentielle 2022        Les candidats          Les dates        Comprendre les élections        Newsletter                                                                    Élection présidentielle 2022       François Hollande             François Hollande entretient le doute sur une éventuelle candidature, Anne Hidalgo veut croire à de « l’humour »      L’ancien chef de l’Etat a fait savoir dimanche sur France 3 qu’il comptait « prendre la parole bientôt », tout en affirmant : « Un ancien président peut très bien être candidat à l’élection présidentielle ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h40, mis à jour à 15h12    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     François Hollande et Anne Hidalgo, le 6 novembre à Tulle.  PASCAL LACHENAUD / AFP                 Sera-t-il candidat ? L’ancien président de la République François Hollande a, une nouvelle fois, entretenu le doute sur une éventuelle candidature, dimanche 23 janvier, dans une émission diffusée sur France 3 consacrée à une rencontre avec des lycéens.            « Pour l’instant, je ne suis pas candidat, tu as remarqué », a notamment répondu M. Hollande à un des lycéens, avant d’ajouter : « Et comme ça ne va pas bien [dans le pays et à gauche], c’est vrai qu’on pourrait se dire : “Est-ce qu’une candidature de plus serait utile ?”. Je ne sais pas, je ne pense pas, d’ailleurs… J’ai les mêmes idées qu’avant, je continue à les défendre, et un ancien président peut très bien refaire de la politique et, c’est arrivé, être candidat à l’élection présidentielle », a-t-il ajouté. Interrogé sur sa possible candidature, il a répondu : « Je vais, en tout cas, prendre la parole bientôt. »                             En direct :  Fabien Roussel présente son programme, l’enjeu des ralliements pour les candidats… Suivez l’actualité politique en direct                   Ses propos sonnent comme un nouveau désaveu pour la candidate socialiste, Anne Hidalgo. Questionnée lundi matin sur RTL sur ces déclarations de l’ancien chef d’Etat, la maire de Paris a fait remarquer : « D’abord, François Hollande, que je vois régulièrement, a beaucoup d’humour et, je crois, a fait preuve de beaucoup d’humour devant ces élèves de 2de », a-t-elle jugé. Et de poursuivre : « Je ne suis pas là pour commenter les petites phrases, même celles de François Hollande. »                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Anne Hidalgo officialise son programme présidentiel dans un contexte de tensions internes                   « Je n’ai pas peur »            L’ancien président de la République, qui avait décidé de ne pas se représenter en 2017, avait, pourtant, apporté son soutien à Anne Hidalgo en novembre à Tulle, en forme de « passage de témoin ». « Ce n’est pas mon esprit de rappeler les différences, Anne Hidalgo est la candidate du PS et des idées sociales-démocrates, qui sont aussi les miennes », avait-il fait savoir, précisant avoir « suffisamment souffert des voix discordantes pendant [s]on quinquennat », pour ne pas gêner Mme Hidalgo durant sa campagne.                             Lire notre reportage :  Article réservé à nos abonnés  Anne Hidalgo vient chercher le soutien de François Hollande et l’unité socialiste en Corrèze                   Mais ces déclarations de M. Hollande entretiennent un peu plus le doute sur la campagne de la candidate socialiste, qui a tenté de passer à l’offensive, samedi, lors d’un meeting à Aubervilliers (Seine-Saint-Denis).              « Alors allons-nous céder ? (…) Allons-nous laisser notre France sombrer dans les affres d’un libéralisme toujours plus violent avec les classes moyennes et les catégories populaires, avec la jeunesse, ou sombrer dans un national-populisme mortifère ? » « Jamais ! », s’est-elle exclamée, devant un millier de militants. Sans évoquer la Primaire populaire, à laquelle elle refuse de participer, elle a rappelé avoir réclamé un « débat honnête, ouvert, limpide » avec ses concurrents de gauche, mais « ils l’ont refusé ». « La page est tournée, je défendrai notre projet, les Français trancheront », a-t-elle ajouté, avant d’assurer : « Je n’ai pas peur ».            Sur RTL lundi matin, Mme Hidalgo a estimé que « cette campagne n’a[vait] pas démarré véritablement ». Désormais, « la vraie ligne de départ, c’est quand tout le monde aura aligné ses parrainages », a-t-elle ajouté. Tout en espérant ne pas voir François Hollande se rajouter sur cette ligne de départ.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                             Édition du jour Daté du mardi 25 janvier   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’Etat qui protège  Testez gratuitement                                                           Services                                    Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’Etat qui protège  Testez gratuitement                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/01/24/francois-hollande-entretient-le-doute-sur-une-eventuelle-candidature-anne-hidalgo-veut-croire-a-de-l-humour_6110725_6059010.html"},"headline":"Fran\u00e7ois Hollande entretient le doute sur une \u00e9ventuelle candidature, Anne Hidalgo veut croire \u00e0 de \u00ab\u00a0l\u2019humour\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-01-24T10:40:52+01:00","datePublished":"2022-01-24T10:40:52+01:00","dateModified":"2022-01-24T15:12:34+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Fran\u00e7ois Hollande"],"keywords":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Anne Hidalgo","Politique","Parti socialiste","Fran\u00e7ois Hollande"],"description":"L\u2019ancien chef de l\u2019Etat a fait savoir dimanche sur France 3 qu\u2019il comptait \u00ab\u00a0prendre la parole bient\u00f4t\u00a0\u00bb, tout en affirmant\u00a0: \u00ab\u00a0Un ancien pr\u00e9sident peut tr\u00e8s bien \u00eatre candidat \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/24/437/0/5251/2625/1342/696/60/0/4660ada_622858896-000-9r642v.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Fran\u00e7ois Hollande","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/francois-hollande/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/24/19-8">
<filnamedate="20220124"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220124"><AAMMJJHH="2022012419">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-8"> ¤ « Le Monde » a pu consulter les travaux préparatoires du Conseil d’orientation des retraites, qui doit se pencher sur cette question, jeudi 27 janvier.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Primaire populaire    Crise ukrainienne    Élection présidentielle 2022    Vaccins contre le Covid-19    Éducation    CAN 2022    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Fabien Roussel dévoile ses 180 propositions, Emmanuel Macron entretient le flou sur sa candidature… Le récap politique du jour   Service politique                     Élection présidentielle 2022 « Je n’ai jamais dit ça » : dans la Creuse, Emmanuel Macron dément avoir souhaité une hausse des frais d’inscription à l’université                   Chronique Will there still be a French Parti Socialiste in April?   Gilles Paris Columnist and former Le Monde correspondent in Washington                     Live  Article se déroulant en direct  La numéro deux du PS très favorable à la Primaire populaire, visite d’Emmanuel Macron dans la Creuse : l’actualité politique en direct             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Netflix, Amazon et Disney pourront diffuser des films plus récents en France                   Économie  Article réservé à nos abonnés Health Data Hub : l’hébergement par Microsoft ne sera pas remis en jeu « avant la présidentielle »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le nucléaire est essentiel à l’équilibre énergétique européen »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le savoir des économistes n’est pas tel que les responsables politiques doivent suivre en toute confiance leurs préceptes »   Robert Boyer Economiste à l’EHESS              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ? – Flashback #8                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    15:03    Économie Faut-il supprimer l’héritage ?                    09:51    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Dans la crise actuelle Ukraine, l’Europe doit prendre ses responsabilités                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec sa stratégie zéro Covid, la Chine s’est engagée dans une impasse dont elle aura du mal à sortir »   Stéphane Lauer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Contre la concentration des médias, l’urgence est de prendre à bras-le-corps la friche du numérique »   Philippe Bailly Président-fondateur du cabinet NPA Conseil                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « On ne peut pas laisser se recréer une société d’héritiers en France »   Frédéric Salat-Baroux ancien secrétaire général de la présidence de la République              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Andréa Ferréol, actrice : « La nourriture, le sexe, la mort, c’est un sacré cocktail »                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Les Fossoyeurs », un livre qui ouvre le débat sur la gestion et le contrôle des maisons de retraite                   Culture A la télé ce soir – « Julie Andrews, la mélodie d’une vie », sur Arte : le portrait miroitant d’une star magnétique                   Culture  Article réservé à nos abonnés A l’Opéra de Paris, « Les Noces de Figaro » laissent plus de questions que de réponses             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Saint-Jacut-de-la-Mer, un cas de Covid-19 et une épidémie de démissions                   Enquête  Article réservé à nos abonnés PPDA, Nicolas Hulot, Gérard Louvin… TF1, la face sombre des années dorées                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table La grenade, un produit, deux possibilités             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                                     Politique       Réforme des retraites             Retraites : la difficile évaluation des effets d’un relèvement de l’âge légal      « Le Monde » a pu consulter les travaux préparatoires du Conseil d’orientation des retraites, qui doit se pencher sur cette question, jeudi 27 janvier.          Par Bertrand Bissuel         Publié aujourd’hui à 10h26, mis à jour à 11h56    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Relancé récemment par Emmanuel Macron, le débat sur les retraites suscite la diffusion d’études qui nourrissent autant le doute que les certitudes. Lors de son allocution du 9 novembre 2021, le président de la République avait déclaré qu’il faudrait « travailler plus longtemps en repoussant l’âge légal » à partir duquel les personnes peuvent réclamer le versement de leur pension – un paramètre aujourd’hui fixé à 62 ans. Quels seraient les impacts d’une telle réforme, qualifiée de « nécessaire » par le chef de l’Etat ? C’est sur cette question que va plancher, jeudi 27 janvier, le Conseil d’orientation des retraites, une instance consacrée à la connaissance et aux débats dans laquelle siègent des représentants syndicaux et patronaux, des hauts fonctionnaires, des parlementaires et des personnalités qualifiées. La réflexion sera alimentée par plusieurs travaux de recherche, que Le Monde a pu consulter et dont les résultats ne sont pas toujours convergents.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Emmanuel Macron met la « valeur travail » au centre de son action                 Le thème de la réunion du 27 janvier a été retenu à la suite d’une suggestion de la CFDT, qui trouvait utile d’échanger sur l’âge de la retraite afin d’éclairer l’opinion publique. En amont des discussions, les membres du Conseil d’orientation des retraites ont reçu plusieurs notes, qui tentent d’apprécier ce qui se passerait si les pensions étaient versées à partir de 64 ans et non plus de 62 ans. Rédigés par des administrations centrales ou par des experts extérieurs à l’Etat, ces documents sont, dans certains cas, la reprise d’éléments déjà existants tandis que d’autres apportent de nouveaux chiffrages.          Parmi les études mises à disposition, il y en a une qui cherche à cerner les surcoûts endossés par l’Etat-providence en cas de relèvement de « l’âge d’ouverture des droits ». La collectivité serait, en effet, conduite à financer un plus gros volume d’aides, notamment parce que des personnes n’arriveraient pas à rester en activité ou à en retrouver une d’ici à leur 64e anniversaire. Ainsi, un recul de deux ans de l’âge légal de la retraite aurait provoqué « en 2019 une augmentation des dépenses de prestations sociales, hors retraite et assurance-chômage, de l’ordre de 3,6 milliards d’euros », soit 0,14 point de PIB. La moitié de la « facture » serait imputable à des pensions d’invalidité, alors que les minima sociaux (dont l’allocation aux adultes handicapés) en représenteraient un peu moins du quart.          Calculs différents          De son côté, le régime d’indemnisation des demandeurs d’emploi serait également amené à prendre sous son aile davantage d’allocataires, en particulier ceux qui ont 62 ans et 63 ans. Montant de l’effort supplémentaire : 1,3 milliard d’euros par an. Cette estimation comporte toutefois des limites, ne serait-ce que parce que la réforme permettrait aussi, dans le même temps, d’accroître la part des individus de 62 ans à 64 ans qui sont en poste : une telle évolution rapporterait des cotisations en plus, au profit de l’assurance-chômage et du reste de notre système de protection sociale, tout en faisant diminuer certaines dépenses (par exemple celles liées aux pensions).        Il vous reste 34% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/01/24/retraites-la-difficile-evaluation-des-effets-d-un-relevement-de-l-age-legal_6110720_823448.html"},"headline":"Retraites\u00a0: la difficile \u00e9valuation des effets d\u2019un rel\u00e8vement de l\u2019\u00e2ge l\u00e9gal","dateCreated":"2022-01-24T10:26:39+01:00","datePublished":"2022-01-24T10:26:39+01:00","dateModified":"2022-01-24T11:56:23+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","R\u00e9forme des retraites"],"keywords":["\u00c9conomie","Emploi","Conditions de travail","Politique","R\u00e9forme des retraites"],"description":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a pu consulter les travaux pr\u00e9paratoires du Conseil d\u2019orientation des retraites, qui doit se pencher sur cette question, jeudi 27\u00a0janvier.","author":[{"@type":"Person","name":"Bertrand Bissuel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/24/268/0/5032/2516/1342/696/60/0/c863e50_306562230-000-1nf8tp.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"R\u00e9forme des retraites","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/debat-sur-les-retraites/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/24/19-9">
<filnamedate="20220124"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220124"><AAMMJJHH="2022012419">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-9"> ¤ Le candidat d’extrême droite à la présidentielle affiche la ferveur de ses militants et une poignée de ralliements pour relancer sa dynamique. Mais il peine à s’élargir politiquement.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Primaire populaire    Crise ukrainienne    Élection présidentielle 2022    Vaccins contre le Covid-19    Éducation    CAN 2022    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Fabien Roussel dévoile ses 180 propositions, Emmanuel Macron entretient le flou sur sa candidature… Le récap politique du jour   Service politique                     Élection présidentielle 2022 « Je n’ai jamais dit ça » : dans la Creuse, Emmanuel Macron dément avoir souhaité une hausse des frais d’inscription à l’université                   Chronique Will there still be a French Parti Socialiste in April?   Gilles Paris Columnist and former Le Monde correspondent in Washington                     Live  Article se déroulant en direct  La numéro deux du PS très favorable à la Primaire populaire, visite d’Emmanuel Macron dans la Creuse : l’actualité politique en direct             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Netflix, Amazon et Disney pourront diffuser des films plus récents en France                   Économie  Article réservé à nos abonnés Health Data Hub : l’hébergement par Microsoft ne sera pas remis en jeu « avant la présidentielle »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le nucléaire est essentiel à l’équilibre énergétique européen »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le savoir des économistes n’est pas tel que les responsables politiques doivent suivre en toute confiance leurs préceptes »   Robert Boyer Economiste à l’EHESS              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ? – Flashback #8                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    15:03    Économie Faut-il supprimer l’héritage ?                    09:51    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Dans la crise actuelle Ukraine, l’Europe doit prendre ses responsabilités                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec sa stratégie zéro Covid, la Chine s’est engagée dans une impasse dont elle aura du mal à sortir »   Stéphane Lauer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Contre la concentration des médias, l’urgence est de prendre à bras-le-corps la friche du numérique »   Philippe Bailly Président-fondateur du cabinet NPA Conseil                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « On ne peut pas laisser se recréer une société d’héritiers en France »   Frédéric Salat-Baroux ancien secrétaire général de la présidence de la République              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Andréa Ferréol, actrice : « La nourriture, le sexe, la mort, c’est un sacré cocktail »                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Les Fossoyeurs », un livre qui ouvre le débat sur la gestion et le contrôle des maisons de retraite                   Culture A la télé ce soir – « Julie Andrews, la mélodie d’une vie », sur Arte : le portrait miroitant d’une star magnétique                   Culture  Article réservé à nos abonnés A l’Opéra de Paris, « Les Noces de Figaro » laissent plus de questions que de réponses             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Saint-Jacut-de-la-Mer, un cas de Covid-19 et une épidémie de démissions                   Enquête  Article réservé à nos abonnés PPDA, Nicolas Hulot, Gérard Louvin… TF1, la face sombre des années dorées                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table La grenade, un produit, deux possibilités             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche        Navigation         Présidentielle 2022        Les candidats          Les dates        Comprendre les élections        Newsletter                                                                                         Élection présidentielle 2022       Éric Zemmour             Eric Zemmour poursuit dans la radicalité pour relancer sa campagne      Le candidat d’extrême droite à la présidentielle affiche la ferveur de ses militants et une poignée de ralliements pour relancer sa dynamique. Mais il peine à s’élargir politiquement.          Par Ivanne Trippenbach         Publié aujourd’hui à 10h15, mis à jour à 14h43    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Au meeting de Cannes d’Eric Zemmour, à Cannes, le 22 janvier 2022, en présence, notamment, de Gilbert Collard, Guillaume Peltier, Jérôme Rivière et Philippe de Villiers.  CYRIL BITTON / DIVERGENCE POUR « LE MONDE »               C’est, pour ses partisans, « le début de quelque chose » et, pour ses concurrents à l’extrême droite, déjà sa « dernière carte »… A moins de trois mois du scrutin présidentiel, Eric Zemmour navigue dans un entre-deux. Tout à l’urgence de relancer une campagne qui bat de l’aile, après ses propos sur les enfants handicapés et sa condamnation pour complicité d’incitation à la haine contre les mineurs étrangers, il mise sur deux atouts.           

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/01/24/19-10">
<filnamedate="20220124"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220124"><AAMMJJHH="2022012419">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-10"> ¤ Certains que le chef de l’Etat serait réélu en cas d’un nouveau second tour face à la candidate du RN, les macronistes en font leur cible numéro un. « La personne la plus dangereuse pour le pays, c’est Marine Le Pen », a déclaré le ministre de l’intérieur Gérald Darmanin, dans « Le JDD » du 23 janvier.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Primaire populaire    Crise ukrainienne    Élection présidentielle 2022    Vaccins contre le Covid-19    Éducation    CAN 2022    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Fabien Roussel dévoile ses 180 propositions, Emmanuel Macron entretient le flou sur sa candidature… Le récap politique du jour   Service politique                     Élection présidentielle 2022 « Je n’ai jamais dit ça » : dans la Creuse, Emmanuel Macron dément avoir souhaité une hausse des frais d’inscription à l’université                   Chronique Will there still be a French Parti Socialiste in April?   Gilles Paris Columnist and former Le Monde correspondent in Washington                     Live  Article se déroulant en direct  La numéro deux du PS très favorable à la Primaire populaire, visite d’Emmanuel Macron dans la Creuse : l’actualité politique en direct             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Netflix, Amazon et Disney pourront diffuser des films plus récents en France                   Économie  Article réservé à nos abonnés Health Data Hub : l’hébergement par Microsoft ne sera pas remis en jeu « avant la présidentielle »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le nucléaire est essentiel à l’équilibre énergétique européen »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le savoir des économistes n’est pas tel que les responsables politiques doivent suivre en toute confiance leurs préceptes »   Robert Boyer Economiste à l’EHESS              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ? – Flashback #8                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    15:03    Économie Faut-il supprimer l’héritage ?                    09:51    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Dans la crise actuelle Ukraine, l’Europe doit prendre ses responsabilités                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec sa stratégie zéro Covid, la Chine s’est engagée dans une impasse dont elle aura du mal à sortir »   Stéphane Lauer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Contre la concentration des médias, l’urgence est de prendre à bras-le-corps la friche du numérique »   Philippe Bailly Président-fondateur du cabinet NPA Conseil                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « On ne peut pas laisser se recréer une société d’héritiers en France »   Frédéric Salat-Baroux ancien secrétaire général de la présidence de la République              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Andréa Ferréol, actrice : « La nourriture, le sexe, la mort, c’est un sacré cocktail »                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Les Fossoyeurs », un livre qui ouvre le débat sur la gestion et le contrôle des maisons de retraite                   Culture A la télé ce soir – « Julie Andrews, la mélodie d’une vie », sur Arte : le portrait miroitant d’une star magnétique                   Culture  Article réservé à nos abonnés A l’Opéra de Paris, « Les Noces de Figaro » laissent plus de questions que de réponses             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Saint-Jacut-de-la-Mer, un cas de Covid-19 et une épidémie de démissions                   Enquête  Article réservé à nos abonnés PPDA, Nicolas Hulot, Gérard Louvin… TF1, la face sombre des années dorées                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table La grenade, un produit, deux possibilités             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche        Navigation         Présidentielle 2022        Les candidats          Les dates        Comprendre les élections        Newsletter                                                                                         Élection présidentielle 2022       Emmanuel Macron             Présidentielle 2022 : le camp Macron refait de Marine Le Pen son adversaire principal      Certains que le chef de l’Etat serait réélu en cas d’un nouveau second tour face à la candidate du RN, les macronistes en font leur cible numéro un. « La personne la plus dangereuse pour le pays, c’est Marine Le Pen », a déclaré le ministre de l’intérieur Gérald Darmanin, dans « Le JDD » du 23 janvier.          Par Claire Gatinois         Publié aujourd’hui à 09h54, mis à jour à 11h07    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              La candidate à l’élection présidentielle, Marine Le Pen, à Paris, le 19 janvier 2022.  AGNES DHERBEYS/ MYOP POUR " LE MONDE"               21 avril 2002 : les soutiens d’Emmanuel Macron ont tous en mémoire l’un des épisodes les plus traumatisants de la Ve République. Ce jour où, pour la première fois, l’extrême droite atteint le second tour d’une élection présidentielle, permettant à Jean-Marie Le Pen, candidat du Front national (devenu Rassemblement national, RN), coutumier de propos négationnistes, d’affronter le président sortant, de droite, Jacques Chirac.          Mais le temps a passé. Vingt ans plus tard, le RN fait désormais partie des prétendants sérieux au second tour du paysage politique. Et avec un brin de cynisme, beaucoup de macronistes confient se satisfaire d’imaginer de nouveau la fille du fondateur du FN, Marine Le Pen, au second tour de l’élection présidentielle d’avril face à Emmanuel Macron. En 2017, déjà, l’ancien ministre de l’économie de François Hollande avait débattu en finale avec Mme Le Pen, avec le succès que l’on connaît. Aujourd’hui, une redite du duel serait la garantie de la réélection du chef de l’Etat, selon ses proches, citant les sondages, qui, les uns après les autres, en attestent.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Emmanuel Macron peaufine sa stratégie de candidature                 Certains mettent toutefois en garde contre ce qui aurait toutes les allures d’un triomphe sans gloire. Ou pire encore d’un succès plus serré qu’escompté. Après avoir gardé le silence face la représentante de l’extrême droite, la Macronie a donc repris les armes. Un an après avoir trouvé Marine Le Pen « un peu molle », le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, a estimé, dans un entretien au JDD du 23 janvier, qu’elle est désormais « la personne la plus dangereuse pour le pays ». « Si jamais Mme Le Pen arrive aux responsabilités, ce serait la discorde nationale, puis la guerre civile », tranche-t-il.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Présidentielle 2022 : entre Marine Le Pen et Valérie Pécresse, l’enjeu de la deuxième place                 « Marine Le Pen sait faire campagne »          Changement de pied tactique ou réelles inquiétudes ? Une partie des « marcheurs » et des conseillers du chef de l’Etat observent avec méfiance l’évolution de la candidate du RN. Celle que l’on donnait déjà en partie hors course à l’automne, lors de l’ascension spectaculaire d’Eric Zemmour, a, selon ses mots, gardé le « calme des vieilles troupes », attendant que son concurrent à l’extrême droite s’essouffle. « Marine Le Pen, on ne la voit pas, mais elle sait faire campagne. Elle est sur le terrain, sur les marchés. On aurait tort de l’oublier », alerte Aurore Bergé, présidente déléguée du groupe La République en marche de l’Assemblée nationale.          Surtout, les outrances d’Eric Zemmour, maintes fois condamné pour incitation à la haine, ont nourri la stratégie de dédiabolisation de Mme Le Pen. Elle fait moins peur quand, en parallèle, Emmanuel Macron s’est usé avec l’exercice du pouvoir. « Les excès de Zemmour la rendraient presque aimable ! (…) Elle propose quoi finalement? Une France isolée, passéiste, nostalgique. Elle n’est pas dans le champ de l’humanisme ni de l’avenir », accuse Richard Ferrand, président de l’Assemblée nationale, dans un entretien au Parisien le 23 janvier.        Il vous reste 24.44% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/01/24/presidentielle-2022-le-camp-macron-refait-de-marine-le-pen-son-adversaire-principal_6110713_6059010.html"},"headline":"Pr\u00e9sidentielle 2022 : le camp Macron refait de Marine Le Pen son adversaire principal","dateCreated":"2022-01-24T09:54:33+01:00","datePublished":"2022-01-24T09:54:33+01:00","dateModified":"2022-01-24T11:07:43+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Emmanuel Macron"],"keywords":["Emmanuel Macron","Rassemblement national","Marine Le Pen","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"Certains que le chef de l\u2019Etat serait r\u00e9\u00e9lu en cas d\u2019un nouveau second tour face \u00e0 la candidate du RN, les macronistes en font leur cible num\u00e9ro un. \u00ab\u00a0La personne la plus dangereuse pour le pays, c\u2019est Marine Le Pen\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre de l\u2019int\u00e9rieur G\u00e9rald Darmanin, dans \u00ab\u00a0Le JDD\u00a0\u00bb du 23 janvier.","author":[{"@type":"Person","name":"Claire Gatinois"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/18/0/0/6000/2996/1342/696/60/0/283f484_198470961-ad014-lepenconfeurope-dsc07973-copy.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Emmanuel Macron","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emmanuel-macron/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/24/19-11">
<filnamedate="20220124"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220124"><AAMMJJHH="2022012419">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-11"> ¤ En réponse à une question sur son éventuelle candidature lors d’un déplacement, lundi, le chef de l’Etat a répété qu’il « annoncerai[t] [s]a décision en temps voulu ». Divers scénarios sont à l’étude pour cette entrée en lice. Mais pour l’Elysée, il est difficile de se déclarer tant que la vague Omicron n’a pas reflué.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Primaire populaire    Crise ukrainienne    Élection présidentielle 2022    Vaccins contre le Covid-19    Éducation    CAN 2022    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Fabien Roussel dévoile ses 180 propositions, Emmanuel Macron entretient le flou sur sa candidature… Le récap politique du jour   Service politique                     Élection présidentielle 2022 « Je n’ai jamais dit ça » : dans la Creuse, Emmanuel Macron dément avoir souhaité une hausse des frais d’inscription à l’université                   Chronique Will there still be a French Parti Socialiste in April?   Gilles Paris Columnist and former Le Monde correspondent in Washington                     Live  Article se déroulant en direct  La numéro deux du PS très favorable à la Primaire populaire, visite d’Emmanuel Macron dans la Creuse : l’actualité politique en direct             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Netflix, Amazon et Disney pourront diffuser des films plus récents en France                   Économie  Article réservé à nos abonnés Health Data Hub : l’hébergement par Microsoft ne sera pas remis en jeu « avant la présidentielle »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le nucléaire est essentiel à l’équilibre énergétique européen »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le savoir des économistes n’est pas tel que les responsables politiques doivent suivre en toute confiance leurs préceptes »   Robert Boyer Economiste à l’EHESS              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ? – Flashback #8                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    15:03    Économie Faut-il supprimer l’héritage ?                    09:51    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Dans la crise actuelle Ukraine, l’Europe doit prendre ses responsabilités                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec sa stratégie zéro Covid, la Chine s’est engagée dans une impasse dont elle aura du mal à sortir »   Stéphane Lauer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Contre la concentration des médias, l’urgence est de prendre à bras-le-corps la friche du numérique »   Philippe Bailly Président-fondateur du cabinet NPA Conseil                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « On ne peut pas laisser se recréer une société d’héritiers en France »   Frédéric Salat-Baroux ancien secrétaire général de la présidence de la République              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Andréa Ferréol, actrice : « La nourriture, le sexe, la mort, c’est un sacré cocktail »                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Les Fossoyeurs », un livre qui ouvre le débat sur la gestion et le contrôle des maisons de retraite                   Culture A la télé ce soir – « Julie Andrews, la mélodie d’une vie », sur Arte : le portrait miroitant d’une star magnétique                   Culture  Article réservé à nos abonnés A l’Opéra de Paris, « Les Noces de Figaro » laissent plus de questions que de réponses             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Saint-Jacut-de-la-Mer, un cas de Covid-19 et une épidémie de démissions                   Enquête  Article réservé à nos abonnés PPDA, Nicolas Hulot, Gérard Louvin… TF1, la face sombre des années dorées                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table La grenade, un produit, deux possibilités             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche        Navigation         Présidentielle 2022        Les candidats          Les dates        Comprendre les élections        Newsletter                                                                                         Élection présidentielle 2022       Emmanuel Macron             Emmanuel Macron peaufine sa stratégie de candidature      En réponse à une question sur son éventuelle candidature lors d’un déplacement, lundi, le chef de l’Etat a répété qu’il « annoncerai[t] [s]a décision en temps voulu ». Divers scénarios sont à l’étude pour cette entrée en lice. Mais pour l’Elysée, il est difficile de se déclarer tant que la vague Omicron n’a pas reflué.          Par Olivier Faye         Publié aujourd’hui à 05h10, mis à jour à 16h47    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Emmanuel Macron, à l'Elysée, le 11 janvier 2022.  JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR « LE MONDE »               Emmanuel Macron est un enfant des réseaux sociaux. Là où ses prédécesseurs vivaient au rythme souverain de la télévision, le chef de l’Etat compose avec la cadence effrénée de l’anecdote qui chasse l’information, de l’humeur qui varie d’heure en heure. Lui-même comme ses proches surveillent et s’adaptent en permanence aux fluctuations de l’opinion. Si bien que tout paraît désordonné au moment où le locataire de l’Elysée s’apprête à lancer sa campagne en vue d’un éventuel second mandat.          Les amendements se succèdent depuis plusieurs semaines, que ce soit à propos de la date de l’annonce de sa candidature, de la stratégie qui l’animera d’ici à l’élection présidentielle des 10 et 24 avril, ou, plus important, de la raison profonde qui le pousse à se représenter au suffrage des Français. Le président de la République était attendu à leur contact, dans la Creuse et en Haute-Vienne, lundi 24 et mardi 25 janvier, à l’occasion d’un déplacement aux airs d’échauffement.                            Lire aussi   « Je n’ai jamais dit ça » : dans la Creuse, Emmanuel Macron dément avoir souhaité une hausse des frais d’inscription à l’université                 « Fenêtres de tir mouvantes »          Avant Noël, il se trouvait de nombreux ministres, conseillers ou responsables de la majorité pour enjoindre à Emmanuel Macron de se déclarer candidat rapidement. Sa position de président sortant supposait un « temps de rafraîchissement » de son image, plaidaient ces horlogers de la politique.          Le président de l’Assemblée nationale, Richard Ferrand, très écouté du chef de l’Etat, défendait cette ligne. Désormais, le Breton s’est converti aux vertus de la patience. « Le désir s’accroît quand l’effet se recule », a glissé au futur candidat un autre de ses compagnons de route, paraphrasant Corneille. Apparaître « jusqu’au dernier quart d’heure » aux manettes du pays est censé représenter un avantage face à des concurrents renvoyés à leurs manœuvres politiciennes.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Présidentielle 2022 : le camp Macron refait de Marine Le Pen son adversaire principal                 En théorie, le discours d’Emmanuel Macron au Parlement européen, le 19 janvier, pour inaugurer la présidence française du Conseil de l’Union européenne, devait représenter la dernière haie à franchir avant de pouvoir se lancer.          Mais l’Elysée en a érigé une nouvelle en affirmant qu’il est impossible de se déclarer tant que la vague Omicron n’a pas reflué. Avec l’épidémie de Covid-19, « les fenêtres de tir sont mouvantes », convient une fidèle du chef de l’Etat. Le calendrier de levée des restrictions annoncé par le premier ministre, Jean Castex, avec des rendez-vous les 2 et 16 février, balise néanmoins le chemin.          Selon un proche, il paraît maintenant acquis qu’Emmanuel Macron se déclarera entre le 1er et le 20 février (l’option de la fin du mois de février a un temps couru). De quoi laisser assez de temps à son entourage pour récolter les parrainages d’élus nécessaires au dépôt de sa candidature – la date limite est fixée au 4 mars.        Il vous reste 57.69% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/01/24/pour-emmanuel-macron-une-campagne-paree-d-incertitudes_6110691_6059010.html"},"headline":"Emmanuel Macron peaufine sa strat\u00e9gie de candidature","dateCreated":"2022-01-24T05:10:25+01:00","datePublished":"2022-01-24T05:10:25+01:00","dateModified":"2022-01-24T16:47:29+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Emmanuel Macron"],"keywords":["Emmanuel Macron","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"En r\u00e9ponse \u00e0 une question sur son \u00e9ventuelle candidature lors d\u2019un d\u00e9placement, lundi, le chef de l\u2019Etat a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 qu\u2019il \u00ab annoncerai[t] [s]a d\u00e9cision en temps voulu\u00a0\u00bb. Divers sc\u00e9narios sont \u00e0 l\u2019\u00e9tude pour cette\u00a0entr\u00e9e en lice. Mais pour l\u2019Elys\u00e9e, il est difficile de se d\u00e9clarer tant que la vague Omicron n\u2019a pas reflu\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Olivier Faye"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/21/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/8966fc8_860122351-ad016-macron-frenchdesign100-dsc08109-copy.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Emmanuel Macron","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emmanuel-macron/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/24/19-12">
<filnamedate="20220124"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220124"><AAMMJJHH="2022012419">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-12"> ¤ Trois des sept candidats – Jean-Luc Mélenchon, Yannick Jadot et Anne Hidalgo – ont refusé de reconnaître le résultat du vote qui se tiendra du 27 au 30 janvier.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Primaire populaire    Crise ukrainienne    Élection présidentielle 2022    Vaccins contre le Covid-19    Éducation    CAN 2022    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Fabien Roussel dévoile ses 180 propositions, Emmanuel Macron entretient le flou sur sa candidature… Le récap politique du jour   Service politique                     Élection présidentielle 2022 « Je n’ai jamais dit ça » : dans la Creuse, Emmanuel Macron dément avoir souhaité une hausse des frais d’inscription à l’université                   Chronique Will there still be a French Parti Socialiste in April?   Gilles Paris Columnist and former Le Monde correspondent in Washington                     Live  Article se déroulant en direct  La numéro deux du PS très favorable à la Primaire populaire, visite d’Emmanuel Macron dans la Creuse : l’actualité politique en direct             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Netflix, Amazon et Disney pourront diffuser des films plus récents en France                   Économie  Article réservé à nos abonnés Health Data Hub : l’hébergement par Microsoft ne sera pas remis en jeu « avant la présidentielle »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le nucléaire est essentiel à l’équilibre énergétique européen »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le savoir des économistes n’est pas tel que les responsables politiques doivent suivre en toute confiance leurs préceptes »   Robert Boyer Economiste à l’EHESS              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ? – Flashback #8                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    15:03    Économie Faut-il supprimer l’héritage ?                    09:51    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Dans la crise actuelle Ukraine, l’Europe doit prendre ses responsabilités                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec sa stratégie zéro Covid, la Chine s’est engagée dans une impasse dont elle aura du mal à sortir »   Stéphane Lauer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Contre la concentration des médias, l’urgence est de prendre à bras-le-corps la friche du numérique »   Philippe Bailly Président-fondateur du cabinet NPA Conseil                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « On ne peut pas laisser se recréer une société d’héritiers en France »   Frédéric Salat-Baroux ancien secrétaire général de la présidence de la République              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Andréa Ferréol, actrice : « La nourriture, le sexe, la mort, c’est un sacré cocktail »                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Les Fossoyeurs », un livre qui ouvre le débat sur la gestion et le contrôle des maisons de retraite                   Culture A la télé ce soir – « Julie Andrews, la mélodie d’une vie », sur Arte : le portrait miroitant d’une star magnétique                   Culture  Article réservé à nos abonnés A l’Opéra de Paris, « Les Noces de Figaro » laissent plus de questions que de réponses             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Saint-Jacut-de-la-Mer, un cas de Covid-19 et une épidémie de démissions                   Enquête  Article réservé à nos abonnés PPDA, Nicolas Hulot, Gérard Louvin… TF1, la face sombre des années dorées                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table La grenade, un produit, deux possibilités             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche        Navigation         Présidentielle 2022        Les candidats          Les dates        Comprendre les élections        Newsletter                                                                    Élection présidentielle 2022       Primaire populaire             La Primaire populaire revendique 467 000 inscrits en capacité de voter à son scrutin      Trois des sept candidats – Jean-Luc Mélenchon, Yannick Jadot et Anne Hidalgo – ont refusé de reconnaître le résultat du vote qui se tiendra du 27 au 30 janvier.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 00h28, mis à jour à 09h01    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Des bénévoles de la Primaire populaire sur la place de la République, à Lille, le 15 janvier 2022.  FRANÇOIS LO PRESTI / AFP                 Ils seront finalement 467 000 à pouvoir désigner celle ou celui qui doit rassembler la gauche pour espérer gagner l’élection présidentielle. Les organisateurs de la Primaire populaire ont revendiqué, lundi 24 janvier peu après minuit, ce chiffre définitif du nombre d’inscrits en capacité de voter au scrutin qui se tiendra en ligne du jeudi 27 au dimanche 30 janvier pour désigner, parmi sept personnalités de gauche, celle qui sera investie par le mouvement.            « Notre objectif initial était d’être plus nombreux que la primaire des Républicains (140 000). On est surpris de ce chiffre. Ça montre un engouement des électeurs de gauche et de l’écologie », a souligné l’une des organisatrices de la primaire, Mathilde Imer. « C’est le plus grand processus de départage de candidats en France, il ne peut pas être ignoré. »             

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/01/24/19-13">
<filnamedate="20220124"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220124"><AAMMJJHH="2022012419">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-13"> ¤ Le député européen du Rassemblement national a quitté le parti lepéniste pour annoncer son ralliement à Eric Zemmour. Jeune avocat vaguement trotskiste, puis rocardien, il a, avec l’âge, glissé régulièrement sur la droite
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Primaire populaire    Crise ukrainienne    Élection présidentielle 2022    Vaccins contre le Covid-19    Éducation    CAN 2022    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Fabien Roussel dévoile ses 180 propositions, Emmanuel Macron entretient le flou sur sa candidature… Le récap politique du jour   Service politique                     Élection présidentielle 2022 « Je n’ai jamais dit ça » : dans la Creuse, Emmanuel Macron dément avoir souhaité une hausse des frais d’inscription à l’université                   Chronique Will there still be a French Parti Socialiste in April?   Gilles Paris Columnist and former Le Monde correspondent in Washington                     Live  Article se déroulant en direct  La numéro deux du PS très favorable à la Primaire populaire, visite d’Emmanuel Macron dans la Creuse : l’actualité politique en direct             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Netflix, Amazon et Disney pourront diffuser des films plus récents en France                   Économie  Article réservé à nos abonnés Health Data Hub : l’hébergement par Microsoft ne sera pas remis en jeu « avant la présidentielle »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le nucléaire est essentiel à l’équilibre énergétique européen »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le savoir des économistes n’est pas tel que les responsables politiques doivent suivre en toute confiance leurs préceptes »   Robert Boyer Economiste à l’EHESS              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ? – Flashback #8                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    15:03    Économie Faut-il supprimer l’héritage ?                    09:51    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Dans la crise actuelle Ukraine, l’Europe doit prendre ses responsabilités                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec sa stratégie zéro Covid, la Chine s’est engagée dans une impasse dont elle aura du mal à sortir »   Stéphane Lauer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Contre la concentration des médias, l’urgence est de prendre à bras-le-corps la friche du numérique »   Philippe Bailly Président-fondateur du cabinet NPA Conseil                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « On ne peut pas laisser se recréer une société d’héritiers en France »   Frédéric Salat-Baroux ancien secrétaire général de la présidence de la République              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Andréa Ferréol, actrice : « La nourriture, le sexe, la mort, c’est un sacré cocktail »                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Les Fossoyeurs », un livre qui ouvre le débat sur la gestion et le contrôle des maisons de retraite                   Culture A la télé ce soir – « Julie Andrews, la mélodie d’une vie », sur Arte : le portrait miroitant d’une star magnétique                   Culture  Article réservé à nos abonnés A l’Opéra de Paris, « Les Noces de Figaro » laissent plus de questions que de réponses             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Saint-Jacut-de-la-Mer, un cas de Covid-19 et une épidémie de démissions                   Enquête  Article réservé à nos abonnés PPDA, Nicolas Hulot, Gérard Louvin… TF1, la face sombre des années dorées                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table La grenade, un produit, deux possibilités             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche        Navigation         Présidentielle 2022        Les candidats          Les dates        Comprendre les élections        Newsletter                                                                    Politique       Élection présidentielle 2022             Gilbert Collard, l’avocat de télé passé de la gauche à l’extrême droite      Le député européen du Rassemblement national a quitté le parti lepéniste pour annoncer son ralliement à Eric Zemmour. Jeune avocat vaguement trotskiste, puis rocardien, il a, avec l’âge, glissé régulièrement sur la droite          Par Franck Johannès         Publié hier à 21h19, mis à jour à 09h26    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Discours de Gilbert Collard au Meeting d’Eric Zemmour à Cannes le 22 Janvier 2022.  CYRIL BITTON / DIVERGENCE POUR « LE MONDE »                 Gilbert Collard est assurément la plus grosse prise de guerre politique d’Eric Zemmour, ou la plus connue, après quasiment cinquante ans à arpenter les plateaux de télé. L’ancien avocat, qui aura 73 ans dans quelques jours, a certes eu son heure de gloire : partie civile dans l’affaire Ranucci en 1976, il s’interdit de réclamer la peine de mort et est « admirable de générosité et de talent », écrit Gilles Perrault dans Le Pull-Over rouge (Ramsay, 1978). Et le jeune avocat marseillais, qui passait ses coups de fil dans un bar, faute de cabinet, devient bientôt très demandé.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Eric Zemmour puise aux sources du lepénisme, lors de son meeting à Cannes                   Il croule bientôt sous des dossiers qu’il n’a ni le temps ni l’envie de travailler, et servi par un incontestable talent oratoire, préfère donner à la télé des avis péremptoires plutôt que d’éplucher le code pénal. Il a été l’avocat de Pierrette Le Pen contre Jean-Marie, de Charles Pasqua, Richard Virenque, le général Aussaresses, Brigitte Bardot… et déclarait gagner près de 33 000 euros par mois en 2012.            Collard glisse régulièrement sur la droite            Sa gloire s’est un peu retournée lors de la profanation du cimetière juif de Carpentras (Vaucluse) en 1990, lorsqu’il a brandi une enveloppe (vide) censée contenir les noms des coupables, des fils de notables locaux. Il se voyait déjà « le petit Zola de Carpentras » : il apparut six ans plus tard que les responsables étaient de jeunes néonazis.              Jeune avocat de gauche, il a, avec l’âge, glissé régulièrement sur la droite : vaguement trotskiste, puis rocardien, il quitte le Parti socialiste en 1992, soutient un candidat du Rassemblement pour la république (RPR) dans les Bouches-du-Rhône. Candidat centriste et malheureux à la mairie de Vichy (Allier) en 2001 et 2008, il se rapproche doucement du Front national par l’intermédiaire de Louis Aliot, aujourd’hui maire Rassemblement national (RN) de Perpignan.            En 2011, l’avocat saute le pas, préside le comité de soutien de Marine Le Pen et se proclame « mariniste » – sans jamais adhérer au parti. Député du Gard en 2012, puis au Parlement européen où il met rarement les pieds, il s’était agacé de ne pas avoir d’invitation pour ses filles au congrès de Perpignan en juillet 2020, et l’avait donc boudé. Gilbert Collard ne faisait plus grand-chose au RN, où on suivait ses déclarations fantasques et son amitié avec Marion Maréchal avec un peu d’inquiétude – et sans être vraiment surpris par son glissement jusqu’à cet autre polémiste qu’est Eric Zemmour.                              Lire aussi   Marine Le Pen fustige « la manière déplorable » choisie par Gilbert Collard pour se rallier à Eric Zemmour                        Franck Johannès           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                             Édition du jour Daté du mardi 25 janvier   Lire le journal numérique                                                                                 Services                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/01/23/gilbert-collard-l-avocat-de-tele-passe-de-la-gauche-a-l-extreme-droite_6110670_823448.html"},"headline":"Gilbert Collard, l\u2019avocat de t\u00e9l\u00e9 pass\u00e9 de la gauche \u00e0 l\u2019extr\u00eame droite","dateCreated":"2022-01-23T21:19:46+01:00","datePublished":"2022-01-23T21:19:46+01:00","dateModified":"2022-01-24T09:26:52+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["\u00c9ric Zemmour","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"Le d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en du Rassemblement national a quitt\u00e9 le parti lep\u00e9niste pour annoncer son ralliement \u00e0 Eric Zemmour. Jeune avocat vaguement trotskiste, puis rocardien, il a, avec l\u2019\u00e2ge, gliss\u00e9 r\u00e9guli\u00e8rement sur la droite","author":[{"@type":"Person","name":"Franck Johann\u00e8s"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/23/560/0/6720/3360/1342/696/60/0/e6c9c2c_508135196-cbi0977074.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/24/19-14">
<filnamedate="20220124"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220124"><AAMMJJHH="2022012419">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-14"> ¤ La candidate des Républicains à l’élection présidentielle de 2022 souhaite doubler le montant au-delà duquel l’héritage est imposé en France. Chaque parent pourrait aussi, de son vivant, donner 100 000 euros tous les six ans et non plus tous les quinze ans.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Primaire populaire    Crise ukrainienne    Élection présidentielle 2022    Vaccins contre le Covid-19    Éducation    CAN 2022    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Fabien Roussel dévoile ses 180 propositions, Emmanuel Macron entretient le flou sur sa candidature… Le récap politique du jour   Service politique                     Élection présidentielle 2022 « Je n’ai jamais dit ça » : dans la Creuse, Emmanuel Macron dément avoir souhaité une hausse des frais d’inscription à l’université                   Chronique Will there still be a French Parti Socialiste in April?   Gilles Paris Columnist and former Le Monde correspondent in Washington                     Live  Article se déroulant en direct  La numéro deux du PS très favorable à la Primaire populaire, visite d’Emmanuel Macron dans la Creuse : l’actualité politique en direct             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Netflix, Amazon et Disney pourront diffuser des films plus récents en France                   Économie  Article réservé à nos abonnés Health Data Hub : l’hébergement par Microsoft ne sera pas remis en jeu « avant la présidentielle »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le nucléaire est essentiel à l’équilibre énergétique européen »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le savoir des économistes n’est pas tel que les responsables politiques doivent suivre en toute confiance leurs préceptes »   Robert Boyer Economiste à l’EHESS              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ? – Flashback #8                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    15:03    Économie Faut-il supprimer l’héritage ?                    09:51    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Dans la crise actuelle Ukraine, l’Europe doit prendre ses responsabilités                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec sa stratégie zéro Covid, la Chine s’est engagée dans une impasse dont elle aura du mal à sortir »   Stéphane Lauer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Contre la concentration des médias, l’urgence est de prendre à bras-le-corps la friche du numérique »   Philippe Bailly Président-fondateur du cabinet NPA Conseil                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « On ne peut pas laisser se recréer une société d’héritiers en France »   Frédéric Salat-Baroux ancien secrétaire général de la présidence de la République              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Andréa Ferréol, actrice : « La nourriture, le sexe, la mort, c’est un sacré cocktail »                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Les Fossoyeurs », un livre qui ouvre le débat sur la gestion et le contrôle des maisons de retraite                   Culture A la télé ce soir – « Julie Andrews, la mélodie d’une vie », sur Arte : le portrait miroitant d’une star magnétique                   Culture  Article réservé à nos abonnés A l’Opéra de Paris, « Les Noces de Figaro » laissent plus de questions que de réponses             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Saint-Jacut-de-la-Mer, un cas de Covid-19 et une épidémie de démissions                   Enquête  Article réservé à nos abonnés PPDA, Nicolas Hulot, Gérard Louvin… TF1, la face sombre des années dorées                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table La grenade, un produit, deux possibilités             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche        Navigation         Présidentielle 2022        Les candidats          Les dates        Comprendre les élections        Newsletter                                                                    Élection présidentielle 2022       Valérie Pécresse             Valérie Pécresse veut défiscaliser les droits de succession jusqu’à 200 000 euros par enfant      La candidate des Républicains à l’élection présidentielle de 2022 souhaite doubler le montant au-delà duquel l’héritage est imposé en France. Chaque parent pourrait aussi, de son vivant, donner 100 000 euros tous les six ans et non plus tous les quinze ans.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 20h53, mis à jour à 10h11    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Valérie Pecresse au congrès national de l’UDI, à Vincennes, près de Paris, samedi 22 janvier 2022.  GEOFFROY VAN DER HASSELT / AFP                 La candidate du parti Les Républicains (LR) à la présidentielle, Valérie Pécresse, a proposé dans un entretien au Figaro, publié dimanche 23 janvier, d’exonérer de taxes les successions jusqu’à 200 000 euros par enfant. La présidente de la région Ile-de-France prend ainsi position dans un débat déjà investi par plusieurs candidats, de Jean-Luc Mélenchon à Eric Zemmour.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « La fiscalité successorale est un système aveugle, injuste et inefficace »                   « Je supprime les droits de succession pour 95 % des Français », assure Mme Pécresse au Figaro – 85 % des Français en sont déjà exonérés. Le programme de la candidate prévoit ainsi que chaque enfant puisse hériter de 200 000 euros de manière défiscalisée, contre 100 000 euros aujourd’hui. L’abattement serait aussi porté à 100 000 euros pour une transmission indirecte, par exemple dans le cas où « une personne hériterait de son oncle ou de sa sœur ».              Valérie Pécresse veut également augmenter le plafond des donations du vivant des donateurs défiscalisées. Chaque parent pourrait ainsi donner 100 000 euros tous les six ans et non plus tous les quinze ans. La mesure concernerait également « chacun des petits-enfants pour permettre le saut générationnel », et serait encore de 50 000 euros pour les neveux et les fratries.            Retraite repoussée à 65 ans            La candidate propose, dans le même entretien, afin de faciliter l’accès à la propriété, de « généraliser le prêt à taux zéro pour les primo-accédants sur tout le territoire français et pas seulement dans les zones tendues ». Elle détaille enfin des mesures de son programme visant à augmenter le montant des allocations familiales.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Des économistes plaident pour une réforme de la fiscalité des successions, car la France devient une « société d’héritiers »                   Pour financer ces mesures, Mme Pécresse promet « toute une série de mesures d’économies », citant la retraite repoussée à 65 ans, l’assurance-chômage, ou le revenu de solidarité active (RSA) réformé « pour sortir de la politique d’assistanat ». Elle évoque aussi la réforme de l’Etat, « avec une décentralisation des compétences pour éviter les nombreux doublons administratifs et une simplification radicale des normes ».                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                             Édition du jour Daté du mardi 25 janvier   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’Etat qui protège  Testez gratuitement                                                           Services       Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’Etat qui protège  Testez gratuitement                                                         Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/01/23/valerie-pecresse-veut-defiscaliser-les-droits-de-succession-jusqu-a-200-000-euros-par-enfant_6110669_6059010.html"},"headline":"Val\u00e9rie P\u00e9cresse veut d\u00e9fiscaliser les droits de succession jusqu\u2019\u00e0 200\u00a0000\u00a0euros par enfant","dateCreated":"2022-01-23T20:53:42+01:00","datePublished":"2022-01-23T20:53:42+01:00","dateModified":"2022-01-24T10:11:49+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Val\u00e9rie P\u00e9cresse"],"keywords":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Politique","Val\u00e9rie P\u00e9cresse"],"description":"La candidate des R\u00e9publicains \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2022 souhaite doubler le montant au-del\u00e0 duquel l\u2019h\u00e9ritage est impos\u00e9 en France. Chaque parent pourrait aussi, de son vivant, donner 100 000 euros tous les six ans et non plus tous les quinze ans.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/22/338/0/4060/2030/1342/696/60/0/8272eac_5382264-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Val\u00e9rie P\u00e9cresse","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/valerie-pecresse/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/24/19-15">
<filnamedate="20220124"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220124"><AAMMJJHH="2022012419">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-15"> ¤ La candidate du Rassemblement national à l’élection présidentielle a appelé les deux eurodéputés à renoncer à leur mandat, estimant dimanche que les électeurs qui les ont élus ont « voté pour les idées du RN, pas pour les idées d’Eric Zemmour ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Primaire populaire    Crise ukrainienne    Élection présidentielle 2022    Vaccins contre le Covid-19    Éducation    CAN 2022    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Fabien Roussel dévoile ses 180 propositions, Emmanuel Macron entretient le flou sur sa candidature… Le récap politique du jour   Service politique                     Élection présidentielle 2022 « Je n’ai jamais dit ça » : dans la Creuse, Emmanuel Macron dément avoir souhaité une hausse des frais d’inscription à l’université                   Chronique Will there still be a French Parti Socialiste in April?   Gilles Paris Columnist and former Le Monde correspondent in Washington                     Live  Article se déroulant en direct  La numéro deux du PS très favorable à la Primaire populaire, visite d’Emmanuel Macron dans la Creuse : l’actualité politique en direct             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Netflix, Amazon et Disney pourront diffuser des films plus récents en France                   Économie  Article réservé à nos abonnés Health Data Hub : l’hébergement par Microsoft ne sera pas remis en jeu « avant la présidentielle »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le nucléaire est essentiel à l’équilibre énergétique européen »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le savoir des économistes n’est pas tel que les responsables politiques doivent suivre en toute confiance leurs préceptes »   Robert Boyer Economiste à l’EHESS              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ? – Flashback #8                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    15:03    Économie Faut-il supprimer l’héritage ?                    09:51    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Dans la crise actuelle Ukraine, l’Europe doit prendre ses responsabilités                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec sa stratégie zéro Covid, la Chine s’est engagée dans une impasse dont elle aura du mal à sortir »   Stéphane Lauer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Contre la concentration des médias, l’urgence est de prendre à bras-le-corps la friche du numérique »   Philippe Bailly Président-fondateur du cabinet NPA Conseil                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « On ne peut pas laisser se recréer une société d’héritiers en France »   Frédéric Salat-Baroux ancien secrétaire général de la présidence de la République              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Andréa Ferréol, actrice : « La nourriture, le sexe, la mort, c’est un sacré cocktail »                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Les Fossoyeurs », un livre qui ouvre le débat sur la gestion et le contrôle des maisons de retraite                   Culture A la télé ce soir – « Julie Andrews, la mélodie d’une vie », sur Arte : le portrait miroitant d’une star magnétique                   Culture  Article réservé à nos abonnés A l’Opéra de Paris, « Les Noces de Figaro » laissent plus de questions que de réponses             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Saint-Jacut-de-la-Mer, un cas de Covid-19 et une épidémie de démissions                   Enquête  Article réservé à nos abonnés PPDA, Nicolas Hulot, Gérard Louvin… TF1, la face sombre des années dorées                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table La grenade, un produit, deux possibilités             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche        Navigation         Présidentielle 2022        Les candidats          Les dates        Comprendre les élections        Newsletter                                                                    Élection présidentielle 2022       Marine Le Pen             Marine Le Pen fustige « la manière déplorable » choisie par Gilbert Collard pour se rallier à Eric Zemmour      La candidate du Rassemblement national à l’élection présidentielle a appelé les deux eurodéputés à renoncer à leur mandat, estimant dimanche que les électeurs qui les ont élus ont « voté pour les idées du RN, pas pour les idées d’Eric Zemmour ».       Le Monde avec AFP     Publié hier à 15h46, mis à jour à 02h44    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Marine Le Pen, la candidate du Rassemblement national à l’élection présientielle, lors d’une conférence de presse le 18 janvier 2022, à Paris.  AGNES DHERBEYS/ MYOP POUR " LE MONDE"                 Elle ne retient plus ses coups envers son concurrent d’extrême droite. Marine Le Pen, la candidate du Rassemblement national (RN) à l’élection présidentielle, a critiqué, dimanche 23 janvier, « une dérive du mercenariat » lors de l’émission « Dimanche en politique » sur France 3. Elle réagissait au ralliement des eurodéputés Gilbert Collard et Jérôme Rivière à son rival d’extrême droite Eric Zemmour, les appelant à renoncer à leur mandat d’eurodéputés.            « Ce qui me touche, c’est la manière dont c’est fait », a affirmé Mme Le Pen, au lendemain de la présentation samedi à Cannes par Eric Zemmour de sa nouvelle recrue du RN, Gilbert Collard, trois jours après l’annonce du ralliement de Jérôme Rivière, qui était l’un des porte-parole de la campagne présidentielle de Marine Le Pen.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Eric Zemmour puise aux sources du lepénisme, lors de son meeting à Cannes                   « Je trouve que, pour des gens qui vous expliquent toute la journée qu’ils vont sauver la France, ne pas être capable de décrocher son téléphone pour dire à la personne qui vous a fait élire, “j’ai pris la décision d’aller chez un concurrent” en pleine campagne présidentielle de surcroît, c’est vraiment déplorable », a-t-elle réagi.              « Le problème c’est qu’on est aujourd’hui dans une dérive de notre société, qui est une dérive du mercenariat », a ajouté la candidate du RN. « Moi, je pense que l’on a quand même des valeurs et je suis attachée à ces valeurs », a-t-elle déclaré.            Mme Le Pen a appelé les deux eurodéputés à renoncer à leur mandat : « La moindre des droitures, c’est de rendre leur mandat », a-t-elle expliqué, estimant que les électeurs qui les ont élus ont « voté pour les idées du RN, pas pour les idées d’Eric Zemmour ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Présidentielle 2022 : entre Marine Le Pen et Valérie Pécresse, l’enjeu de la deuxième place                   « Candidat de la division »            « Il faut qu’il démissionne de son mandat de député européen, qu’il a reçu des électeurs du RN », avait réagi Louis Aliot, le vice-président du parti, samedi sur Franceinfo. « Ça fait trois ans que je m’attendais à ce que Gilbert Collard parte du RN », avait encore dit le maire de Perpignan, jugeant que celui-ci « est dans la contestation permanente ». « Déjà, aux élections européennes, il avait fait du chantage en disant que si on ne le mettait pas sur la liste, il partait chez Dupont-Aignan. Donc ses convictions sont à géométrie variable », estimait Louis Aliot.              Selon lui, Eric Zemmour est « le candidat de la division ». « S’ils nous empêchent d’être au second tour, ils porteront à jamais la responsabilité d’avoir favorisé le système alors qu’on était en situation de gagner », a-t-il ajouté.            Une idée à nouveau développée dimanche par Marine Le Pen. A propos de son rival d’extrême droite, la candidate du RN s’est dite convaincue que sa candidature n’a d’autre objectif que de l’empêcher de disputer la présidentielle contre Emmanuel Macron comme en 2017. « J’en ai conclu que le rôle d’Eric Zemmour est de m’empêcher d’arriver au second tour et non pas d’être au second tour lui-même », a-t-elle déclaré.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Présidentielle 2022 : la droite et l’extrême droite impriment leurs idées sur l’immigration et l’identité                                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                             Édition du jour Daté du mardi 25 janvier   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’Etat qui protège  Testez gratuitement                                                           Services                      Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’Etat qui protège  Testez gratuitement                                          Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/01/23/marine-le-pen-fustige-la-maniere-deplorable-choisie-par-gilbert-collard-pour-se-rallier-a-eric-zemmour_6110645_6059010.html"},"headline":"Marine Le Pen fustige \u00ab\u00a0la mani\u00e8re d\u00e9plorable\u00a0\u00bb choisie par Gilbert Collard pour se rallier \u00e0 Eric Zemmour","dateCreated":"2022-01-23T15:46:05+01:00","datePublished":"2022-01-23T15:46:05+01:00","dateModified":"2022-01-24T02:44:25+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Marine Le Pen"],"keywords":["Politique","Rassemblement national","Marine Le Pen","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"La candidate du Rassemblement national \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle a appel\u00e9 les deux eurod\u00e9put\u00e9s \u00e0 renoncer \u00e0 leur mandat, estimant dimanche que les \u00e9lecteurs qui les ont \u00e9lus ont \u00ab\u00a0vot\u00e9 pour les id\u00e9es du RN, pas pour les id\u00e9es d\u2019Eric Zemmour\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/18/120/0/5341/2670/1342/696/60/0/587ab5c_63395084-ad015-lepenconfeurope-dsc07955-copy.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Marine Le Pen","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/marine-le-pen/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/24/19-16">
<filnamedate="20220124"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220124"><AAMMJJHH="2022012419">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-16"> ¤ Dans une interview au « Journal du dimanche », le secrétaire général de la CFDT estime que la question du pouvoir d’achat et des salaires est « centrale » dans l’élection présidentielle.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Primaire populaire    Crise ukrainienne    Élection présidentielle 2022    Vaccins contre le Covid-19    Éducation    CAN 2022    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Fabien Roussel dévoile ses 180 propositions, Emmanuel Macron entretient le flou sur sa candidature… Le récap politique du jour   Service politique                     Élection présidentielle 2022 « Je n’ai jamais dit ça » : dans la Creuse, Emmanuel Macron dément avoir souhaité une hausse des frais d’inscription à l’université                   Chronique Will there still be a French Parti Socialiste in April?   Gilles Paris Columnist and former Le Monde correspondent in Washington                     Live  Article se déroulant en direct  La numéro deux du PS très favorable à la Primaire populaire, visite d’Emmanuel Macron dans la Creuse : l’actualité politique en direct             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Netflix, Amazon et Disney pourront diffuser des films plus récents en France                   Économie  Article réservé à nos abonnés Health Data Hub : l’hébergement par Microsoft ne sera pas remis en jeu « avant la présidentielle »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le nucléaire est essentiel à l’équilibre énergétique européen »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le savoir des économistes n’est pas tel que les responsables politiques doivent suivre en toute confiance leurs préceptes »   Robert Boyer Economiste à l’EHESS              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ? – Flashback #8                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    15:03    Économie Faut-il supprimer l’héritage ?                    09:51    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Dans la crise actuelle Ukraine, l’Europe doit prendre ses responsabilités                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec sa stratégie zéro Covid, la Chine s’est engagée dans une impasse dont elle aura du mal à sortir »   Stéphane Lauer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Contre la concentration des médias, l’urgence est de prendre à bras-le-corps la friche du numérique »   Philippe Bailly Président-fondateur du cabinet NPA Conseil                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « On ne peut pas laisser se recréer une société d’héritiers en France »   Frédéric Salat-Baroux ancien secrétaire général de la présidence de la République              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Andréa Ferréol, actrice : « La nourriture, le sexe, la mort, c’est un sacré cocktail »                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Les Fossoyeurs », un livre qui ouvre le débat sur la gestion et le contrôle des maisons de retraite                   Culture A la télé ce soir – « Julie Andrews, la mélodie d’une vie », sur Arte : le portrait miroitant d’une star magnétique                   Culture  Article réservé à nos abonnés A l’Opéra de Paris, « Les Noces de Figaro » laissent plus de questions que de réponses             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Saint-Jacut-de-la-Mer, un cas de Covid-19 et une épidémie de démissions                   Enquête  Article réservé à nos abonnés PPDA, Nicolas Hulot, Gérard Louvin… TF1, la face sombre des années dorées                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table La grenade, un produit, deux possibilités             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche        Navigation         Présidentielle 2022        Les candidats          Les dates        Comprendre les élections        Newsletter                                                                    Politique       Élection présidentielle 2022             Laurent Berger plaide pour que le pouvoir d’achat soit un sujet de campagne « central »      Dans une interview au « Journal du dimanche », le secrétaire général de la CFDT estime que la question du pouvoir d’achat et des salaires est « centrale » dans l’élection présidentielle.       Le Monde     Publié hier à 14h09, mis à jour hier à 14h38    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Laurent Berger, le 1er septembre 2021 à Matignon.  THOMAS COEX / AFP                 Le pouvoir d’achat est une « préoccupation essentielle dans le monde du travail [qui] doit devenir un sujet dans la campagne. Car elle en dissimule une autre : la faiblesse des salaires », juge Laurent Berger, dans un entretien au Journal du dimanche, dimanche 23 janvier. Selon le leader syndical de la CFDT, cette question est « centrale », notamment en raison de « la remontée de l’inflation et un poids grandissant des dépenses contraintes ».            Regrettant « une forme de déconnexion du débat public, y compris médiatique, avec la réalité vécue par les citoyens et avec le quotidien des travailleurs en particulier », le secrétaire général du premier syndicat français estime qu’« il faut que le sujet soit pris à la hauteur de l’enjeu et l’enjeu, ça n’est pas d’entamer une bataille de chiffres sur la revalorisation du smic ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Election présidentielle 2022 : le pouvoir d’achat, enjeu-clé de la campagne                   Les aides versées aux entreprises comme « levier »            Laurent Berger pose la question des « aides publiques versées aux entreprises », jugeant que l’Etat « n’a pas à combler [leurs] carences ». Une des façons d’augmenter le pouvoir d’achat serait, selon lui, d’« obliger les branches à augmenter leurs minima dans les trois mois qui suivent une nouvelle hausse du smic. Faute de quoi, il y aurait une sanction financière. » Et d’ajouter :            « C’est quoi le levier de l’Etat ? La conditionnalité des aides versées. Il doit aussi relever la valeur du point d’indice dans la fonction publique. »            Par ailleurs, interrogé sur l’hypothèse de la présence au second tour d’Eric Zemmour ou de Marine Le Pen face à Emmanuel Macron, Laurent Berger répond que la CFDT appellera « à voter Macron comme en 2017. Nous le ferons aussi si c’est Pécresse, Jadot, Hidalgo ou tout autre candidat qui se qualifie à sa place, pour contrer l’extrême droite. »                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Face aux hausses de prix, les moins aisés adaptent leurs modes de vie                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                             Édition du jour Daté du mardi 25 janvier   Lire le journal numérique                                                                                 Services                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/01/23/presidentielle-2022-laurent-berger-plaide-pour-que-le-pouvoir-d-achat-soit-un-sujet-de-campagne-central_6110635_823448.html"},"headline":"Laurent Berger plaide pour que le pouvoir d\u2019achat soit un sujet de campagne \u00ab\u00a0central\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-01-23T14:09:14+01:00","datePublished":"2022-01-23T14:09:14+01:00","dateModified":"2022-01-23T14:38:49+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"Dans une interview au \u00ab\u00a0Journal du dimanche\u00a0\u00bb, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la CFDT estime que la question du pouvoir d\u2019achat et des salaires est \u00ab\u00a0centrale\u00a0\u00bb dans l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/23/123/0/6583/3285/1342/696/60/0/88130a8_417727437-000-9m22kh.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/24/19-17">
<filnamedate="20220124"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220124"><AAMMJJHH="2022012419">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-17"> ¤ L’ancien numéro deux de l’armée de terre, désigné directeur de campagne, partage depuis longtemps les idées du candidat d’extrême droite. Le ministère des armées le presse officiellement de se mettre à la retraite.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Primaire populaire    Crise ukrainienne    Élection présidentielle 2022    Vaccins contre le Covid-19    Éducation    CAN 2022    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Fabien Roussel dévoile ses 180 propositions, Emmanuel Macron entretient le flou sur sa candidature… Le récap politique du jour   Service politique                     Élection présidentielle 2022 « Je n’ai jamais dit ça » : dans la Creuse, Emmanuel Macron dément avoir souhaité une hausse des frais d’inscription à l’université                   Chronique Will there still be a French Parti Socialiste in April?   Gilles Paris Columnist and former Le Monde correspondent in Washington                     Live  Article se déroulant en direct  La numéro deux du PS très favorable à la Primaire populaire, visite d’Emmanuel Macron dans la Creuse : l’actualité politique en direct             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Netflix, Amazon et Disney pourront diffuser des films plus récents en France                   Économie  Article réservé à nos abonnés Health Data Hub : l’hébergement par Microsoft ne sera pas remis en jeu « avant la présidentielle »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le nucléaire est essentiel à l’équilibre énergétique européen »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le savoir des économistes n’est pas tel que les responsables politiques doivent suivre en toute confiance leurs préceptes »   Robert Boyer Economiste à l’EHESS              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ? – Flashback #8                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    15:03    Économie Faut-il supprimer l’héritage ?                    09:51    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Dans la crise actuelle Ukraine, l’Europe doit prendre ses responsabilités                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec sa stratégie zéro Covid, la Chine s’est engagée dans une impasse dont elle aura du mal à sortir »   Stéphane Lauer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Contre la concentration des médias, l’urgence est de prendre à bras-le-corps la friche du numérique »   Philippe Bailly Président-fondateur du cabinet NPA Conseil                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « On ne peut pas laisser se recréer une société d’héritiers en France »   Frédéric Salat-Baroux ancien secrétaire général de la présidence de la République              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Andréa Ferréol, actrice : « La nourriture, le sexe, la mort, c’est un sacré cocktail »                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Les Fossoyeurs », un livre qui ouvre le débat sur la gestion et le contrôle des maisons de retraite                   Culture A la télé ce soir – « Julie Andrews, la mélodie d’une vie », sur Arte : le portrait miroitant d’une star magnétique                   Culture  Article réservé à nos abonnés A l’Opéra de Paris, « Les Noces de Figaro » laissent plus de questions que de réponses             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Saint-Jacut-de-la-Mer, un cas de Covid-19 et une épidémie de démissions                   Enquête  Article réservé à nos abonnés PPDA, Nicolas Hulot, Gérard Louvin… TF1, la face sombre des années dorées                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table La grenade, un produit, deux possibilités             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche        Navigation         Présidentielle 2022        Les candidats          Les dates        Comprendre les élections        Newsletter                                                                                         Politique       Élection présidentielle 2022             Bertrand de La Chesnais, le général de Zemmour qui a trouvé sa voie politique      L’ancien numéro deux de l’armée de terre, désigné directeur de campagne, partage depuis longtemps les idées du candidat d’extrême droite. Le ministère des armées le presse officiellement de se mettre à la retraite.          Par Franck Johannès et Ivanne Trippenbach         Publié hier à 14h00, mis à jour à 05h14    Temps de Lecture 8 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Bertrand de La Chesnais lors d’un déplacement de campagne d'Eric Zemmour, à Villers-Cotterêts (Aisne), le 15 janvier 2022.  DENIS ALLARD / LEEXTRA / OPALE               A Abidjan, un grand homme planté droit sur ses deux pieds veille à ce qu’Eric Zemmour, ce 23 décembre 2021, ne plaisante pas avec les armes des militaires. Le salon Milipol, en novembre 2021, a laissé un souvenir désagréable au général Bertrand Houitte de La Chesnais : le polémiste avait alors joué avec un fusil sniper, sans savoir comment tenir l’arme, ce qui l’avait exaspéré. A 63 ans, le général quatre étoiles, qui a emmené le candidat sur une base militaire en Côte d’Ivoire, a été propulsé directeur de campagne début décembre 2021, à défaut d’un profil politique. Mais ce « logisticien » chargé de mettre de l’huile dans les rouages, discret, catholique convaincu, père de cinq enfants, n’a pas atterri là par hasard.          « Il a toujours eu du mal à reconnaître qu’il était d’extrême droite, sourit Denis Morandeau, son adversaire centriste aux municipales de Carpentras (Vaucluse). Dès le départ, on s’en rendait plus compte que lui. » Membre de l’association d’entraide de la noblesse française, La Chesnais rêve de sortir le pays du « bourbier » où il sombrerait, grâce au « retour à la vérité ». Il se reconnaît dans la pensée d’Eric Zemmour qui, à l’image des partisans de l’Action française, place la France au-dessus de la République – « La République n’est qu’un régime », a-t-il déclaré au Journal du dimanche en décembre 2021.          Son engagement public embarrasse profondément le ministère des armées. Bertrand de La Chesnais n’est pas à la retraite mais membre de la 2e section : il n’est plus en service actif, mais reste à la disposition de l’Etat et perçoit une solde. Le cabinet de la ministre Florence Parly souligne que ce statut revêt « deux obligations majeures : la réserve et la discrétion ». Le code de la défense dispose en effet que « l’état militaire exige en toutes circonstances (…) loyalisme et neutralité » et que, si les opinions et croyances sont libres, elles ne peuvent être exprimées qu’« avec la réserve exigée par l’état militaire ».          Mise en demeure          A la direction du cabinet, on assurait début janvier que « l’intéressé connaît ces règles et reste dans une zone grise, puisqu’il ne se présente pas comme général ». En réalité, l’exécutif cherche à éviter « l’hystérie » médiatique, mal vécue après une tribune de militaires dans Valeurs actuelles, en juin 2021 – que le général n’a pas signée. Début janvier, un courrier a été envoyé à l’intéressé pour lui demander de se placer lui-même à la retraite, et le menaçant d’une mise à la retraite d’office. Sans réponse. Après une nouvelle condamnation d’Eric Zemmour pour incitation à la haine raciale, le ministère a décidé de rendre publique jeudi 20 janvier cette mise en demeure. « Maintenant, la balle est dans son camp », se satisfait un conseiller de Florence Parly. Le général prétend que le courrier était resté dans sa boîte aux lettres à Carpentras, et qu’il ne l’a lu que jeudi. Son avocat prépare une réponse.        Il vous reste 69.52% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/01/23/bertrand-de-la-chesnais-le-general-de-zemmour-qui-a-trouve-sa-voie-politique_6110634_823448.html"},"headline":"Bertrand de La Chesnais, le g\u00e9n\u00e9ral de Zemmour qui a trouv\u00e9 sa voie politique","dateCreated":"2022-01-23T14:00:26+01:00","datePublished":"2022-01-23T14:00:26+01:00","dateModified":"2022-01-24T05:14:58+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","\u00c9ric Zemmour"],"description":"L\u2019ancien num\u00e9ro deux de l\u2019arm\u00e9e de terre, d\u00e9sign\u00e9 directeur de campagne, partage depuis longtemps les id\u00e9es du candidat d\u2019extr\u00eame droite. Le minist\u00e8re des arm\u00e9es le presse officiellement de se mettre \u00e0 la retraite.","author":[{"@type":"Person","name":"Franck Johann\u00e8s"}
,{"@type":"Person","name":"Ivanne Trippenbach"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/22/0/0/5118/2559/1342/696/60/0/9d76d8b_249356729-photo-validee.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/24/19-18">
<filnamedate="20220124"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220124"><AAMMJJHH="2022012419">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-18"> ¤ Revenant sur l’affaire de l’Institut d’études politiques de Grenoble, où il est enseignant-chercheur, Vincent Tournier estime, dans une tribune au « Monde », que le champ des idées acceptables s’est réduit dans cet établissement dont les étudiants sont encouragés à juger insupportable la moindre contre-argumentation.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Primaire populaire    Crise ukrainienne    Élection présidentielle 2022    Vaccins contre le Covid-19    Éducation    CAN 2022    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Fabien Roussel dévoile ses 180 propositions, Emmanuel Macron entretient le flou sur sa candidature… Le récap politique du jour   Service politique                     Élection présidentielle 2022 « Je n’ai jamais dit ça » : dans la Creuse, Emmanuel Macron dément avoir souhaité une hausse des frais d’inscription à l’université                   Chronique Will there still be a French Parti Socialiste in April?   Gilles Paris Columnist and former Le Monde correspondent in Washington                     Live  Article se déroulant en direct  La numéro deux du PS très favorable à la Primaire populaire, visite d’Emmanuel Macron dans la Creuse : l’actualité politique en direct             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Netflix, Amazon et Disney pourront diffuser des films plus récents en France                   Économie  Article réservé à nos abonnés Health Data Hub : l’hébergement par Microsoft ne sera pas remis en jeu « avant la présidentielle »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le nucléaire est essentiel à l’équilibre énergétique européen »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le savoir des économistes n’est pas tel que les responsables politiques doivent suivre en toute confiance leurs préceptes »   Robert Boyer Economiste à l’EHESS              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ? – Flashback #8                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    15:03    Économie Faut-il supprimer l’héritage ?                    09:51    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Dans la crise actuelle Ukraine, l’Europe doit prendre ses responsabilités                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec sa stratégie zéro Covid, la Chine s’est engagée dans une impasse dont elle aura du mal à sortir »   Stéphane Lauer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Contre la concentration des médias, l’urgence est de prendre à bras-le-corps la friche du numérique »   Philippe Bailly Président-fondateur du cabinet NPA Conseil                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « On ne peut pas laisser se recréer une société d’héritiers en France »   Frédéric Salat-Baroux ancien secrétaire général de la présidence de la République              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Andréa Ferréol, actrice : « La nourriture, le sexe, la mort, c’est un sacré cocktail »                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Les Fossoyeurs », un livre qui ouvre le débat sur la gestion et le contrôle des maisons de retraite                   Culture A la télé ce soir – « Julie Andrews, la mélodie d’une vie », sur Arte : le portrait miroitant d’une star magnétique                   Culture  Article réservé à nos abonnés A l’Opéra de Paris, « Les Noces de Figaro » laissent plus de questions que de réponses             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Saint-Jacut-de-la-Mer, un cas de Covid-19 et une épidémie de démissions                   Enquête  Article réservé à nos abonnés PPDA, Nicolas Hulot, Gérard Louvin… TF1, la face sombre des années dorées                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table La grenade, un produit, deux possibilités             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                                 Débats       Études sup         « A Sciences Po Grenoble, la récupération par la droite n’a été possible que parce que la gauche est aux abonnés absents sur la laïcité »   Tribune        Vincent Tournier  Maître de conférences de sciences politiques, Institut d’études politiques de Grenoble        Revenant sur l’affaire de l’Institut d’études politiques de Grenoble, où il est enseignant-chercheur, Vincent Tournier estime, dans une tribune au « Monde », que le champ des idées acceptables s’est réduit dans cet établissement dont les étudiants sont encouragés à juger insupportable la moindre contre-argumentation.   Publié hier à 13h00    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. La directrice de l’Institut d’études politiques (IEP) de Grenoble, ainsi que quarante enseignants-chercheurs de cet établissement, rejoints par 770 anciens étudiants, ont tenu à défendre la réputation de Sciences Po Grenoble, qu’ils jugent injustement mis en cause depuis la crise du printemps 2021.          Pour eux, cette crise est essentiellement le fruit d’une instrumentalisation politique de la part de certains médias et de la droite car, à leurs yeux, il n’y a aucun problème sérieux à l’IEP, école qu’ils jugent pleinement acquise au pluralisme des idées et à la rigueur scientifique.          Cette analyse paraît insuffisante. Les collages d’affiches du 4 mars 2021 [dénonçant « l’islamophobie »] ne tombent pas du ciel. La récupération politique par la droite n’a été rendue possible que parce que la gauche est aux abonnés absents sur la laïcité. Quant à l’IEP, est-il aussi pluraliste que le prétendent nos collègues ?          Passons sur la maladresse de la directrice, qui ne trouve rien de mieux à citer, en guise de preuve, que la venue du ministre chargé des relations avec le Parlement. Relevons plutôt que, depuis le mois de mars, Klaus Kinzler [enseignant de civilisation allemande à l’IEP] et moi-même sommes considérés comme des provocateurs ou, pire, comme des enseignants « de droite » avec tout le mépris qui est censé accompagner ce qualificatif.          Institution moralisatrice          Le fait que nous soyons vus comme des provocateurs interpelle. Qu’est-ce qu’une provocation, sinon une note dissonante dans un ensemble monocorde ? Or, notre métier d’enseignant ne consiste-t-il pas à déranger les étudiants ou, du moins, à entretenir la pluralité des points de vue ? En ce sens, l’université tout entière devrait être un lieu de provocation. Si le pluralisme prévalait dans notre institut, aurions-nous vu nos noms placardés sur les murs ?          Depuis quelques années, l’IEP de Grenoble, comme beaucoup d’établissements du supérieur, tend à devenir une institution moralisatrice, ce qui réduit le champ des idées acceptables. Des formules comme « IEP vert » ou « IEP inclusif » ont été officialisées sans rencontrer d’opposition. La fameuse « Semaine pour l’égalité et contre les discriminations », organisée chaque année a moins pour objectif de faire réfléchir les étudiants que de les soumettre à des injonctions morales.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Il nous est d’autant plus douloureux de recevoir ces leçons de neutralité que les sciences sociales sont gagnées par un processus massif de politisation »                 C’est d’ailleurs à l’occasion de la préparation de cet événement, lorsque des étudiants et une collègue ont voulu imposer le terme « islamophobie » à côté du racisme et de l’antisémitisme, que nous sommes intervenus, ce qui nous a valu d’être dénoncés et accusés sur les réseaux sociaux par un syndicat étudiant.        Il vous reste 65.85% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/01/23/a-sciences-po-grenoble-la-recuperation-par-la-droite-n-a-ete-possible-que-parce-que-la-gauche-est-aux-abonnes-absents-sur-la-laicite_6110630_3232.html"},"headline":"\u00ab A Sciences Po Grenoble, la r\u00e9cup\u00e9ration par la droite n\u2019a \u00e9t\u00e9 possible que parce que la gauche est aux abonn\u00e9s absents sur la la\u00efcit\u00e9 \u00bb","dateCreated":"2022-01-23T13:00:14+01:00","datePublished":"2022-01-23T13:00:14+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","\u00c9tudes sup"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Politique","Grandes \u00e9coles","M Campus","\u00c9tudes sup","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Revenant sur l\u2019affaire de l\u2019Institut d\u2019\u00e9tudes politiques de Grenoble, o\u00f9 il est enseignant-chercheur, Vincent Tournier estime, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, que le champ des id\u00e9es acceptables s\u2019est r\u00e9duit dans cet \u00e9tablissement dont les \u00e9tudiants sont encourag\u00e9s \u00e0 juger insupportable la moindre contre-argumentation.","author":[{"@type":"Person","name":"Vincent Tournier","description":"Ma\u00eetre de conf\u00e9rences de sciences politiques, Institut d\u2019\u00e9tudes politiques de Grenoble"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/social-network/default.png","width":"1880","height":"984"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tudes sup","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etudes-superieures/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/24/19-19">
<filnamedate="20220124"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220124"><AAMMJJHH="2022012419">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-19"> ¤ Le porte-parole du gouvernement était l’invité de France Inter, de France Télévisions et du « Monde » dimanche 23 janvier, de midi à 13 heures.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-19"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Primaire populaire    Crise ukrainienne    Élection présidentielle 2022    Vaccins contre le Covid-19    Éducation    CAN 2022    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Fabien Roussel dévoile ses 180 propositions, Emmanuel Macron entretient le flou sur sa candidature… Le récap politique du jour   Service politique                     Élection présidentielle 2022 « Je n’ai jamais dit ça » : dans la Creuse, Emmanuel Macron dément avoir souhaité une hausse des frais d’inscription à l’université                   Chronique Will there still be a French Parti Socialiste in April?   Gilles Paris Columnist and former Le Monde correspondent in Washington                     Live  Article se déroulant en direct  La numéro deux du PS très favorable à la Primaire populaire, visite d’Emmanuel Macron dans la Creuse : l’actualité politique en direct             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Netflix, Amazon et Disney pourront diffuser des films plus récents en France                   Économie  Article réservé à nos abonnés Health Data Hub : l’hébergement par Microsoft ne sera pas remis en jeu « avant la présidentielle »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le nucléaire est essentiel à l’équilibre énergétique européen »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le savoir des économistes n’est pas tel que les responsables politiques doivent suivre en toute confiance leurs préceptes »   Robert Boyer Economiste à l’EHESS              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ? – Flashback #8                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    15:03    Économie Faut-il supprimer l’héritage ?                    09:51    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Dans la crise actuelle Ukraine, l’Europe doit prendre ses responsabilités                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec sa stratégie zéro Covid, la Chine s’est engagée dans une impasse dont elle aura du mal à sortir »   Stéphane Lauer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Contre la concentration des médias, l’urgence est de prendre à bras-le-corps la friche du numérique »   Philippe Bailly Président-fondateur du cabinet NPA Conseil                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « On ne peut pas laisser se recréer une société d’héritiers en France »   Frédéric Salat-Baroux ancien secrétaire général de la présidence de la République              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Andréa Ferréol, actrice : « La nourriture, le sexe, la mort, c’est un sacré cocktail »                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Les Fossoyeurs », un livre qui ouvre le débat sur la gestion et le contrôle des maisons de retraite                   Culture A la télé ce soir – « Julie Andrews, la mélodie d’une vie », sur Arte : le portrait miroitant d’une star magnétique                   Culture  Article réservé à nos abonnés A l’Opéra de Paris, « Les Noces de Figaro » laissent plus de questions que de réponses             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Saint-Jacut-de-la-Mer, un cas de Covid-19 et une épidémie de démissions                   Enquête  Article réservé à nos abonnés PPDA, Nicolas Hulot, Gérard Louvin… TF1, la face sombre des années dorées                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table La grenade, un produit, deux possibilités             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche        Navigation         Présidentielle 2022        Les candidats          Les dates        Comprendre les élections        Newsletter                                                                    Élection présidentielle 2022       Politique             Gabriel Attal : « Si on a pu faire le “quoi qu’il en coûte”, c’est parce qu’on a fait des réformes »      Le porte-parole du gouvernement était l’invité de France Inter, de France Télévisions et du « Monde » dimanche 23 janvier, de midi à 13 heures.       Le Monde     Publié hier à 11h52, mis à jour hier à 13h47    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Gabriel Attal, le porte-parole du gouvernement était l’invité de « Questions politiques », dimanche 23 janvier sur France Inter. Interrogé par Thomas Snégaroff, avec Carine Bécard et Alexandra Bensaid (France Inter), en collaboration avec Françoise Fressoz (Le Monde) et Nathalie Saint-Cricq (France Télévisions), il a rendu hommage au brigadier Alexandre Martin, un militaire français qui a été tué, samedi 22 janvier, au Mali dans une attaque au mortier du camp militaire de l’opération « Barkhane » à Gao.            « C’est une terrible nouvelle et je veux avoir évidemment un mot pour lui. Pour le brigadier Alexandre Martin, un mot évidemment de solidarité avec sa famille, avec ses frères d’armes, a-t-il commencé. Nous sommes engagés au Mali pour lutter contre le terrorisme. Et lutter contre le terrorisme sur place, c’est aussi protéger les Français chez nous en France, car des projets terroristes qui se déroulent sur notre territoire ont parfois été préparés, organisés depuis l’étranger. »            Gabriel Attal est ensuite revenu sur l’augmentation des prix de l’énergie et a défendu les choix du gouvernement. « Sur le gaz, sur l’électricité, sur l’essence, [les] indemnités inflation, on a été au rendez-vous comme aucun autre pays européen », a-t-il dit. A la question « cela sera-t-il suffisant ? », il a répondu : « Comme l’a dit le ministre de l’économie, Bruno Le Maire, on s’adaptera toujours. »            « Zemmour, bac à recyclage »            Il a également loué la politique du « quoi qu’il en coûte », menée par le gouvernement au moment de la crise du Covid-19. « C’est précisément parce qu’on a fait des réformes depuis 2017 sur notre marché du travail, avec les ordonnances travail, avec la réforme de l’apprentissage, avec la baisse des impôts de production. Si on a pu faire “quoi qu’il en coûte”, c’est aussi parce qu’on avait remis de l’ordre dans nos finances publiques », a-t-il dit.              A moins de trois mois de l’élection présidentielle, Gabriel Attal s’en est pris aux oppositions, alors qu’Emmanuel Macron n’a toujours pas officialisé sa candidature. « Vous avez Marine Le Pen qui est le produit d’origine. Vous avez le tandem Pécresse-Ciotti qui est un peu la copie. Et puis vous avez Zemmour, qui est le bac à recyclage, qui récupère un peu tout le monde », a-t-il estimé.            Gabriel Attal a enfin tenu à préciser en fin d’émission qu’« il n’y aura[it] pas d’augmentation des droits d’inscription » dans les universités. Le porte-parole réagissait aux inquiétudes provoquées par les propos d’Emmanuel Macron jeudi 13 janvier à propos de sa vision de l’enseignement supérieur.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                             Édition du jour Daté du mardi 25 janvier   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’Etat qui protège  Testez gratuitement                                                           Services                                    Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’Etat qui protège  Testez gratuitement                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/01/23/suivez-l-emission-questions-politiques-avec-gabriel-attal-le-porte-parole-du-gouvernement_6110628_6059010.html"},"headline":"Gabriel Attal\u00a0: \u00ab\u00a0Si on a pu faire le \u201cquoi qu\u2019il en co\u00fbte\u201d, c\u2019est parce qu\u2019on a fait des r\u00e9formes\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-01-23T11:52:08+01:00","datePublished":"2022-01-23T11:52:08+01:00","dateModified":"2022-01-23T13:47:36+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Politique"],"keywords":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"Le porte-parole du gouvernement \u00e9tait l\u2019invit\u00e9 de France Inter, de France T\u00e9l\u00e9visions et du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb dimanche 23\u00a0janvier, de midi \u00e0 13\u00a0heures.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/12/15/124/0/7530/3760/1342/696/60/0/e960760_5199814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/24/19-20">
<filnamedate="20220124"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220124"><AAMMJJHH="2022012419">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-20"> ¤ De Marine Le Pen à Philippe Poutou, en passant par Valérie Pécresse ou Yannick Jadot, voici les positions des prétendants à l’Elysée qui se sont le plus exprimés sur ces questions liées aux vaccins contre le Covid-19.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-20"> ¤                 Le Monde d’après iStock          Vaccination des enfants, levée des brevets, obligation vaccinale : ce que disent les candidats à la présidentielle   Par    Assma Maad   ,    Pierre Breteau    et    Romain Imbach     Publié hier à 10h30, mis à jour hier à 10h59        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      FactuelDe Marine Le Pen à Philippe Poutou, en passant par Valérie Pécresse ou Yannick Jadot, voici les positions des prétendants à l’Elysée qui se sont le plus exprimés sur ces questions liées aux vaccins contre le Covid-19.         L’examen du projet de loi transformant le passe sanitaire en passe vaccinal a provoqué des débats agités à l’Assemblée nationale et au Sénat depuis le début de janvier, décalant le calendrier initial d’adoption du texte par le Parlement. Le texte a également été largement commenté par la classe politique française, en particulier par les candidats déclarés à l’élection présidentielle 2022.          L’occasion de passer en revue leurs positions sur la vaccination contre le Covid-19, qui suscite encore, chez certains, quelques réticences. Avec en particulier trois thèmes sur lesquels nous les avons interrogés : la vaccination des enfants, la levée des brevets des industries pharmaceutiques et la vaccination obligatoire.          Pour la plupart des candidats questionnés, la vaccination est nécessaire, voire indispensable, pour endiguer l’épidémie de Covid-19. Ils sont également très majoritaires à s’opposer à l’obligation vaccinale, à l’exception de la candidate socialiste, Anne Hidalgo.            Concernant la vaccination des enfants, les avis divergent davantage, avec des candidats d’extrême droite, qui sont tous opposés à cette mesure sanitaire, et d’autres qui se rangent derrière la responsabilité parentale.          Enfin, la levée des brevets des vaccins contre le Covid-19 est une mesure largement plébiscitée à gauche, alors qu’elle est rejetée à droite, à l’exception de Nicolas Dupont-Aignan.                        
:root {
    --vert: #3baf8c;
    --orange: #ffa909;
    --rouge: #e82d2d;
    --vert_lg: #3baf8c4D;
    --orange_lg: #ffa9094D;
    --rouge_lg: #e82d2d4D;
}

#d_container_vax span.gommette {
    font-weight: 600;
    text-transform: lowercase;
    border-radius: 50%;
    border: 0;
    display: inline-block;
    cursor: default;
    text-align: center;
}

#d_container_vax span.gommette.grand {
    width: 1.5rem;
    height: 1.5rem;
    margin: 0 1rem -.1rem 0;
}

#d_container_vax span.gommette.petit {
    border-radius: 1rem;
    width: .7rem;
    height: .7rem;
    margin: 0 .6rem 0 0;
}

#d_container_vax span.gommette[data-couleur=vert] {
    background-color: var(--vert);
}

#d_container_vax span.gommette[data-couleur=orange] {
    background-color: var(--orange);
}

#d_container_vax span.gommette[data-couleur=rouge] {
    background-color: var(--rouge);
}

#d_container_vax span.gommette[data-couleur=gris] {
    background-color: #cecece;
}

#d_container_vax {
    display: flex;
    justify-content: center;
    padding: 0 3rem;
    padding-bottom: 2rem;
}

#d_tab_vax {
    max-width: 900px;
    width: 100%;
}

.d_title {
    font-family: 'Marr Sans Condensed';
    font-size: 2.3rem;
    color: #2A303B;
    letter-spacing: 20;
    font-weight: 600;
    letter-spacing: .05rem;
}

#d_tab_vax .d_subbox {
    width: 100%;
    display: flex;
    flex-wrap: wrap;
    margin: 25px 0;
}

#d_tab_vax .d_subbox .d_subtitle {
    width: 50%;
    text-align: left;
}

#d_tab_vax .d_subtitle {
    font-size: 1.5rem;
    font-weight: normal;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    padding: 0;
    text-align: left;
}

#d_tab_vax .d_search {
    width: 50%;
}

#d_tab_vax span.desktop {
    display: inline;
}

#d_tab_vax span.mobile {
    display: none;
}

#d_tab_vax .hr {
    width: 100%;
    margin: 15px 0 0;
    height: 0;
    border-top: 1px solid #E4E6E9;
}


/* CSS du tableau*/

#d_tab_vax ul {
    margin: 1rem 2rem;
}

#d_tab_vax .divTable {
    margin: .5rem auto 0 auto;
    display: table;
    width: 100%;
}

#d_tab_vax {
    font-size: 80%;
}

#d_tab_vax #d_tableau {
    overflow: auto;
    width: 100%;
    border-bottom: 1px solid #E8E8E8;
}

#d_tab_vax .d_ligne.entete {
    background-color: #fff;
}

#d_tab_vax .d_ligne.entete .d_cellule {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 1.4rem;
    border-bottom: 1px solid #e8e8ec;
    background-color: #fff;
    text-transform: none;
    text-align: center;
    justify-content: center;
}

#d_tab_vax .d_cellule.titre {
    font-weight: 500;
    padding: 15px 0 0 10px;
}

#d_tab_vax .d_ligne {
    border-top: 1px solid #E8E8E8;
    display: flex;
    align-items: stretch;
    transition: all ease .1s;
}

#d_tab_vax .d_cellule {
    padding: 15px 10px;
    text-align: left;
    font-size: 1.3rem;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    align-items: center;
    transition: all ease .1s;
}

#d_tab_vax .d_cellule.cat {
    background-color: #F8F8F8;
    padding: 15px 10px;
}

#d_tab_vax .d_cellule.cat {
    background-color: #F8F8F8;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    text-transform: uppercase;
    font-weight: 500;
    font-size: 1rem;
    letter-spacing: .15px;
}

.d_zone {
    margin: .4rem 0 0 0;
    color: #2a3487;
    /*    opacity: .5;*/
}

.d_zone img {
    width: 1rem!important;
    margin: 0 1rem 0 0!important;
}

#d_tab_vax .d_contenant {
    width: 100%;
    padding: 20px 30px;
    background-color: #fefefe;
}

#d_tab_vax .d_contenant p {
    font-family: "The Antiqua B", Georgia, Droid-serif, serif;
    color: #38374E;
    font-size: 1.5rem;
    line-height: 1.5;
    margin: 0 0 1rem 0;
}

#d_tab_vax .d_contenant p a {
    color: #026b9c;
}

#d_tab_vax .d_contenant span.catcher__title,
#d_tab_vax .d_contenant span.catcher__desc a {
    font-size: 1.5rem;
    line-height: 1.4;
}

#d_tab_vax .clic {
    cursor: pointer;
}

#d_tab_vax .d_cellule span.chevron::before {
    border-style: solid;
    border-color: #CAC6C6;
    border-width: 0.2rem 0.2rem 0 0;
    content: '';
    display: inline-block;
    height: 0.5em;
    transition: all .25s ease-out;
    transform: rotate(-45deg);
    width: 0.5em;
}

#d_tab_vax .d_cellule span.chevron.bottom:before {
    top: 0;
    border-color: #000;
    transform: rotate(135deg);
}

#d_tab_vax .d_cellule.cat {
    width: 25%;
}

#d_tab_vax .d_ligne .d_cellule.mesure {
    width: 25%;
}

#d_tab_vax .d_cellule.circulation {
    width: 60%;
}

#d_tab_vax .d_cellule.circulation .grisou {
    opacity: .5;
}

#d_tab_vax .d_ligne:not(.entete) .d_cellule.circulation {
    text-align: left;
    display: flex;
    align-items: center;
    flex-direction: column;
    flex-wrap: wrap;
    /* width: 25%;*/
}

#d_tab_vax .d_ligne:not(.entete) .d_cellule.circulation div {
    align-self: baseline;
}

#d_tab_vax .d_cellule.clic {
    background-color: #F8F8F8;
    width: 8%;
    text-align: center;
}

@media screen and (min-width:601px) {
    #d_tab_vax .d_ligne:not(.entete):hover .d_cellule {
        background-color: #dcdcdc;
        cursor: pointer;
        transition: all ease .1s;
    }
    #d_tab_vax .d_ligne:not(.entete):hover .d_cellule.cat,
    #d_tab_vax .d_ligne:not(.entete):hover .d_cellule.circulation,
    #d_tab_vax .d_ligne:not(.entete):hover .d_cellule.clic {
        background-color: #dcdcdc;
        transition: all ease .1s;
    }
    [data-color-mode="dark"] #d_tab_vax .d_ligne:not(.entete):hover .d_cellule {
        background-color: #2a303b;
    }
    [data-color-mode="dark"] #d_tab_vax .d_ligne:not(.entete):hover .d_cellule.cat,
    [data-color-mode="dark"] #d_tab_vax .d_ligne:not(.entete):hover .d_cellule.circulation,
    [data-color-mode="dark"] #d_tab_vax .d_ligne:not(.entete):hover .d_cellule.clic {
        background-color: #2a303b;
    }
}

@media screen and (max-width:600px) {
    #d_tab_vax .d_cellule span.chevron {
        margin-left: 35%;
    }
    #d_tab_vax .d_cellule span.chevron::before {
        border-color: rgba(0, 0, 0, .3);
    }
    #d_tab_vax .d_ligne[data-couleur="vert"] .d_cellule {
        background-color: rgb(50, 205, 50, .3)
    }
    #d_tab_vax .d_ligne[data-couleur="orange"] .d_cellule {
        background-color: rgba(255, 169, 9, .2);
    }
    #d_tab_vax .d_ligne[data-couleur="rouge"] .d_cellule {
        background-color: rgba(232, 45, 45, .2);
    }
    #d_tab_vax {
        width: 100%;
        margin: 0 auto;
    }
    #d_tab_vax .desktop {
        display: none!important;
    }
    #d_tab_vax .mobile {
        display: inline!important;
    }
    #d_tab_vax .d_ligne.entete .d_cellule {
        font-size: 1.1REM;
    }
    #d_tab_vax .d_cellule.cat {
        font-size: .9rem;
    }
    #d_tab_vax .d_cellule {
        font-size: 1.2rem;
        padding: 10px 6px;
    }
    #d_tab_vax .d_subtitle {
        line-height: 1.5;
    }
    #d_tab_vax .d_subbox .d_subtitle {
        width: 100%;
        text-align: center;
    }
    #d_tab_vax .d_search {
        width: 90%;
        margin: 5px auto;
    }
    #d_tab_vax input[type=text] {
        font-size: 1.5rem;
    }
    #d_tab_vax .d_cellule.circulation {
        text-align: left;
    }
    #d_tab_vax .d_ligne .d_cellule.mesure {
        width: 23%;
    }
    #d_tab_vax .d_cellule.circulation div {
        align-self: flex-end;
    }
    #d_tab_vax .d_cellule.clic {
        text-align: left;
        padding: 10px 0;
    }
    #d_tab_vax .d_contenant {
        padding: 20px 8px 10px;
        border-left: 1px solid #ccc;
        border-right: 1px solid #ccc;
    }
}

 [data-color-mode="dark"]   #d_tab_vax .d_cellule span.chevron::before {
        border-color: rgba(255, 255, 255, .3);
    }

[data-color-mode="dark"] #d_tableau .d_title {
    color: #ccc;
}

[data-color-mode="dark"] #d_tableau .d_subtitle {
    color: #ccc;
}

[data-color-mode="dark"] #d_tab_vax .d_ligne.entete {
    background-color: #181a1e;
}

[data-color-mode="dark"] #d_tab_vax .d_ligne.entete .d_cellule {
    border-bottom: 1px solid #989797;
    background-color: transparent;
}

[data-color-mode="dark"] #d_tab_vax .d_ligne.entete .d_cellule:first-child {
    border-left: 1px solid #989797;
}

[data-color-mode="dark"] #d_tab_vax .cat {
    border-left: 1px solid #989797;
}

[data-color-mode="dark"] #d_tab_vax .d_cellule .clic {
    border-right: 1px solid #989797;
    background-color: transparent;
}

[data-color-mode="dark"] #d_tab_vax .d_ligne {
    border-top: 1px solid #989797;
}

[data-color-mode="dark"] #d_tab_vax .d_cellule.cat,
[data-color-mode="dark"] #d_tab_vax .d_cellule.clic {
    background-color: transparent;
}

[data-color-mode="dark"] #d_tab_vax .d_cellule.cat:first {
    border-left: 1px solid #989797;
}

[data-color-mode="dark"] #d_tab_vax .d_cellule.clic:last-of-type {
    border-right: 1px solid #989797;
}

[data-color-mode="dark"] #d_tab_vax .d_search input[type=text] {
    border: 1px solid #989797;
    background-color: transparent;
    color: #989797;
}

[data-color-mode="dark"] #d_tab_vax .d_contenant {
    background-color: transparent;
    border-left: 1px solid #989797;
    border-right: 1px solid #989797;
}

[data-color-mode="dark"] .d_zone {
    color: #9aa3f0;
}

[data-color-mode="dark"] #d_tab_vax .d_cellule span.chevron.bottom:before {
    top: 0;
    border-color: #CAC6C6;
    transform: rotate(135deg);
}




Un titre

Ici on met un sous-titre
 -->





require(["jquery", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3.v5.min.js",
    "//assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/cA7Ge8HVz_VgXKFE3Ufe3h-1YpSJrw_810"
], function($, d3v5) {

    if (typeof d3 === "undefined") {
        d3 = d3v5
    }

    var largeur = document.getElementById("d_tab_vax").offsetWidth,
        mobiledec = false,
        longformatDecRestr = false,
        dateMajRestr = "";

    /* on vérifie si on est en mobile ou non */
    if (largeur         mobiledec = true
    }

    var corres_couleur = {
        "": "gris",
        "pour": "vert",
        "plutôt pour": "vert",
        "ni pour ni contre": "orange",
        "position inconnue": "gris",
        "ne veut pas s'exprimer": "orange",
        "contre": "rouge",
        "plutôt contre": "rouge",
        "ne se prononce pas":"gris"
    };

    /* la fonction de formattage des textes */

    function marcheDuMonde(string, paragrapher, pas_italiques) {
 à chaque retour charriot
        pas_italiques = false : place automatiquement les citations en italiques
        */

        s = String(string)
            .replace(/([0-9]{1,3})\s([0-9]{3})/g, function(match, contents, offset, s) {
                return contents + " " + offset;
            }) /* Séparateur de milliers insécable */
            .replace(/\ (\;|\:|\!|\?|\%|\–)/g, " $1") /* Insécables */
            .replace(/\.\.\./g, "…") /* ... */
er") /* 1er */
$2") /* Génération des liens à partir du modèle [[url|texte]] */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
        if (pas_italiques) {
            s = s
                .replace(/« /g, "« ") /* Insécables */
                .replace(/ »/g, " »") /* Insécables */
                .replace(/« /g, "« ") /* Insécables */
                .replace(/ »/g, " »") /* Insécables */
        } else {
            s = s
« ") /* Insécables + italiques */
") /* Insécables + italiques */
« ") /* Insécables + italiques */
") /* Insécables + italiques */
        }
        if (paragrapher) { /* On crée des paragraphes à chaque saut de lignes */
            paras = s.split("\n");
            h = ""
            paras.forEach(function(d, i) {
                if (d.substring(0, 2) == "– ") {
" + d.substring(2) + ""
                } else {
" + d + "";
                }

            })
            return h;
        } else {
            return s;
        }

    }

    /* fonction pour savoir si on est en mobile */
    function esTuMobile() {
        return (typeof window.orientation !== "undefined") || (navigator.userAgent.indexOf('IEMobile') !== -1);
    };


Candidat·e
Obligation vaccinale
Vaccination des enfantsVaccination des enfants
Levée des brevetsLevée des brevets
 
`;

    function generate_html_tab(i, d, Candidats) {
        var html_tab = `

` + marcheDuMonde(Candidats) + `
` + d.Vaccination_obligatoire + `
` + d.Vaccination_enfants + `
` + d.Levee_brevets + `

`

`
= 5) {
Obligation vaccinale`
` + marcheDuMonde(d.Details_obligation) + ``
        }
= 5) {
Vaccination des enfants`
` + marcheDuMonde(d.Details_enfants) + ``
        }
= 5) {
Levée des brevets`
` + marcheDuMonde(d.Details_brevets) + ``
        }
`
        return html_tab
    }

    var keys_vaxs = Object.keys(CandidatsPrez);
    let ct = 0

    /* ici t'as la boucle pour créer chaque ligne */

    $.each(CandidatsPrez, function(i, d) {
        if (d.Candidats != "") {
            mesure_clean = document.createElement("div");
            mesure_clean.innerHTML = d.detail;
            html_tab_tableau += generate_html_tab(i, d, keys_vaxs[ct])
        }
        ct++
    });

"

    if (mobiledec) {
        var aulong = false
    }
    document.getElementById("d_container_TABLEAU").innerHTML = html_tab_tableau


    /* on gère l'événement sur le chevron */
    d3.selectAll("#d_tab_vax .d_ligne:not(.entete)").on("click", function() {
        toggleCase(this)
    })

    function date(n, day, short, year, only) {
        const options = {
            weekday: 'long',
            year: 'numeric',
            month: short == true ? "short" : 'long',
            day: 'numeric'
        };
        var txt = n.toLocaleDateString(undefined, options).split(" ");
        let txt_year = year == false ? "" : " " + txt[3];
er" : String(txt[1]);
        return only == true ? txt_year : day == false ? txt[2] + txt_year : txt_day + " " + txt[2] + txt_year;
    }

    function numberWithSpace(x) {
        return x.toString().replace(/\B(?=(\d{3})+(?!\d))/g, " ");
    }

    function toggleCase(ceci) {
        var classeChevronRestr = d3.select(ceci).select(".chevron").attr("class")

        /* on vérifie si c'est déjà déplie ou pas */
        if (classeChevronRestr.indexOf("bottom") != -1) {
            d3.selectAll("#d_tab_vax .d_contenant").style("display", "none")
            d3.selectAll("#d_tab_vax .clic span.chevron").classed("bottom", false)
        } else {
            var id = d3.select(ceci).attr("data-id");
            d3.selectAll("#d_tab_vax .d_contenant").style("display", "none")
            d3.selectAll("#d_tab_vax .clic span.chevron").classed("bottom", false)
            d3.select(ceci).select("span.chevron").classed("bottom", true)
            d3.select("#d_tab_vax .d_contenant[data-id='" + id + "']").style("display", "block")
        }
    }

});

