<FILE-date="2022/10/07/19">

<article-nb="2022/10/07/19-1">
<filnamedate="20221007"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221007"><AAMMJJHH="2022100719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ L’éviction d’Eric Arella intervient au lendemain d’un coup d’éclat des policiers marseillais, qui ont organisé, jeudi, une « haie du déshonneur » contre le directeur général de la police nationale, Frédéric Veaux.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Pénuries d’essence : le gouvernement met la pression sur TotalEnergies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Énergie : « La Norvège est, avec le Qatar, le grand bénéficiaire de la guerre en Ukraine »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Eric Monnet Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Manifestations en Iran : la première réaction de l’ayatollah Khamenei                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le Proche-Orient face au soulèvement en Iran                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment nous avons désanimalisé la viande                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans l’Iran de 2022, l’obligation du port du voile est une violence absurde et humiliante »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Eric Monnet Economiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les frondeurs du cinéma d’auteur ne se demandent pas si leurs films font partie du problème »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Pas né de la dernière pluie », d’Hugo Mercier : pas si dupes                   Culture « Bienvenue à Gattaca », sur France 5 : une dystopie eugéniste devenue un classique du cinéma d’anticipation                   Livres  Article réservé à nos abonnés Annie Ernaux, une Nobel dont le « je » dit l’expérience commune                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Mode Adidas remet en question son partenariat avec le rappeur américain Kanye West                   Le Goût du Monde Le temps retrouvé du designer Anthony Guerrée                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Couteau à champignon, roulette à pizza ou molinillo… En cuisine, les ustensiles sont rois                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Le Sexe interdit. La sexualité des Français et sa répression » : l’histoire franchit le seuil de la chambre à coucher                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Société       Police             Très vif émoi dans la police après le limogeage du patron de la PJ de Marseille      L’éviction d’Eric Arella intervient au lendemain d’un coup d’éclat des policiers marseillais, qui ont organisé, jeudi, une « haie du déshonneur » contre le directeur général de la police nationale, Frédéric Veaux.          Par Antoine Albertini         Publié aujourd’hui à 16h31, mis à jour à 18h27    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des membres de la police judiciaire forment une haie d’honneur afin de montrer leur soutien au directeur de la police judiciaire, Eric Arella, après qu’il a été démis de ses fonctions, devant leur siège, à Marseille, le 7 octobre 2022.  NICOLAS TUCAT / AFP               La police judiciaire traverse-t-elle la plus grave crise de son histoire depuis sa création en 1907 ? Le directeur zonal de la PJ pour le sud de la France, Eric Arella, a été démis de ses fonctions, vendredi 7 octobre, par le directeur général de la police national (DGPN), Frédéric Veaux.          Cette décision intervient après le coup d’éclat de 200 enquêteurs, la veille, lors de la visite de M. Veaux dans les locaux de l’Evêché, le siège de la police marseillaise. Dans les couloirs du bâtiment, les fonctionnaires de tous grades, revêtus de leur gilet noir où les mots « police judiciaire » apparaissaient barrés en signe de deuil, ont organisé une « haie du déshonneur » avant le départ du patron de la police, venu convaincre du bien-fondé de sa réforme : le placement de toutes les forces de police sous l’autorité d’un seul chef dans chaque département.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Réforme de la police judiciaire : Gérald Darmanin se dit prêt à évoquer des « amendements » au projet en cours                 Le projet suscite depuis plusieurs mois une forte résistance de la part de la police judiciaire, qui y voit une véritable mise sous tutelle de son action. Une vidéo, devenue virale sur les réseaux sociaux, montre les fonctionnaires marseillais, bras croisés, debout, dans les couloirs du deuxième étage du siège de la police marseillaise, tandis que M. Veaux traverse les locaux, l’œil noir.          « Les têtes tombent »          « Une telle déloyauté n’est pas acceptable », a fait savoir vendredi 7 octobre la direction générale de la police nationale, qui souligne que « les résultats à Marseille sont par ailleurs mauvais avec des niveaux records d’homicides alors que les effectifs ont été considérablement renforcés ». « Veaux ne fera de cadeau à personne, les têtes tombent », apprécie un haut fonctionnaire de la police judiciaire, pour lequel « la concertation, qui n’a jamais été vraiment au menu de la réforme, est désormais totalement abandonnée ».           Le limogeage brutal de M. Arella résonne en tout cas comme un signal et un sévère avertissement adressé aux mutins de la PJ          Le limogeage brutal de M. Arella résonne en tout cas comme un signal et un sévère avertissement adressé aux mutins de la PJ. Jusque-là considéré comme un proche de M. Veaux, ce haut fonctionnaire « loyal, fidèle et compétent », selon un de ses pairs, est remplacé par Dominique Abbenanti, actuellement attaché de sécurité intérieure à Alger et ancien sous-directeur de la police technique et scientifique après avoir occupé plusieurs postes au sein de la police judiciaire.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans les rangs de la police judiciaire, la réforme de la police nationale continue de heurter                 Dans un communiqué au ton pour le moins inhabituel, l’Association nationale de la police judiciaire, créée mi-août pour protester contre le projet de réforme, a annoncé son intention d’organiser des rassemblements spontanés dès vendredi après-midi. « Les enquêteurs de la PJ sont fous furieux et organisent dès à présent leur soutien à leurs chefs ! », précise le communiqué, sous le titre « Le DGPN déclare la guerre à la DCPJ [Direction centrale de la police judiciaire] ».        Il vous reste 27.13% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/10/07/tres-vif-emoi-dans-la-police-apres-le-limogeage-du-patron-de-la-pj-de-marseille_6144872_3224.html"},"headline":"Tr\u00e8s vif \u00e9moi dans la police apr\u00e8s le limogeage du patron de la PJ de Marseille","dateCreated":"2022-10-07T16:31:08+02:00","datePublished":"2022-10-07T16:31:08+02:00","dateModified":"2022-10-07T18:27:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Police"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Police"],"description":"L\u2019\u00e9viction d\u2019Eric Arella intervient au lendemain d\u2019un coup d\u2019\u00e9clat des policiers marseillais, qui ont organis\u00e9, jeudi, une \u00ab\u00a0haie du d\u00e9shonneur\u00a0\u00bb contre le directeur g\u00e9n\u00e9ral de la police nationale, Fr\u00e9d\u00e9ric Veaux.","author":[{"@type":"Person","name":"Antoine Albertini"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/772/0/5943/2971/1342/671/60/0/3a78c68_1665152430128-000-32kw9y6.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Police","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/07/19-2">
<filnamedate="20221007"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221007"><AAMMJJHH="2022100719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Ce fonds permettra à l’Ukraine d’« acheter directement auprès de nos industriels les matériels dont elle a le plus besoin pour soutenir son effort de guerre », a déclaré le président français devant la presse à Prague, à l’issue d’une réunion de dirigeants européens.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                    Le prix Nobel de la paix décerné à des critiques de Vladimir Poutine et de son régime         Ce qu’il faut savoir ce vendredi matin                    Le contexte          Image de couverture :  Un soldat ukrainien sur un char, à Bakhmut, le 7 octobre 2022.   YASUYOSHI CHIBA/AFP          Les troupes ukrainiennes, à l’offensive sur tous les fronts depuis le début de septembre, ont déjà repris l’essentiel de la région de Kharkiv (Nord-Est) et d’importants nœuds logistiques, tels qu’Izioum, Koupiansk et Lyman (Est). « Depuis le 1er octobre, et rien que dans la région de Kherson, plus de 500 kilomètres carrés de territoire et des dizaines de localités ont été libérés », a déclaré, jeudi soir, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky.Les bombardements se poursuivent, en particulier dans la région de Zaporijia, dans le sud de l’Ukraine, l’une de celles que Moscou affirme avoir annexées, où une frappe a fait au moins sept morts et cinq disparus, selon le chef de l’administration militaire locale, Oleksandr Staroukh.Le président américain, Joe Biden, a mis en garde, jeudi, contre un risque d’« apocalypse » pour la première fois depuis la guerre froide, en raison des menaces de Vladimir Poutine d’employer l’arme nucléaire.La France envisage l’envoi de nouveaux canons Caesar, pièce maîtresse de l’artillerie française, a annoncé Emmanuel Macron, jeudi. Depuis le début du conflit, la France a fourni dix-huit canons Caesar de 155 millimètres d’une portée de 40 kilomètres, montés sur camion.Moscou a fustigé, jeudi, les propos de Volodymyr Zelensky, qui a évoqué, lors d’une interview, des « frappes préventives » de l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN) contre la Russie. La présidence ukrainienne a publié un message expliquant que les propos de M. Zelensky avaient été mal compris et qu’il parlait de sanctions et non de frappes nucléaires.L’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA) considère la centrale nucléaire de Zaporijia comme une installation ukrainienne, alors que Vladimir Poutine a ordonné, mercredi par décret, de transférer le contrôle de la centrale aux autorités russes et d’en faire une « propriété fédérale ».A la suite du sabotage des gazoducs Nord Stream en mer Baltique, la Norvège a annoncé qu’elle allait limiter l’accès des bateaux de pêche russes à ses ports, durcissant ainsi ses mesures de sécurité.Un huitième train de sanctions européennes contre la Russie est entré en vigueur jeudi. Il instaure pour 7 milliards d’euros de nouvelles interdictions d’importation, afin de réduire les revenus de la Russie.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Analyse. Vladimir Poutine ou le crépuscule de l’impérialisme russe         Reportage. A Mykolaïv, la population se prépare à passer l’hiver         Décryptages. Poutine transfère à la Russie le contrôle de la centrale ukrainienne de Zaporijia         Factuel. La Communauté politique européenne lancée à Prague pour souligner l’isolement de Vladimir Poutine         Témoignages. Journal de deux sœurs ukrainiennes : « Je vais préparer ma “valise nucléaire”, mais on ne sait jamais quand ni où cela peut arriver »         Décryptages. Pourquoi est-il si difficile de jauger l’effet des sanctions contre la Russie ?         Reportage. A Zaporijia, une maternité face au front         Enquête. La France prépare la livraison de nouveaux canons Caesar à l’Ukraine                          Le prix Nobel de la paix décerné à des critiques de Vladimir Poutine et de son régime         Ce qu’il faut savoir ce vendredi matin                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","coverageStartTime":"2022-10-07T17:13:56+00:00","coverageEndTime":"2022-10-08T05:13:56+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Emmanuel Macron annonce un fonds de 100\u00a0millions d\u2019euros pour l\u2019achat...","description":"Ce fonds permettra \u00e0 l\u2019Ukraine d\u2019\u00ab\u00a0acheter directement aupr\u00e8s de nos industriels les mat\u00e9riels dont elle a le plus besoin pour soutenir son effort de guerre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident fran\u00e7ais devant la presse \u00e0 Prague, \u00e0 l\u2019issue d\u2019une r\u00e9union de dirigeants europ\u00e9ens.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : Emmanuel Macron annonce un fonds de 100 millions d’euros pour l’achat direct par Kiev de matériel militaire","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Ce fonds permettra \u00e0 l\u2019Ukraine d\u2019\u00ab\u00a0acheter directement aupr\u00e8s de nos industriels les mat\u00e9riels dont elle a le plus besoin pour soutenir son effort de guerre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident fran\u00e7ais devant la presse \u00e0 Prague, \u00e0 l\u2019issue d\u2019une r\u00e9union de dirigeants europ\u00e9ens.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/0/0/6000/4000/1342/894/3/0/8235e7e_1665162750201-154817.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-10-07T17:13:56+00:00"
,"endDate":"2022-10-08T05:13:56+00:00"
  Dans un entretien au Monde, le romancier moscovite en exil Dmitri Gloukhovski explique que les Russes ne soutiennent pas r\u00e9ellement la guerre en Ukraine. Leur passivit\u00e9 s\u2019explique par la peur, et l\u2019emprise qu\u2019exerce Vladimir Poutine sur la soci\u00e9t\u00e9.             Lire aussi :     \u00ab\u00a0Les Russes se sentent comme du gibier face \u00e0 un Etat pr\u00e9dateur invincible\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/8235e7e_1665162750201-154817.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Emmanuel Macron annonce un fonds de 100\u00a0millions d\u2019euros pour l\u2019achat...","dateModified":"2022-10-07T17:24:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html#681441","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","datePublished":"2022-10-07T17:06:14+00:00","articleBody":"     Les dirigeants de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE), r\u00e9unis \u00e0 Prague vendredi 7\u00a0octobre, ont esquiss\u00e9 les grandes lignes d\u2019une r\u00e9ponse commune contre la flamb\u00e9e des prix de l\u2019\u00e9nergie provoqu\u00e9e par la guerre en Ukraine.          \u00ab\u00a0La Russie a tir\u00e9 un missile \u00e9nerg\u00e9tique sur le continent europ\u00e9en\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 Charles Michel, le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, qui repr\u00e9sente les Etats membres. Les Vingt-Sept \u00ab\u00a0partagent une ambition commune de faire baisser les prix des ressources \u00e9nerg\u00e9tiques\u00a0\u00bb, a-t-il dit. Mais ils sont divis\u00e9s sur les moyens et il y a urgence \u00e0 trouver des compromis qui all\u00e9geront le fardeau \u00e9conomique des citoyens et des entreprises de l\u2019UE.          L\u2019\u00e9conomie du Vieux Continent d\u00e9pend \u00e9norm\u00e9ment de ses importations d\u2019hydrocarbures et souffre durement des coupures de livraisons impos\u00e9es par la Russie. Mais elle peine \u00e0 trouver une parade commune, tant les int\u00e9r\u00eats divergent entre les pays qui misent sur le nucl\u00e9aire comme la France, ceux qui comptent sur le charbon comme l\u2019Allemagne, ou ceux qui sont historiquement li\u00e9s aux hydrocarbures russes en Europe centrale.          La pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, a soulign\u00e9 que l\u2019UE \u00e9tait d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 \u00ab\u00a0beaucoup mieux pr\u00e9par\u00e9e pour affronter l\u2019hiver\u00a0\u00bb. Les Europ\u00e9ens ont pris des mesures pour limiter leur consommation d\u2019\u00e9nergie et diversifier leurs approvisionnements. La part du gaz import\u00e9 de Russie a chut\u00e9 de 41\u00a0% avant le d\u00e9clenchement de la guerre en f\u00e9vrier \u00e0 7,5\u00a0% aujourd\u2019hui, a-t-elle soulign\u00e9.          Il y a un \u00ab\u00a0large soutien\u00a0\u00bb des Vingt-Sept pour mettre en place d\u2019ici au printemps des achats group\u00e9s de gaz afin de renforcer le pouvoir de n\u00e9gociation des Europ\u00e9ens, a-t-elle dit. La cheffe de l\u2019ex\u00e9cutif europ\u00e9en a aussi r\u00e9it\u00e9r\u00e9 ses diff\u00e9rentes pistes pour faire baisser les factures de gaz\u00a0: n\u00e9gocier des corridors de fluctuation des cours avec les fournisseurs amicaux de l\u2019UE, explorer des moyens de limiter les prix du gaz pour \u00e9liminer les pics li\u00e9s notamment \u00e0 la sp\u00e9culation, et d\u00e9coupler les prix de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 de ceux du gaz.          Elle a \u00e9galement insist\u00e9 sur la n\u00e9cessit\u00e9 de \u00ab\u00a0pr\u00e9server le march\u00e9 unique\u00a0\u00bb, apr\u00e8s le toll\u00e9 provoqu\u00e9 la semaine derni\u00e8re par le plan de 200\u00a0milliards d\u2019euros de Berlin pour prot\u00e9ger son \u00e9conomie. Plusieurs dirigeants ont critiqu\u00e9 un cavalier seul de l\u2019Allemagne, qui menace la coh\u00e9sion europ\u00e9enne. La puissance budg\u00e9taire de la premi\u00e8re \u00e9conomie europ\u00e9enne et sa capacit\u00e9 \u00e0 financer un solide bouclier, risque d\u2019avantager les entreprises allemandes au d\u00e9triment de leurs concurrentes des autres pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/8235e7e_1665162750201-154817.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Prague, l\u2019UE peaufine sa strat\u00e9gie face au \u00ab\u00a0missile \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb de Poutine","dateModified":"2022-10-07T17:21:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html#681443","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","datePublished":"2022-10-07T17:03:03+00:00","articleBody":"                               Des soldats ukrainiens s\u2019agenouillent au passage de leurs camarades portant les cercueils de militaires ukrainiens tu\u00e9s au combat, lors d\u2019une c\u00e9r\u00e9monie fun\u00e9raire. A Lviv, le\u00a07\u00a0octobre 2022. YURIY DYACHYSHYN\/AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/35cf03b_1665162081492-154901.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Emmanuel Macron annonce un fonds de 100\u00a0millions d\u2019euros pour l\u2019achat...","dateModified":"2022-10-07T17:06:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html#681404","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","datePublished":"2022-10-07T16:31:14+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons pas de raison d\u2019ajuster notre propre posture nucl\u00e9aire strat\u00e9gique, pas plus que nous n\u2019avons d\u2019indications que la Russie se pr\u00e9pare \u00e0 utiliser de mani\u00e8re imminente des armes nucl\u00e9aires\u00a0\u00bb, a dit vendredi la porte-parole de la Maison Blanche, Karine Jean-Pierre.          Cette mise au point survient apr\u00e8s des propos particuli\u00e8rement forts tenus jeudi par le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, qui a estim\u00e9 que Vladimir Poutine \u00ab\u00a0ne plaisante pas quand il parle d\u2019un usage potentiel d\u2019armes nucl\u00e9aires tactiques ou d\u2019armes biologiques ou chimiques\u00a0\u00bb dans le conflit en Ukraine.          Interrog\u00e9e pour savoir si ce ton plus alarmiste \u00e9tait li\u00e9 \u00e0 de nouveaux renseignements obtenus par les Etats-Unis, la porte-parole a r\u00e9pondu\u00a0\u00ab\u00a0non\u00a0\u00bb, lors d\u2019une br\u00e8ve session de questions-r\u00e9ponses avec des journalistes.          S\u2019exprimant \u00e0 l\u2019occasion d\u2019une collecte de fonds dans le cadre de la campagne s\u00e9natoriale d\u00e9mocrate, \u00e0 New York, M.\u00a0Biden a compar\u00e9 jeudi le contexte actuel \u00e0 l\u2019une des p\u00e9riodes les plus mena\u00e7antes de l\u2019apr\u00e8s-guerre. \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons pas \u00e9t\u00e9 confront\u00e9s \u00e0 la perspective d\u2019une apocalypse depuis Kennedy et la crise des missiles cubains\u00a0\u00bb, a-t-il dit. Du 14\u00a0au\u00a028\u00a0octobre\u00a01962, la crise des missiles install\u00e9s \u00e0 Cuba par l\u2019Union sovi\u00e9tique et rep\u00e9r\u00e9s par les Etats-Unis avait fait trembler la plan\u00e8te, laissant craindre une guerre nucl\u00e9aire. \u00ab\u00a0Il existe (\u2026)\u00a0une menace directe d\u2019utilisation d\u2019armes nucl\u00e9aires si les choses continuent de suivre la voie qu\u2019elles empruntent actuellement\u00a0\u00bb, a encore affirm\u00e9 M.\u00a0Biden.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/8235e7e_1665162750201-154817.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Pas d\u2019indications\u00a0\u00bb que la Russie se pr\u00e9pare \u00ab\u00a0de mani\u00e8re imminente\u00a0\u00bb \u00e0 utiliser l\u2019arme n...","dateModified":"2022-10-07T16:50:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html#681395","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","datePublished":"2022-10-07T16:03:44+00:00","articleBody":"     Oleksandra Romantsova, directrice ex\u00e9cutive du Centre pour les libert\u00e9s civiles ukrainien, n\u2019a pas pu contenir son \u00e9motion, vendredi, lorsqu\u2019elle a d\u00e9croch\u00e9 son t\u00e9l\u00e9phone. Au bout du fil, Olav Njoelstad, directeur de l\u2019Institut Nobel, lui a appris que son ONG \u00e9tait laur\u00e9ate du prix Nobel de la paix\u00a02022.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/8235e7e_1665162750201-154817.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Emmanuel Macron annonce un fonds de 100\u00a0millions d\u2019euros pour l\u2019achat...","dateModified":"2022-10-07T16:44:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html#681349","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","datePublished":"2022-10-07T15:38:33+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron a annonc\u00e9 vendredi la cr\u00e9ation d\u2019un \u00ab\u00a0fonds sp\u00e9cial de 100\u00a0millions d\u2019euros\u00a0\u00bb pour que l\u2019Ukraine puisse \u00ab\u00a0acheter directement aupr\u00e8s de nos industriels les mat\u00e9riels dont elle a le plus besoin pour soutenir son effort de guerre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident fran\u00e7ais devant la presse \u00e0 Prague \u00e0 l\u2019issue d\u2019un sommet europ\u00e9en. Ce fonds financera l\u2019achat\u00a0\u00ab\u00a0d\u2019armes d\u00e9fensives\u00a0\u00bb\u00a0comme celles d\u00e9j\u00e0 livr\u00e9es par la France depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe en Ukraine en f\u00e9vrier, a pr\u00e9cis\u00e9 le chef de l\u2019Etat.          La France a fourni jusqu\u2019ici dix-huit canons Caesar de 155 mm d\u2019une port\u00e9e de 40 km, des missiles antichar et anti-a\u00e9rien, des v\u00e9hicules de l\u2019avant-blind\u00e9 (VAB), du carburant, des \u00e9quipements individuels et une quinzaine de canons tract\u00e9s TRF1 de 155 mm \u00e0 l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0Il y a tr\u00e8s clairement une volont\u00e9 r\u00e9affirm\u00e9e d\u2019accompagner l\u2019Ukraine dans ce moment de la guerre, de continuer \u00e0 l\u2019accompagner par notre soutien budg\u00e9taire, par la pr\u00e9paration de la reconstruction ou par notre soutien militaire\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 Emmanuel Macron.          Le chef de l\u2019Etat a par ailleurs confirm\u00e9 que la France envisageait de livrer six canons Caesar suppl\u00e9mentaires \u00e0 l\u2019Ukraine, pr\u00e9lev\u00e9s sur une commande destin\u00e9e au Danemark. \u00ab\u00a0Mais c\u2019est une discussion qui rev\u00eat certains aspects techniques qui est en train d\u2019\u00eatre finalis\u00e9e\u00a0\u00bb, a-t-il dit.          Au sein de l\u2019arm\u00e9e fran\u00e7aise, certains s\u2019interrogent sur cette aide. \u00ab\u00a0Les \u00e9quipements disponibles sont ceux qui servent dans l\u2019arm\u00e9e de terre fran\u00e7aise, qui sont justement dimensionn\u00e9s (\u2026). S\u2019ils sont envoy\u00e9s en Ukraine, c\u2019est une capacit\u00e9 militaire qui est amput\u00e9e\u00a0\u00bb, a alert\u00e9 le g\u00e9n\u00e9ral Pierre Schill, chef d\u2019\u00e9tat-major de l\u2019arm\u00e9e de terre, lors d\u2019une audition \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale le 20\u00a0juillet.             Lire aussi :     La France pr\u00e9pare la livraison de nouveaux canons Caesar \u00e0 l\u2019Ukraine                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/8235e7e_1665162750201-154817.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Macron annonce un fonds de 100\u00a0millions d\u2019euros pour l\u2019achat direct par Kiev de mat\u00e9riel militaire","dateModified":"2022-10-07T17:13:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html#681339","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","datePublished":"2022-10-07T15:16:33+00:00","articleBody":"     Qu\u2019est-ce que la mobilisation partielle annonc\u00e9e par Vladimir Poutine\u00a0? La menace russe de recourir \u00e0 l\u2019arme nucl\u00e9aire est-elle s\u00e9rieuse\u00a0? Quel soutien militaire la France a-t-elle apport\u00e9 \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0? Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, Le Monde\u00a0r\u00e9pond en direct \u00e0 vos interrogations dans son live quotidien. Voici les r\u00e9ponses \u00e0 vos questions les plus fr\u00e9quentes.             Lire aussi :   Guerre en Ukraine\u00a0: les r\u00e9ponses du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb \u00e0 vos questions les plus fr\u00e9quentes          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/8235e7e_1665162750201-154817.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Emmanuel Macron annonce un fonds de 100\u00a0millions d\u2019euros pour l\u2019achat...","dateModified":"2022-10-07T15:30:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html#681278","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","datePublished":"2022-10-07T14:51:44+00:00","articleBody":"     Ian Ratchinski, le pr\u00e9sident de l\u2019ONG russe Memorial, bannie de Russie, a affirm\u00e9 vendredi que l\u2019obtention du prix Nobel de la paix donnait \u00ab\u00a0de la force morale (\u2026) \u00e0 tous les militants russes des droits de l\u2019homme\u00a0\u00bb\u00a0en\u00a0\u00ab\u00a0des temps d\u00e9primants\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Il ne faut pas oublier ceux qui sont en prison\u00a0\u00bb, a-t-il dit, \u00e0 la sortie d\u2019un tribunal de Moscou apr\u00e8s un nouveau proc\u00e8s contre l\u2019ONG, et de citer les opposants russes incarc\u00e9r\u00e9s Alexe\u00ef Navalny et Ilia Iachine.          \u00ab\u00a0C\u2019est un honneur d\u2019\u00eatre [laur\u00e9ats] ensemble\u00a0\u00bb, a pour sa part d\u00e9clar\u00e9 Oleg Orlov, figure historique de Memorial, en r\u00e9f\u00e9rence au Centre des libert\u00e9s civiles, une organisation de d\u00e9fense des droits de l\u2019homme ukrainienne. \u00ab\u00a0Nous sommes sous pression, eux sont sous le feu de notre propre arm\u00e9e\u00a0\u00bb, a-t-il not\u00e9. Interdite en Russie, Memorial est une r\u00e9f\u00e9rence de la lutte pour les libert\u00e9s et la m\u00e9moire des r\u00e9pressions politiques dans le pays et en ex-URSS.          Le prestigieux prix a \u00e9t\u00e9 conjointement attribu\u00e9 au militant bi\u00e9lorusse Ales Bialiatski, en prison dans son pays, \u00e0 l\u2019ONG Memorial \u2013 frapp\u00e9e par un ordre de dissolution en Russie \u2013 et au Centre pour les libert\u00e9s civiles, qui s\u2019emploie aujourd\u2019hui \u00e0 documenter les\u00a0\u00ab\u00a0crimes de guerre russes\u00a0\u00bb\u00a0dans le conflit en cours.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/8235e7e_1665162750201-154817.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Nobel de la paix donne de la \u00ab\u00a0force morale\u00a0\u00bb aux militants, affirme l\u2019ONG Memorial","dateModified":"2022-10-07T15:29:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html#681273","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","datePublished":"2022-10-07T14:37:55+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9conomiste Yuriy Gorodnichenko souligne, dans une tribune au Monde, l\u2019originalit\u00e9 de l\u2019\u00e9conomie de guerre ukrainienne, fond\u00e9e sur une intervention limit\u00e9e de l\u2019Etat et sur le financement ext\u00e9rieur.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0La r\u00e9silience des Ukrainiens r\u00e9sulte \u00e9galement des choix de politique \u00e9conomique du gouvernement\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/8235e7e_1665162750201-154817.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Emmanuel Macron annonce un fonds de 100\u00a0millions d\u2019euros pour l\u2019achat...","dateModified":"2022-10-07T14:40:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html#681241","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","datePublished":"2022-10-07T14:19:42+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, a salu\u00e9 vendredi 7\u00a0octobre l\u2019attribution du prix Nobel de la paix \u00e0 un trio de repr\u00e9sentants de la soci\u00e9t\u00e9 civile en Ukraine, en Russie et en Bi\u00e9lorussie, qui \u00ab\u00a0met en lumi\u00e8re le pouvoir de la soci\u00e9t\u00e9 civile pour faire avancer la paix\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les groupes de la soci\u00e9t\u00e9 civile sont l\u2019oxyg\u00e8ne de la d\u00e9mocratie, des catalyseurs de la paix, du progr\u00e8s social et de la croissance \u00e9conomique\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 dans un communiqu\u00e9.          Il a \u00e9galement soulign\u00e9 que l\u2019espace de ces groupes \u00ab\u00a0se r\u00e9tr\u00e9cit \u00e0 travers le monde\u00a0\u00bb, de m\u00eame que les d\u00e9fenseurs des droits humains, militants environnementaux et journalistes sont victimes d\u2019\u00ab\u00a0arrestations arbitraires, de dures peines de prison, de campagnes de d\u00e9nigrement, d\u2019amendes paralysant leur action et d\u2019attaques violentes\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/8235e7e_1665162750201-154817.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nobel de la paix\u00a0: le chef de l\u2019ONU salue la soci\u00e9t\u00e9 civile, \u00ab\u00a0oxyg\u00e8ne de la d\u00e9mocratie\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-07T14:29:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html#681233","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","datePublished":"2022-10-07T14:07:13+00:00","articleBody":"     Le comit\u00e9 Nobel norv\u00e9gien, charg\u00e9 d\u2019attribuer le prix Nobel de la paix, a r\u00e9compens\u00e9 vendredi un opposant bi\u00e9lorusse, Ales Bialiatski, et deux organisations de d\u00e9fense des droits humains, la russe Memorial et l\u2019ukrainienne le Centre des libert\u00e9s civiles.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/8235e7e_1665162750201-154817.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Emmanuel Macron annonce un fonds de 100\u00a0millions d\u2019euros pour l\u2019achat...","dateModified":"2022-10-07T14:35:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html#681187","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","datePublished":"2022-10-07T13:32:56+00:00","articleBody":"     Volodymyr Zelensky, a demand\u00e9 vendredi \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) de \u00ab\u00a0continuer\u00a0\u00bb \u00e0 mettre \u00ab\u00a0la pression sur le secteur \u00e9nerg\u00e9tique russe\u00a0\u00bb, apr\u00e8s l\u2019entr\u00e9e en vigueur jeudi 6\u00a0octobre du huiti\u00e8me paquet de sanctions europ\u00e9ennes. Il s\u2019agit de la \u00ab\u00a0principale source de revenus de l\u2019Etat agresseur\u00a0\u00bb, a dit le pr\u00e9sident ukrainien en s\u2019adressant aux dirigeants europ\u00e9ens r\u00e9unis \u00e0 Prague.          Il a remerci\u00e9 les Vingt-Sept pour ce nouveau train de sanctions, qui impose de nouvelles restrictions commerciales \u00e0 la Russie et allonge la liste des personnes vis\u00e9es par des gels d\u2019avoirs et des interdictions de voyage dans l\u2019UE.          M.\u00a0Zelensky a \u00e9galement r\u00e9it\u00e9r\u00e9 les appels de Kiev en faveur de la \u00ab\u00a0d\u00e9militarisation\u00a0\u00bb de la centrale nucl\u00e9aire ukrainienne de Zaporijia, dans le sud de l\u2019Ukraine, que la Russie s\u2019est formellement appropri\u00e9e par d\u00e9cret, mercredi, apr\u00e8s sept mois d\u2019occupation. \u00ab\u00a0Il ne s\u2019agit pas seulement de mat\u00e9riel militaire russe, mais aussi du retrait de toutes les troupes de la centrale\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Zelensky, ajoutant qu\u2019environ 500\u00a0Russes s\u2019y trouvent actuellement.          La Commission europ\u00e9enne a d\u00e9clar\u00e9 jeudi que les nouvelles sanctions \u00e9taient une \u00ab\u00a0riposte \u00e0 l\u2019escalade de la Russie dans la guerre ill\u00e9gale qu\u2019elle continue de livrer \u00e0 l\u2019Ukraine, qu\u2019illustrent notamment l\u2019annexion de territoires ukrainiens \u00e0 l\u2019issue de simulacres de \u201cr\u00e9f\u00e9rendums\u201d, la mobilisation de troupes suppl\u00e9mentaires et la menace de l\u2019arme nucl\u00e9aire ouvertement brandie\u00a0\u00bb.             Lire aussi :     La fuite en avant de Vladimir Poutine\u00a0: mobilisation de 300\u00a0000\u00a0r\u00e9servistes et chantage nucl\u00e9aire                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/8235e7e_1665162750201-154817.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zelensky demande \u00e0 l\u2019UE \u00ab\u00a0plus de pression\u00a0\u00bb sur le secteur \u00e9nerg\u00e9tique russe","dateModified":"2022-10-07T14:25:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html#681170","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","datePublished":"2022-10-07T13:18:08+00:00","articleBody":"                        ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/1f50105_1665148627633-derniere-maj-ukraine-avancee-russe.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation militaire en Ukraine, jeudi 6 octobre","dateModified":"2022-10-07T13:27:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html#681153","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","datePublished":"2022-10-07T13:02:09+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s de Hongkong ont annonc\u00e9 vendredi qu\u2019elles ne donneraient suite \u00e0 aucune sanction occidentale \u00ab\u00a0unilat\u00e9rale\u00a0\u00bb, apr\u00e8s l\u2019accostage dans ses eaux d\u2019un yacht li\u00e9 \u00e0 l\u2019un des oligarques les plus riches de Russie. Ce bateau de 142 m\u00e8tres, baptis\u00e9\u00a0The-North, a \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9 jeudi par des habitants non loin de l\u2019entr\u00e9e du port de la ville. Il serait li\u00e9 \u00e0 Alexe\u00ef Mordachov, le principal actionnaire du groupe sid\u00e9rurgique russe Severstal. Il est vis\u00e9 par les sanctions prises par les Etats-Unis, l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) et le Royaume-Uni.          De nombreuses autorit\u00e9s, notamment espagnoles, italiennes, fran\u00e7aises et fidjiennes, ont saisi des yachts li\u00e9s \u00e0 des oligarques russes afin de faire pression sur le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine. Le minist\u00e8re de la marine de Hongkong a d\u00e9clar\u00e9 appliquer les sanctions prises par les Nations unies, mais pas celles impos\u00e9es par des Etats seuls.          Au d\u00e9but de la guerre en Ukraine, The-North\u00a0a mis le cap vers le port de Vladivostok, dans l\u2019est de la Russie, o\u00f9 il s\u2019est ancr\u00e9 d\u00e9but mars. Selon des sites sp\u00e9cialis\u00e9s, le navire, qui est \u00e9valu\u00e9 \u00e0 500\u00a0millions de dollars, a quitt\u00e9 Vladivostok la semaine derni\u00e8re.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/8235e7e_1665162750201-154817.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Hongkong n\u2019imposera pas de sanctions au yacht d\u2019un oligarque russe","dateModified":"2022-10-07T13:26:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html#681141","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","datePublished":"2022-10-07T12:50:02+00:00","articleBody":"     Analyse | Les r\u00eaves expansionnistes de Vladimir Poutine s\u2019arr\u00eatent ici, \u00e0 cette guerre n\u00e9ocoloniale contre l\u2019Ukraine qu\u2019il a lui-m\u00eame d\u00e9clench\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier. Le chef du Kremlin a beau multiplier les discours sur la\u00a0\u00ab\u00a0grandeur\u00a0\u00bb\u00a0de la Russie, la soci\u00e9t\u00e9 n\u2019adh\u00e8re pas \u00e0 l\u2019entreprise. Des centaines de milliers de Russes \u2013\u00a0sept cent mille, selon les estimations \u00e9tablies le 4\u00a0octobre par la version russe du magazine\u00a0Forbes\u00a0\u2013\u00a0ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 fuir leur propre pays\u2026 et le mouvement semble ne pas vouloir se tarir.             Lire aussi :     Vladimir Poutine ou le cr\u00e9puscule de l\u2019imp\u00e9rialisme russe          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/8235e7e_1665162750201-154817.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Emmanuel Macron annonce un fonds de 100\u00a0millions d\u2019euros pour l\u2019achat...","dateModified":"2022-10-07T13:06:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html#680937","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","datePublished":"2022-10-07T12:33:45+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s que Volodymyr Zelensky a \u00e9voqu\u00e9 jeudi des \u00ab\u00a0frappes pr\u00e9ventives\u00a0\u00bb de l\u2019OTAN contre la Russie, aussit\u00f4t rectifi\u00e9es en \u00ab\u00a0sanctions pr\u00e9ventives\u00a0\u00bb par la pr\u00e9sidence ukranienne, l\u2019agence de presse Reuters rapporte vendredi la r\u00e9action du ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov. Selon lui, les propos du pr\u00e9sident ukrainien justifient l\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb lanc\u00e9e par Moscou en Ukraine.          Avec cette d\u00e9claration, M.\u00a0Zelensky aurait \u00ab\u00a0en fait fourni de nouvelles preuves au monde de la menace que repr\u00e9sente le r\u00e9gime de Kiev\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Lavrov. \u00ab\u00a0C\u2019est pour cette raison qu\u2019une op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e, pour les neutraliser\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Selon l\u2019agence de presse russe RIA, le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a \u00e9galement d\u00e9nonc\u00e9 les d\u00e9clarations du pr\u00e9sident ukrainien, les qualifiant \u00ab\u00a0d\u2019appel \u00e0 commencer une nouvelle guerre mondiale dont les cons\u00e9quences seraient impr\u00e9visibles et monstrueuses\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/8235e7e_1665162750201-154817.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Sergue\u00ef Lavrov, les propos de Volodymyr Zelensky ont \u00ab\u00a0fourni de nouvelles preuves de la menace qu...","dateModified":"2022-10-07T17:03:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html#681092","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","datePublished":"2022-10-07T12:19:26+00:00","articleBody":"     Le Centre pour les libert\u00e9s civiles, ONG ukrainienne, a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9 en\u00a02007, \u00e0 Kiev, la capitale. \u00ab\u00a0Le centre a pris position pour renforcer la soci\u00e9t\u00e9 civile ukrainienne et faire pression sur les autorit\u00e9s afin de faire de l\u2019Ukraine une d\u00e9mocratie \u00e0 part enti\u00e8re\u00a0\u00bb, a rappel\u00e9 le comit\u00e9 Nobel.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/8235e7e_1665162750201-154817.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qu\u2019est le Centre pour les libert\u00e9s civiles ukrainien, colaur\u00e9at du prix Nobel de la paix\u00a0?","dateModified":"2022-10-07T12:37:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html#681084","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","datePublished":"2022-10-07T12:01:04+00:00","articleBody":"     Initiateur du mouvement d\u00e9mocratique qui a \u00e9merg\u00e9 en Bi\u00e9lorussie au milieu des ann\u00e9es 1980, Ales Bialiatski, \u00e2g\u00e9 de 60\u00a0ans, est un militant politique bi\u00e9lorusse actuellement incarc\u00e9r\u00e9, connu pour son travail \u00e0 la t\u00eate de Viasna, la principale organisation de d\u00e9fense des droits humains en Bi\u00e9lorussie.          \u00ab\u00a0Il a consacr\u00e9 sa vie \u00e0 promouvoir la d\u00e9mocratie et le d\u00e9veloppement pacifique dans son pays d\u2019origine\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 dans un\u00a0communiqu\u00e9\u00a0le comit\u00e9 Nobel, qui a appel\u00e9 la Bi\u00e9lorussie \u00e0 lib\u00e9rer le militant emprisonn\u00e9. \u00ab\u00a0Nous esp\u00e9rons que cela se produira et qu\u2019il viendra \u00e0 Oslo pour recevoir le prix, a ajout\u00e9 sa pr\u00e9sidente Berit\u00a0Reiss-Andersen.\u00a0Mais il y a des milliers de prisonniers politiques en Bi\u00e9lorussie et je crains peut-\u00eatre que mon souhait ne soit pas tr\u00e8s r\u00e9aliste.\u00a0\u00bb                Ales Bialiatski, \u00e0 Minsk, en d\u00e9cembre 2019. SERGEI GAPON \/ AFP           M.\u00a0Bialiatski avait \u00e9t\u00e9 de nouveau jet\u00e9 en prison lors des manifestations massives contre la r\u00e9\u00e9lection, jug\u00e9e frauduleuse par les Occidentaux, du pr\u00e9sident autoritaire Alexandre Loukachenko en\u00a02020. Rassemblant des dizaines de milliers de manifestants pendant des mois, le mouvement de contestation a \u00e9t\u00e9 durement mat\u00e9.          Dans une premi\u00e8re r\u00e9action vendredi, l\u2019\u00e9pouse de M. Bialiatski s\u2019est dite submerg\u00e9e par l\u2019\u00ab\u00a0\u00e9motion\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0reconnaissante\u00a0\u00bb. En exil, la cheffe de file de l\u2019opposition bi\u00e9lorusse, Svetlana Tsikhanovska\u00efa, g\u00e9n\u00e9ralement consid\u00e9r\u00e9e comme la v\u00e9ritable vainqueure du scrutin de 2020, a, elle, salu\u00e9 la reconnaissance d\u2019un \u00ab\u00a0combat pour la libert\u00e9\u00a0\u00bb.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/08fda52_5393638-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qui est Ales Bialiatski, colaur\u00e9at du prix Nobel de la paix\u00a0?","dateModified":"2022-10-07T12:35:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html#681050","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","datePublished":"2022-10-07T11:32:01+00:00","articleBody":"     Le Conseil des droits de l\u2019homme de l\u2019ONU a innov\u00e9 en cr\u00e9ant, vendredi 7\u00a0octobre, un mandat de rapporteur sp\u00e9cial charg\u00e9 de surveiller la r\u00e9pression des opposants en Russie.          Les quarante-sept Etats membres du Conseil ont adopt\u00e9 une r\u00e9solution en ce sens \u2013 propos\u00e9e par une grande partie des pays membres de l\u2019Union europ\u00e9enne \u2013 avec dix-sept voix favorables. Vingt-quatre pays se sont abstenus et six ont vot\u00e9 contre, dont la Chine mais aussi Cuba et le Venezuela.          C\u2019est la premi\u00e8re fois que Moscou \u00e9tait vis\u00e9 par un texte concernant la situation des droits humains \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du pays. Avant le vote, l\u2019ambassadeur russe aupr\u00e8s de l\u2019ONU \u00e0 Gen\u00e8ve, Guennadi Gatilov, a critiqu\u00e9 le texte et accus\u00e9 \u00ab\u00a0les pays occidentaux d\u2019utiliser le Conseil \u00e0 des fins politiques\u00a0\u00bb. Moscou, qui a quitt\u00e9 le Conseil au moment o\u00f9 l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019ONU votait son expulsion, dispose toutefois du statut d\u2019observateur et, \u00e0 ce titre, peut s\u2019exprimer au Conseil.          La r\u00e9solution d\u00e9cide de nommer un rapporteur sp\u00e9cial charg\u00e9 de surveiller \u00ab\u00a0la situation des droits de l\u2019homme\u00a0\u00bb pour une p\u00e9riode d\u2019un an. Il devra \u00ab\u00a0recueillir, examiner et \u00e9valuer les informations pertinentes provenant de toutes les parties prenantes, y compris la soci\u00e9t\u00e9 civile russe, tant \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur qu\u2019\u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur du pays\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Depuis des ann\u00e9es, nous assistons \u00e0 une d\u00e9t\u00e9rioration continue de la situation des droits humains en F\u00e9d\u00e9ration de Russie, qui s\u2019est acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e au cours des derniers mois\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019ambassadeur du Luxembourg, Marc Bichler, en pr\u00e9sentant le texte au Conseil.          \u00ab\u00a0Les r\u00e9centes lois draconiennes visant \u00e0 \u00e9touffer les m\u00e9dias ind\u00e9pendants et les organisations \u201cind\u00e9sirables\u201d, les sanctions s\u00e9v\u00e8res pour quiconque remet en question le gouvernement ou encore le grand nombre de personnes arr\u00eat\u00e9es dans le cadre de manifestations constituent quelques exemples r\u00e9cents d\u2019une politique de r\u00e9pression syst\u00e9matique\u00a0\u00bb, a-t-il dit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/8235e7e_1665162750201-154817.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ONU cr\u00e9e un mandat de rapporteur sp\u00e9cial charg\u00e9 de surveiller la r\u00e9pression des opposants en Russi...","dateModified":"2022-10-07T11:51:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html#681033","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","datePublished":"2022-10-07T11:17:01+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s que le Nobel de la paix a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cern\u00e9, notamment, au Centre pour les libert\u00e9s civiles ukrainien, la pr\u00e9sidence ukrainienne a affirm\u00e9 vendredi que \u00ab\u00a0le peuple ukrainien [\u00e9tait] aujourd\u2019hui le principal artisan de la paix, dans laquelle on doit exister sans agression\u00a0\u00bb.          Un conseiller de la pr\u00e9sidence s\u2019est, lui, montr\u00e9 agac\u00e9 par le fait qu\u2019une ONG ukrainienne partage le prix avec des organisations de d\u00e9fense des droits humains russe et bi\u00e9lorusse, car, pour lui, m\u00eame si ces derni\u00e8res luttent contre la r\u00e9pression dans leurs pays, la Russie et la Bi\u00e9lorussie sont alli\u00e9es dans la guerre contre l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0Le comit\u00e9 Nobel a une compr\u00e9hension int\u00e9ressante de \u201cla paix\u201d si des repr\u00e9sentants de deux pays ayant agress\u00e9 un 3e re\u00e7oivent tous ensemble le prix Nobel\u00a0\u00bb, a comment\u00e9 sur Twitter Mikha\u00eflo Podoliak. \u00ab\u00a0Les organisations russe et bi\u00e9lorusse n\u2019ont pas pu organiser de r\u00e9sistance \u00e0 la guerre\u00a0\u00bb, a-t-il assen\u00e9.          L\u2019organisation russe Memorial et le d\u00e9fenseur des droits bi\u00e9lorusse Ales Beliatski sont victimes de la r\u00e9pression dans leurs pays respectifs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/8235e7e_1665162750201-154817.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le peuple ukrainien est un artisan de la paix\u00a0\u00bb, affirme la pr\u00e9sidence ukrainienne","dateModified":"2022-10-07T11:45:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html#680992","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","datePublished":"2022-10-07T11:05:17+00:00","articleBody":"    Bonjour, \u00e0 quel moment Poutine a-t-il parl\u00e9 d'armes chimiques ou biologiques ? Les propos de Joe Biden me semblent d\u00e9lirants. Ne faut-il pas ajouter la mention \"armes dont le pr\u00e9sident russe n'a jamais parl\u00e9\" pour \u00e9viter de diffuser des fake news?    Merci!         Bonjour,          Vous faites r\u00e9f\u00e9rence aux d\u00e9clarations de Joe Biden, jeudi, selon lesquelles il estime que Vladimir Poutine \u00ab\u00a0ne plaisante pas quand il parle d\u2019un usage potentiel d\u2019armes nucl\u00e9aires tactiques ou d\u2019armes biologiques ou chimiques, car son arm\u00e9e, on pourrait le dire, est tr\u00e8s peu performante\u00a0\u00bb dans le conflit en Ukraine.          Dans son plus r\u00e9cent discours, le 30 septembre, prononc\u00e9 \u00e0 l\u2019occasion de l\u2019officialisation par la Russie de l\u2019annexion des territoires ukrainiens sous contr\u00f4le russe, Vladimir Poutine a bien \u00e9voqu\u00e9 des armes chimiques et biologiques. Il ne mena\u00e7ait effectivement pas d\u2019en faire usage mais critiquait les Etats-Unis. \u00ab\u00a0Il y a un ordre mondial unipolaire dans son essence, antid\u00e9mocratique et non libre. (\u2026)\u00a0Les Etats-Unis ont marqu\u00e9 d\u2019une empreinte terrible la m\u00e9moire des peuples de Cor\u00e9e et du Vietnam avec leurs tapis de bombes, l\u2019utilisation du napalm et des armes chimiques.\u00a0\u00bb          Toutefois, Washington avait fait \u00e9tat, \u00e0 la fin d\u2019avril, d\u2019\u00ab\u00a0informations cr\u00e9dibles\u00a0\u00bb sur la possibilit\u00e9 que la Russie puisse faire usage d\u2019\u00ab\u00a0agents chimiques\u00a0\u00bb\u00a0dans son offensive pour prendre Marioupol, pr\u00e9cisant ne pas \u00eatre en mesure de confirmer les all\u00e9gations sur un usage de cette arme, qui \u00e9manaient des d\u00e9fenseurs de la ville.          En ce qui concerne l\u2019utilisation de bombes nucl\u00e9aires, le pr\u00e9sident russe a l\u00e0 d\u00e9j\u00e0 formul\u00e9 ce qui est interpr\u00e9t\u00e9 comme une menace, bien que toujours indirecte. Le 21 septembre, Vladimir Poutine avait d\u00e9nonc\u00e9 les\u00a0\u00ab\u00a0d\u00e9clarations de certains repr\u00e9sentants de haut rang des principaux Etats membres de l\u2019OTAN sur la possibilit\u00e9 d\u2019utiliser des armes nucl\u00e9aires de destruction massive contre la Russie\u00a0\u00bb.          Et d\u2019avertir\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0A ceux qui se permettent de telles d\u00e9clarations concernant la Russie, je tiens \u00e0 rappeler que notre pays dispose \u00e9galement de moyens de destruction divers, et dans certains domaines plus modernes que ceux des pays de l\u2019OTAN. Et si l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale de notre pays est menac\u00e9e, nous utiliserons certainement tous les moyens \u00e0 notre disposition pour prot\u00e9ger la Russie et notre peuple.\u00a0\u00bb\u00a0Il avait ajout\u00e9 sur le ton d\u2019une mise en garde\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas du bluff.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/8235e7e_1665162750201-154817.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Emmanuel Macron annonce un fonds de 100\u00a0millions d\u2019euros pour l\u2019achat...","dateModified":"2022-10-07T11:08:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html#680994","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","datePublished":"2022-10-07T10:13:40+00:00","articleBody":"     L\u2019ONG russe Memorial, colaur\u00e9ate du prix Nobel de la paix, a fait la lumi\u00e8re pendant trois d\u00e9cennies sur les purges staliniennes puis les r\u00e9pressions dans la Russie contemporaine de Vladimir Poutine.vant d\u2019en \u00eatre elle-m\u00eame victime.          A l\u2019hiver 2021, la justice russe avait prononc\u00e9 la dissolution de Memorial pour des violations d\u2019une loi controvers\u00e9e portant sur les \u00ab\u00a0agents de l\u2019\u00e9tranger\u00a0\u00bb. La dissolution de ce pilier de la soci\u00e9t\u00e9 civile russe, symbole de la d\u00e9mocratisation des ann\u00e9es 1990 apr\u00e8s l\u2019effondrement de l\u2019URSS, avait pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 de quelques semaines l\u2019offensive en Ukraine.          Fond\u00e9 en\u00a01989, Memorial n\u2019a eu de cesse, avant sa dissolution, d\u2019interpeller le Kremlin, s\u2019attirant l\u2019inimiti\u00e9 de nombreux responsables et des repr\u00e9sailles allant jusqu\u2019\u00e0 l\u2019assassinat. Des crimes staliniens aux exactions en Tch\u00e9tch\u00e9nie, l\u2019organisation, cr\u00e9\u00e9e par des dissidents sovi\u00e9tiques \u2013 parmi lesquels le Prix Nobel de la paix Andre\u00ef Sakharov \u2013, faisait autorit\u00e9 par ses enqu\u00eates rigoureuses, notamment sur les exactions de paramilitaires russes en Syrie.          Avec l\u2019arriv\u00e9e au pouvoir de Vladimir Poutine, en\u00a02000, sa t\u00e2che s\u2019\u00e9tait r\u00e9v\u00e9l\u00e9e de plus en plus difficile, car le Kremlin, d\u00e9fendant une interpr\u00e9tation historique exaltant la puissance de la Russie, minimise les crimes sovi\u00e9tiques. Pendant le proc\u00e8s en dissolution de l\u2019ONG, le procureur Alexe\u00ef Jafiarov avait accus\u00e9 Memorial de \u00ab\u00a0cr\u00e9er une image mensong\u00e8re de l\u2019URSS en tant qu\u2019Etat terroriste\u00a0\u00bb et de chercher \u00e0 \u00ab\u00a0r\u00e9habiliter des criminels nazis\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/8235e7e_1665162750201-154817.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qu\u2019est Memorial, l\u2019ONG colaur\u00e9ate du prix Nobel de la paix\u00a0?","dateModified":"2022-10-07T11:53:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html#680951","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","datePublished":"2022-10-07T09:37:45+00:00","articleBody":"     Le Nobel de la paix a r\u00e9compens\u00e9 vendredi un trio de repr\u00e9sentants des soci\u00e9t\u00e9s civiles en Europe de l\u2019Est, le militant bi\u00e9lorusse Ales Bialiatski, l\u2019ONG russe Memorial et le Centre ukrainien pour les libert\u00e9s civiles, un prix hautement symbolique dans le contexte de la guerre en Ukraine.          \u00ab\u00a0Le comit\u00e9 Nobel souhaite honorer trois d\u00e9fenseurs remarquables des droits humains, de la d\u00e9mocratie et de la coexistence pacifique dans les trois pays voisins Bi\u00e9lorussie, Russie et Ukraine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sa pr\u00e9sidente, Berit Reiss-Andersen.          Le comit\u00e9 a ajout\u00e9 que ce Nobel de la paix n\u2019\u00e9tait pas dirig\u00e9 contre Vladimir Poutine, qu\u2019il a toutefois appel\u00e9 \u00e0 cesser de r\u00e9primer les militants.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/8235e7e_1665162750201-154817.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le prix Nobel de la paix d\u00e9cern\u00e9 \u00e0 des critiques de Vladimir Poutine et de son r\u00e9gime","dateModified":"2022-10-07T10:01:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html#680940","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","datePublished":"2022-10-07T09:28:53+00:00","articleBody":"    Kherson \" pont Dar\u00efvsky\" (cit\u00e9 par vous dans ce live \u00e0 10h08) ?\r\nje ne trouve pas ce pont sur internet. A-t-il un autre nom ?\r\nMerci    Marc45         Bonjour, Marc,          Il s\u2019agit de la translitt\u00e9ration fran\u00e7aise observ\u00e9e par Le Monde. Vous pouvez visualiser l\u2019endroit sur Google Maps en suivant ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/8235e7e_1665162750201-154817.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Emmanuel Macron annonce un fonds de 100\u00a0millions d\u2019euros pour l\u2019achat...","dateModified":"2022-10-07T09:30:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html#680884","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","datePublished":"2022-10-07T08:57:43+00:00","articleBody":"     Les s\u00e9paratistes prorusses qui combattent aux c\u00f4t\u00e9s des forces de Moscou en Ukraine ont d\u00e9clar\u00e9 vendredi avoir pris trois villages pr\u00e8s de la ville de Bakhmout, dans l\u2019est du pays.          Selon le compte Telegram des combattants du bastion s\u00e9paratiste de Donetsk, ces villages sont\u00a0: Otradivka,  Vessela Dolyna et Za\u00eftseve. L\u2019arm\u00e9e russe avait annonc\u00e9 la prise de Za\u00eftseve, la veille, dans son bilan quotidien. Ces informations n\u2019ont toutefois pas pu \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9es de mani\u00e8re ind\u00e9pendante, et Kiev n\u2019avait pas communiqu\u00e9 \u00e0 ce sujet.          Ces trois villages sont situ\u00e9s au sud de la ville de Bakhmout, contr\u00f4l\u00e9e par les forces ukrainiennes et que l\u2019arm\u00e9e russe tente de prendre sans succ\u00e8s depuis des mois. Ces gains sont les premiers annonc\u00e9s par les forces de Moscou, en difficult\u00e9 face \u00e0 une contre-offensive de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne lanc\u00e9e au d\u00e9but de septembre.          Le chef des s\u00e9paratistes de Donetsk, Denis Pouchiline, a affirm\u00e9 vendredi que la situation pr\u00e8s de Lyman restait \u00ab\u00a0la plus difficile\u00a0\u00bb dans la r\u00e9gion, les troupes russes s\u2019attelant \u00e0 la construction d\u2019une ligne de d\u00e9fense pr\u00e8s de Kreminna, plus \u00e0 l\u2019est.          \u00ab\u00a0L\u2019ennemi teste notre ligne de d\u00e9fense nuit et jour, et on pourrait dire que la ligne de front s\u2019y stabilise\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9, cit\u00e9 par l\u2019agence de presse russe TASS. \u00ab\u00a0Je pense que nous avons toutes les chances d\u2019accumuler des forces et de commencer \u00e0 lib\u00e9rer des territoires avec de nouvelles r\u00e9serves\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, annon\u00e7ant l\u2019envoi de renforts, mais sans dire d\u2019o\u00f9 ils venaient et s\u2019il s\u2019agissait de r\u00e9servistes mobilis\u00e9s par la Russie pour tenter de stopper les multiples avanc\u00e9es ukrainiennes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/8235e7e_1665162750201-154817.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les s\u00e9paratistes prorusses revendiquent la prise de trois villages dans l\u2019Est","dateModified":"2022-10-07T09:37:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html#680864","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","datePublished":"2022-10-07T08:38:02+00:00","articleBody":"     Le patriarche orthodoxe russe Kirill a adress\u00e9 un message d\u2019anniversaire, vendredi, \u00e0 Vladimir Poutine qui f\u00eate ses 70\u00a0ans. \u00ab\u00a0Dieu vous a plac\u00e9 au pouvoir\u00a0\u00bb, l\u2019a-t-il notamment f\u00e9licit\u00e9 dans une adresse ne tarissant pas d\u2019\u00e9loges en d\u00e9pit de l\u2019isolement international russe et des revers en Ukraine.          Dans son message, Kirill a lou\u00e9 M. Poutine pour \u00ab\u00a0la transformation de l\u2019image de la Russie, le renforcement de sa souverainet\u00e9 et de ses capacit\u00e9s d\u00e9fensives, la d\u00e9fense des int\u00e9r\u00eats nationaux\u00a0\u00bb. Il lui souhaite aussi \u00ab\u00a0des forces physiques et morales pour beaucoup d\u2019ann\u00e9es\u00a0\u00bb et a appel\u00e9 \u00e0 des pri\u00e8res pour la sant\u00e9 du pr\u00e9sident russe.          \u00ab\u00a0Vous avez acquis la r\u00e9putation d\u2019un leader national, loyal \u00e0 sa patrie et qui l\u2019aime sinc\u00e8rement et lui donne toutes ses forces\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 Kirill. Et de conclure\u00a0: \u00ab\u00a0Que vos forces ne s\u2019\u00e9puisent pas et que l\u2019aide de Dieu pour vous soit grande.\u00a0\u00bb          Le patriarche Kirill, \u00e0 la t\u00eate des orthodoxes russes depuis 2009, a mis son Eglise au service du pouvoir de Vladimir Poutine et avait d\u00e9j\u00e0 qualifi\u00e9 ce dernier, en\u00a02012, de \u00ab\u00a0miracle\u00a0\u00bb. Les deux hommes partagent l\u2019ambition d\u2019une Russie conservatrice dominatrice, et le chef religieux russe soutient l\u2019assaut contre l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/8235e7e_1665162750201-154817.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Dieu vous a plac\u00e9 au pouvoir\u00a0\u00bb, loue le patriarche Kirill \u00e0 l\u2019occasion de l\u2019anniversaire de Vl...","dateModified":"2022-10-07T08:59:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html#680811","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","datePublished":"2022-10-07T08:30:13+00:00","articleBody":"     Depuis le 7\u00a0septembre, 534\u00a0corps de civils ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s dans les territoires repris par les forces ukrainiennes dans l\u2019oblast de Kharkiv, a d\u00e9clar\u00e9 un responsable r\u00e9gional de la police, Serhi Bolvinov.                    Dans le d\u00e9tail, il s\u2019agissait de 226\u00a0femmes, 260\u00a0hommes, 19\u00a0enfants, tandis que les restes de 29\u00a0autres personnes n\u2019ont pas pu \u00eatre identifi\u00e9s.          Ce bilan tient compte des corps trouv\u00e9s dans une fosse commune \u00e0 Izioum, a pr\u00e9cis\u00e9 M.\u00a0Bolvinov.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/8235e7e_1665162750201-154817.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Depuis un mois, les corps de 534 civils ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s dans les territoires lib\u00e9r\u00e9s de l\u2019oblast de...","dateModified":"2022-10-07T08:32:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html#680840","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","datePublished":"2022-10-07T08:08:37+00:00","articleBody":"     Au moins cinq civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s vendredi dans une frappe ayant touch\u00e9 un bus dans la r\u00e9gion de Kherson (Sud), o\u00f9 les forces ukrainiennes sont \u00e0 l\u2019offensive, a annonc\u00e9 Kirill Stremooussov, le\u00a0responsable de l\u2019oblast de Kherson nomm\u00e9 par Moscou, sur Telegram.          \u00ab\u00a0Des combattants des forces arm\u00e9es ukrainiennes ont tir\u00e9 sur un bus transportant des civils sur le pont Dar\u00efvsky (\u2026) ils se rendaient au travail\u00a0\u00bb, a-t-il publi\u00e9 sur Telegram, pr\u00e9cisant qu\u2019il y avait par ailleurs au moins cinq bless\u00e9s.               L\u2019autocar a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 alors qu\u2019il franchissait un pont au-dessus de la rivi\u00e8re Inhoulets pr\u00e8s du village de Darivka, ont pr\u00e9cis\u00e9 les autorit\u00e9s install\u00e9es par les Russes dans cette r\u00e9gion. Ce pont, long de pr\u00e8s de 100 m\u00e8tres, est l\u2019un des rares points de franchissement de l\u2019Inhoulets, un affluent du fleuve Dniepr, contr\u00f4l\u00e9s par les Russes.          Il a une importance strat\u00e9gique car il relie deux zones contr\u00f4l\u00e9es par les Russes et se trouve \u00e0 seulement une vingtaine de kilom\u00e8tres au nord-est de la ville de Kherson. Il a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9 \u00e0 au moins deux reprises et les forces ukrainiennes ont d\u00e9clar\u00e9 en ao\u00fbt l\u2019avoir rendu inutilisable.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/8235e7e_1665162750201-154817.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cinq civils tu\u00e9s dans une frappe dans la r\u00e9gion administrative de Kherson","dateModified":"2022-10-07T09:05:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html#680803","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","datePublished":"2022-10-07T07:37:42+00:00","articleBody":"     Entre 200\u00a0000\u00a0\u00e0 230\u00a0000 personnes, sur une population d\u2019environ 500\u00a0000 en temps de paix, vivent toujours dans la ville. A ceux-l\u00e0, il est recommand\u00e9 d\u2019\u00eatre toujours pr\u00eats \u00e0 fuir en cas de bombardements pouvant affecter les syst\u00e8mes de chaufferie, car l\u2019hiver et ses temp\u00e9ratures n\u00e9gatives approchent.          Le r\u00e9cit int\u00e9gral est \u00e0 lire ici.                Sur la rive du Boug m\u00e9ridional, fleuve longeant la ville de Mykola\u00efv, dans le sud de l\u2019Ukraine, et utilis\u00e9 pour son approvisionnement en eau, le 26\u00a0septembre 2022. LUCAS BARIOULET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Le b\u00e2timent de l'administration r\u00e9gionale, touch\u00e9 par une frappe russe le 29 mars, \u00e0 Mykola\u00efv, le 27 septembre 2022. LUCAS BARIOULET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/ac59706_1665066164695-27092022-l2720687.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Mykola\u00efv","dateModified":"2022-10-07T07:56:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html#680762","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","datePublished":"2022-10-07T06:56:24+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine garantit \u00ab\u00a0la vie et la s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb aux soldats russes qui se rendront, a d\u00e9clar\u00e9 vendredi le ministre de la d\u00e9fense ukrainien, Oleksii Reznikov, alors que les forces de Kiev avancent dans le sud et l\u2019est du pays.          \u00ab\u00a0Nous garantissons la vie, la s\u00e9curit\u00e9 et la justice \u00e0 tous ceux qui renonceront \u00e0 combattre imm\u00e9diatement, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre dans une discours vid\u00e9o \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe promettant aussi un \u00ab\u00a0tribunal pour ceux qui ont donn\u00e9 des ordres criminels\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Vous pouvez encore sauver la Russie de la trag\u00e9die, et l\u2019arm\u00e9e russe, de l\u2019humiliation\u00a0\u00bb ou \u00ab\u00a0rester dans la m\u00e9moire comme voleurs, violeurs et assassins\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. En envoyant son arm\u00e9e envahir l\u2019Ukraine, le Kremlin \u00ab\u00a0vous a tromp\u00e9s et trahis\u00a0\u00bb, a encore accus\u00e9 M.\u00a0Reznikov.           Moscou n\u2019aime pas la v\u00e9rit\u00e9. C\u2019est plus facile pour eux de pr\u00e9tendre que vous \u00eates mort en h\u00e9ros en combattant les troupes de l\u2019OTAN. Les pays de l\u2019OTAN nous fournissent des armes, c\u2019est vrai. Mais ce sont les militaires ukrainiens qui vous combattent avec ces armes.           \u00ab\u00a0Les Ukrainiens n\u2019ont pas besoin de terres russes, les n\u00f4tres nous suffisent. Et nous allons les reprendre toutes\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/8235e7e_1665162750201-154817.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev garantit \u00ab\u00a0la vie, la s\u00e9curit\u00e9 et la justice\u00a0\u00bb aux Russes qui se rendront","dateModified":"2022-10-07T07:52:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html#680664","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","datePublished":"2022-10-07T04:45:01+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Nous nous pr\u00e9parons pour le pire et nous esp\u00e9rons le meilleur.\u00a0\u00bb Le dicton, l\u00e2ch\u00e9 avec un sourire timide par un volontaire de la Croix-Rouge ukrainienne, Evhen Tchoupina, est \u00e0 l\u2019image de\u00a0la population rest\u00e9e \u00e0 Mykola\u00efv.          Apr\u00e8s plus de sept mois sous des bombardements quasi quotidiens, 200\u00a0000\u00a0\u00e0 230\u00a0000\u00a0personnes r\u00e9sident toujours dans la ville. Et craignent plus que tout des attaques contre le syst\u00e8me de chauffage collectif alors que les temp\u00e9ratures n\u00e9gatives approchent.             Lire aussi :     A Mykola\u00efv, la population se pr\u00e9pare \u00e0 passer un hiver glacial          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/8235e7e_1665162750201-154817.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Mykola\u00efv, la population se pr\u00e9pare \u00e0 passer l\u2019hiver","dateModified":"2022-10-07T05:51:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html#680662","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","datePublished":"2022-10-07T04:31:49+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, a mis en garde, jeudi, contre un risque d\u2019\u00ab\u00a0apocalypse\u00a0\u00bb, pour la premi\u00e8re fois depuis la guerre froide, en raison des menaces d\u2019employer l\u2019arme nucl\u00e9aire par Moscou.          Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, \u00ab\u00a0ne plaisante pas quand il parle d\u2019un usage potentiel d\u2019armes nucl\u00e9aires tactiques ou d\u2019armes biologiques ou chimiques, car son arm\u00e9e, on pourrait le dire, est tr\u00e8s peu performante\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Biden, lors d\u2019une collecte de fonds dans le cadre de la campagne s\u00e9natoriale d\u00e9mocrate, \u00e0 New York.          Confront\u00e9 \u00e0 une r\u00e9sistance ukrainienne tenace aliment\u00e9e par l\u2019aide militaire occidentale, M.\u00a0Poutine a fait une allusion \u00e0 la bombe atomique dans un discours t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 le 21\u00a0septembre. Il s\u2019\u00e9tait dit pr\u00eat \u00e0 utiliser \u00ab\u00a0tous les moyens\u00a0\u00bb dont il dispose dans son arsenal face \u00e0 l\u2019Occident, qu\u2019il avait accus\u00e9 de vouloir \u00ab\u00a0d\u00e9truire\u00a0\u00bb la Russie. \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas du bluff\u00a0\u00bb, avait-il assur\u00e9, ajoutant que les Etats-Unis avaient cr\u00e9\u00e9 \u00ab\u00a0un pr\u00e9c\u00e9dent\u00a0\u00bb lorsqu\u2019ils avaient bombard\u00e9 Hiroshima et Nagasaki, en 1945.          \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons pas \u00e9t\u00e9 confront\u00e9s \u00e0 la perspective d\u2019une apocalypse depuis Kennedy et la crise des missiles cubains\u00a0\u00bb, en\u00a01962, a alert\u00e9, jeudi, le pr\u00e9sident des Etats-Unis.          Selon les experts, une attaque atomique emploierait probablement des armes nucl\u00e9aires tactiques \u2013 plus petites en charge explosive qu\u2019une arme nucl\u00e9aire strat\u00e9gique. Mais Washington consid\u00e8re que m\u00eame une frappe nucl\u00e9aire tactique pourrait d\u00e9clencher une conflagration plus large.          M.\u00a0Biden a aussi dit s\u2019interroger sur une porte de sortie pour son homologue russe, Vladimir Poutine\u00a0: \u00ab\u00a0Comment peut-il s\u2019en sortir\u00a0? Comment peut-il se positionner de fa\u00e7on \u00e0 ne pas perdre la face ni une portion significative de son pouvoir en Russie\u00a0?\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/8235e7e_1665162750201-154817.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Joe Biden alerte sur un risque d\u2019\u00ab\u00a0apocalypse\u00a0\u00bb nucl\u00e9aire","dateModified":"2022-10-07T05:39:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html#680655","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","datePublished":"2022-10-07T04:17:07+00:00","articleBody":"      Les troupes ukrainiennes, \u00e0 l\u2019offensive sur tous les fronts depuis le d\u00e9but de\u00a0septembre, ont d\u00e9j\u00e0 repris l\u2019essentiel de la r\u00e9gion de Kharkiv (Nord-Est) et d\u2019importants n\u0153uds logistiques, tels qu\u2019Izioum, Koupiansk et Lyman (Est). \u00ab\u00a0Depuis le 1er\u00a0octobre, et rien que dans la r\u00e9gion de Kherson, plus de 500\u00a0kilom\u00e8tres carr\u00e9s de territoire et des dizaines de localit\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9s\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9, jeudi soir, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.          Les bombardements se poursuivent, notamment \u00e0 Zaporijia, dans le sud de l\u2019Ukraine, l\u2019une des r\u00e9gions que Moscou affirme avoir annex\u00e9es, o\u00f9 une frappe a fait au moins sept morts et cinq disparus, selon le gouverneur local, Oleksandr Staroukh.          Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, a mis en garde, jeudi, contre un risque d\u2019\u00ab\u00a0apocalypse\u00a0\u00bb pour la premi\u00e8re fois depuis la guerre froide, en raison des menaces de Vladimir Poutine d\u2019employer l\u2019arme nucl\u00e9aire.          La France envisage l\u2019envoi de nouveaux canons Caesar, pi\u00e8ce ma\u00eetresse de l\u2019artillerie fran\u00e7aise, a annonc\u00e9 Emmanuel Macron, jeudi. Depuis le d\u00e9but du conflit, la France a notamment fourni 18\u00a0canons Caesar de 155\u00a0millim\u00e8tres d\u2019une port\u00e9e de 40\u00a0kilom\u00e8tres, mont\u00e9s sur camion.          Moscou a fustig\u00e9, jeudi, les propos de Volodymyr Zelensky, qui a \u00e9voqu\u00e9, lors d\u2019une interview, des \u00ab\u00a0frappes pr\u00e9ventives\u00a0\u00bb de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) contre la Russie. La pr\u00e9sidence ukrainienne a publi\u00e9 un message expliquant que les propos de M.\u00a0Zelensky avaient \u00e9t\u00e9 mal compris et qu\u2019il parlait de sanctions et non de frappes nucl\u00e9aires.          L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) consid\u00e8re la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia comme une installation ukrainienne, alors que Vladimir Poutine a ordonn\u00e9, mercredi par d\u00e9cret, de transf\u00e9rer le contr\u00f4le de la centrale aux autorit\u00e9s russes et d\u2019en faire une \u00ab\u00a0propri\u00e9t\u00e9 f\u00e9d\u00e9rale\u00a0\u00bb.          A la suite du sabotage des gazoducs Nord Stream en mer Baltique, la Norv\u00e8ge a annonc\u00e9 qu\u2019elle allait limiter l\u2019acc\u00e8s des bateaux de p\u00eache russes \u00e0 ses ports, durcissant ainsi ses mesures de s\u00e9curit\u00e9.          Un huiti\u00e8me train de sanctions europ\u00e9ennes contre la Russie est entr\u00e9 en vigueur jeudi. Il\u00a0instaure pour 7\u00a0milliards d\u2019euros de nouvelles interdictions d\u2019importation, afin de r\u00e9duire les revenus de la Russie.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/8235e7e_1665162750201-154817.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce vendredi matin","dateModified":"2022-10-07T05:24:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html#680652","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","datePublished":"2022-10-07T04:15:46+00:00","articleBody":"     Ce direct va vous permettre de suivre le conflit en Ukraine.          Le live d\u2019hier est accessible en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/8235e7e_1665162750201-154817.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-10-07T04:48:29+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/0/0/6000/4000/1342/894/3/0/8235e7e_1665162750201-154817.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/10/07/19-3">
<filnamedate="20221007"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221007"><AAMMJJHH="2022100719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Confrontées à de multiples discriminations, les femmes des quartiers populaires peinent encore à faire entendre leur voix. Mais la parole se libère doucement dans certaines structures d’accueil et chez les jeunes.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Pénuries d’essence : le gouvernement met la pression sur TotalEnergies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Énergie : « La Norvège est, avec le Qatar, le grand bénéficiaire de la guerre en Ukraine »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Eric Monnet Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Manifestations en Iran : la première réaction de l’ayatollah Khamenei                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le Proche-Orient face au soulèvement en Iran                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment nous avons désanimalisé la viande                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans l’Iran de 2022, l’obligation du port du voile est une violence absurde et humiliante »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Eric Monnet Economiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les frondeurs du cinéma d’auteur ne se demandent pas si leurs films font partie du problème »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Pas né de la dernière pluie », d’Hugo Mercier : pas si dupes                   Culture « Bienvenue à Gattaca », sur France 5 : une dystopie eugéniste devenue un classique du cinéma d’anticipation                   Livres  Article réservé à nos abonnés Annie Ernaux, une Nobel dont le « je » dit l’expérience commune                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Mode Adidas remet en question son partenariat avec le rappeur américain Kanye West                   Le Goût du Monde Le temps retrouvé du designer Anthony Guerrée                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Couteau à champignon, roulette à pizza ou molinillo… En cuisine, les ustensiles sont rois                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Le Sexe interdit. La sexualité des Français et sa répression » : l’histoire franchit le seuil de la chambre à coucher                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                           CAMILLE GHARBI POUR « LE MONDE »                        Société       #metoo         A Saint-Denis, le difficile #metoo des quartiers populaires   Par Robin Richardot   Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 17h36     Temps de Lecture 4 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageConfrontées à de multiples discriminations, les femmes des quartiers populaires peinent encore à faire entendre leur voix. Mais la parole se libère doucement dans certaines structures d’accueil et chez les jeunes.                « Metoo, c’est quoi ? » Voilà la première réaction de nombreuses femmes interrogées lundi 3 octobre à la sortie de la ligne 13 du métro, à deux pas de la basilique de Saint-Denis (Seine-Saint-Denis). Pourtant, en dialoguant avec les rares passantes disposées à en parler, on se rend compte qu’il y aurait des choses à dire. « On est souvent harcelées dans la rue dès qu’on s’habille un peu légèrement, concède Malvina, 39 ans, assistante sociale à la mairie. Les femmes sont encore trop maltraitées dans cette ville. » Souad, responsable d’agence dans le transport médical, reconnaît que « les mentalités évoluent mais il y a encore beaucoup de tabous ici ».          Vu le sujet, les deux femmes ont préféré ne pas donner leur nom. Car cinq ans après le début du mouvement #metoo, la question des violences sexistes et sexuelles reste souvent délicate dans les quartiers populaires de Saint-Denis. La parole tarde à se libérer complètement dans ces environnements où les victimes subissent tant le sexisme que le racisme et la précarité.                              Malvina, 39 ans, assistante sociale à la mairie de Saint-Denis, le 3 octobre 2022.  CAMILLE GHARBI POUR « LE MONDE »               « Il est grand temps qu’on assiste à un vrai #metoo des banlieues », souffle Hanane Ameqrane, fondatrice de Femmes en Lutte 93. Elle avait déjà lancé cet appel en 2019, à l’occasion d’un forum organisé par son collectif à la bourse du travail de la ville.          Féminisme institutionnel, élitiste, parisien          Dans les rues de Saint-Denis, ce discours n’est pas forcément très porteur. « Les Dionysiennes rencontrent tellement de problématiques qu’elles n’ont pas encore les outils pour s’emparer de cette question du féminisme », regrette Adjera Lakehal-Brafman, directrice de l’association des femmes du Franc-Moisin (un quartier au sud-est de la ville), qui aide les habitantes à apprendre le français et à gagner en indépendance.                              Hanane Ameqrane, militante et fondatrice de l’association féministe « Femmes en Lutte 93 », dans le jardin de la Maison des femmes de Saint-Denis, le 3 octobre 2022.  CAMILLE GHARBI POUR « LE MONDE »               A la Maison des femmes, un centre hospitalier ouvert en 2016, on ne constate pas non plus d’effet #metoo retentissant. « Pour certaines femmes, ça ne leur parle pas du tout. Il y a la barrière de la langue, de la communauté, qui fait qu’elles ne se sentent pas concernées », relate Ghada Hatem-Gantzer, fondatrice et médecin-cheffe de l’établissement. Les violences sont plutôt évoquées auprès des soignants, lorsque les patientes viennent par exemple pour parler d’une excision ou d’un avortement. « C’est l’approche par la santé qui libère la parole, continue la directrice des lieux. Même si certaines femmes ont reconnu que s’il n’y avait pas eu tous ces mouvements féministes, qu’elles perçoivent tout de même autour d’elles sans vraiment y prendre part, elles n’en auraient peut-être pas parlé. » La médecin-cheffe et son équipe insiste donc sur la création d’autres espaces d’accueil pour recueillir la parole des femmes.        Il vous reste 61.64% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/10/07/a-saint-denis-le-difficile-metoo-des-quartiers-populaires_6144834_3224.html"},"headline":"A Saint-Denis, le difficile #metoo des quartiers populaires","dateCreated":"2022-10-07T12:00:10+02:00","datePublished":"2022-10-07T12:00:10+02:00","dateModified":"2022-10-07T17:36:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","#metoo"],"keywords":["Banlieues","Soci\u00e9t\u00e9","#metoo"],"description":"Confront\u00e9es \u00e0 de multiples discriminations, les femmes des quartiers populaires peinent encore \u00e0 faire entendre leur voix. Mais la parole se lib\u00e8re doucement dans certaines structures d\u2019accueil et chez les jeunes.","author":[{"@type":"Person","name":"Robin Richardot"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/1065/0/5315/2657/1342/671/60/0/0799ac8_1664875307233-le-monde-metoo-saint-denis-0668.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"#metoo","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/me-too/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/07/19-4">
<filnamedate="20221007"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221007"><AAMMJJHH="2022100719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Afin d’affirmer la suprématie des hindous, le premier ministre indien œuvre pour « éliminer toute trace de l’esprit colonial » des institutions ou de l’architecture de son pays. Certains y voient une tentative des nationalistes de réécrire l’histoire.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Pénuries d’essence : le gouvernement met la pression sur TotalEnergies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Énergie : « La Norvège est, avec le Qatar, le grand bénéficiaire de la guerre en Ukraine »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Eric Monnet Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Manifestations en Iran : la première réaction de l’ayatollah Khamenei                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le Proche-Orient face au soulèvement en Iran                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment nous avons désanimalisé la viande                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans l’Iran de 2022, l’obligation du port du voile est une violence absurde et humiliante »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Eric Monnet Economiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les frondeurs du cinéma d’auteur ne se demandent pas si leurs films font partie du problème »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Pas né de la dernière pluie », d’Hugo Mercier : pas si dupes                   Culture « Bienvenue à Gattaca », sur France 5 : une dystopie eugéniste devenue un classique du cinéma d’anticipation                   Livres  Article réservé à nos abonnés Annie Ernaux, une Nobel dont le « je » dit l’expérience commune                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Mode Adidas remet en question son partenariat avec le rappeur américain Kanye West                   Le Goût du Monde Le temps retrouvé du designer Anthony Guerrée                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Couteau à champignon, roulette à pizza ou molinillo… En cuisine, les ustensiles sont rois                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Le Sexe interdit. La sexualité des Français et sa répression » : l’histoire franchit le seuil de la chambre à coucher                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Lettres de             En Inde, la curieuse croisade anticoloniale de Narendra Modi      Afin d’affirmer la suprématie des hindous, le premier ministre indien œuvre pour « éliminer toute trace de l’esprit colonial » des institutions ou de l’architecture de son pays. Certains y voient une tentative des nationalistes de réécrire l’histoire.          Par Sophie Landrin(New Delhi, correspondante)         Publié aujourd’hui à 03h42, mis à jour à 04h43    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                     LETTRE DE NEW DELHI                         Le premier ministre indien Narendra Modi lors de l’inauguration de la nouvelle avenue Central Vista à New Delhi (Inde), le 8 septembre 2022.  MANISH SWARUP / AP               Depuis le 1er octobre, les fonctionnaires et les institutions financées par le gouvernement du Maharashtra ont interdiction d’utiliser le mot « hello » pour saluer un interlocuteur lorsqu’ils reçoivent un appel téléphonique. Le terme est considéré par les autorités comme « une imitation de la culture occidentale ». Ils devront désormais dire « Vande Mataram », qui signifie, a précisé le ministre des affaires culturelles de l’Etat, Sudhir Mungantiwar, « je m’incline devant notre mère ».          Cet Etat de l’ouest de l’Inde, dont la capitale est Bombay, est dirigé par un élu zélé, placé il y a quelques semaines par le Bharatiya Janata Party, la formation au pouvoir en Inde. Eknath Shinde, un nationaliste hindou, a décidé de suivre au pied de la lettre le nouveau mot d’ordre du premier ministre indien, Narendra Modi, qui, à l’occasion du 75e anniversaire de l’indépendance du pays, le 15 août, a invité les Indiens à « éliminer toute trace de l’esprit colonial ».          Depuis son accession au pouvoir, en 2014, Narendra Modi n’a eu de cesse d’effacer un triple héritage, celui de l’Empire moghol, qui étendit à partir de 1526 l’influence musulmane dans le sous-continent, celui de l’Empire britannique, qui lui succéda et régna sur l’Inde de 1757 à 1947, et celui de Jawaharlal Nehru, le premier ministre de l’indépendance. Les ouvrages scolaires d’histoire ont été réécrits en ce sens, les villes, les rues, les monuments rebaptisés.          Narendra Modi a entrepris, à coups de milliards d’euros, de remodeler l’architecture de New Delhi, entièrement façonnée par les Britanniques dans les années 1920, lorsque ces derniers décidèrent de transférer la capitale de l’empire de Calcutta à Delhi. Le Rajpath, symbole de l’ère coloniale, dessiné par l’architecte Lutyens a été remanié et renommé. L’« allée de l’Empire », majestueuse avenue qui s’étend sur trois kilomètres, de l’ancien palais du vice-roi des Indes à l’India Gate, l’arc de triomphe dédié aux victimes de la première guerre mondiale, s’appelle désormais « Kartavya Path », ou « chemin du devoir. »           

<article-nb="2022/10/07/19-5">
<filnamedate="20221007"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221007"><AAMMJJHH="2022100719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Deux organisations non gouvernementales, la russe Memorial et l’ukrainienne Centre pour les libertés civiles, ainsi que l’opposant biélorusse Ales Bialiatski ont été récompensés vendredi à Oslo du prix Nobel de la paix.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Pénuries d’essence : le gouvernement met la pression sur TotalEnergies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Énergie : « La Norvège est, avec le Qatar, le grand bénéficiaire de la guerre en Ukraine »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Eric Monnet Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Manifestations en Iran : la première réaction de l’ayatollah Khamenei                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le Proche-Orient face au soulèvement en Iran                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment nous avons désanimalisé la viande                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans l’Iran de 2022, l’obligation du port du voile est une violence absurde et humiliante »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Eric Monnet Economiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les frondeurs du cinéma d’auteur ne se demandent pas si leurs films font partie du problème »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Pas né de la dernière pluie », d’Hugo Mercier : pas si dupes                   Culture « Bienvenue à Gattaca », sur France 5 : une dystopie eugéniste devenue un classique du cinéma d’anticipation                   Livres  Article réservé à nos abonnés Annie Ernaux, une Nobel dont le « je » dit l’expérience commune                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Mode Adidas remet en question son partenariat avec le rappeur américain Kanye West                   Le Goût du Monde Le temps retrouvé du designer Anthony Guerrée                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Couteau à champignon, roulette à pizza ou molinillo… En cuisine, les ustensiles sont rois                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Le Sexe interdit. La sexualité des Français et sa répression » : l’histoire franchit le seuil de la chambre à coucher                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Prix Nobel             Qui sont les trois lauréats du prix Nobel de la paix ?      Deux organisations non gouvernementales, la russe Memorial et l’ukrainienne Centre pour les libertés civiles, ainsi que l’opposant biélorusse Ales Bialiatski ont été récompensés vendredi à Oslo du prix Nobel de la paix.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h06, mis à jour à 17h44    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Un panneau du Memorial affiché à côté des photos des lauréats du prix Nobel de la paix des années précédentes dans le jardin du comité Nobel, à Oslo, en Norvège, le 7 octobre 2022.  RODRIGO FREITAS / AP                 Dans un choix hautement symbolique en faveur de la « coexistence pacifique », le Nobel de la paix a couronné, vendredi 7 octobre à Oslo, deux organisations non gouvernementales (ONG), la russe Memorial et l’ukrainienne Centre pour les libertés civiles, ainsi que l’opposant biélorusse Ales Bialiatski. Qui sont ces trois « champions des droits humains » en Ukraine, en Russie et en Biélorussie ?                            Ales Bialiatski, militant politique biélorusse toujours incarcéré            Initiateur du mouvement démocratique qui a émergé en Biélorussie au milieu des années 1980, Ales Bialiatski, âgé de 60 ans, est un militant politique incarcéré depuis juillet 2021, connu pour son travail à la tête de Viasna, la principale organisation de défense des droits humains dans le pays.                 Le militant avait été arrêté pour « évasion fiscale », affaire perçue comme une vengeance du président Alexandre Loukachenko, au pouvoir depuis 1994 et qui muselle toute forme de critique à coups d’arrestation ou de matraque, depuis le vaste mouvement de contestation post-électoral de l’été 2020, qui a fait trembler son régime.            Pendant des semaines, des dizaines de milliers de Biélorusses étaient descendus dans la rue pour protester contre la réélection pour un sixième mandat du chef de l’Etat. A leur côté, Viasna recensait les arrestations, les accusations de torture en prison et les blessés.            Ales Bialiatski avait déjà été incarcéré pour des motifs fiscaux pendant près de trois ans, de 2011 à 2014. Son arrestation était alors intervenue quelques mois après une élection présidentielle qui avait également donné lieu à des manifestations d’opposition sévèrement réprimées.                Après avoir maté les manifestations de l’été et de l’automne 2020, le régime biélorusse s’en est pris aux médias et organisations jugées critiques, incarcérant pour divers motifs leurs dirigeants ou de simples militants. Viasna et Ales Bialiatski n’ont pas fait exception. « La répression brutale de Viasna n’est qu’une partie de la purge de la société civile décidée par le président Alexandre Loukachenko », notait alors l’ONG Human Rights Watch.            Fondée en 1996 lors de manifestations prodémocratie massives en Biélorussie, Viasna a commencé son travail en apportant une aide aux personnes incarcérées et à leurs proches. Son travail s’est ensuite étendu à la défense des droits humains en général.                             Lire notre archive de 2014 :  Article réservé à nos abonnés  Le prisonnier politique  biélorusse numéro un est libre                   Memorial, la conscience de la Russie bannie par Poutine            Fondée en 1989, l’emblématique ONG russe Memorial a fait la lumière pendant trois décennies sur les purges staliniennes, puis les répressions dans la Russie contemporaine du président Vladimir Poutine, avant d’en être elle-même victime. L’hiver dernier, la justice russe avait prononcé la dissolution de Memorial pour des violations d’une loi controversée sur les « agents de l’étranger », une décision qui avait choqué en Occident comme en Russie et suscité une avalanche de condamnations.                             Lire le décryptage :  Article réservé à nos abonnés  En Russie, la dissolution de l’ONG Memorial marque l’ampleur du recul démocratique de l’ère Poutine                   La dissolution de ce pilier de la société civile russe, symbole de la démocratisation des années 1990 après l’effondrement de l’URSS, avait précédé de quelques semaines l’offensive en Ukraine. Depuis, le Kremlin a encore accentué la répression des voix dénonçant sa campagne militaire, à coups de milliers d’amendes et de lourdes peines de prison.                Des crimes staliniens aux exactions en Tchétchénie, l’organisation, créée par des dissidents soviétiques, dont le prix Nobel de la paix Andreï Sakharov, faisait autorité par ses enquêtes rigoureuses, notamment sur les exactions de paramilitaires russes en Syrie. Parallèlement, Memorial dressait la liste des prisonniers politiques, leur fournissait une assistance, comme aux migrants et aux minorités sexuelles.            C’est surtout pour son travail en Tchétchénie, république russe du Caucase qui a été le théâtre de deux guerres, que l’ONG s’était fait connaître en Occident, où elle jouissait d’un grand prestige, ayant reçu le prix Sakharov du Parlement européen en 2009.                             Lire l’analyse :  Article réservé à nos abonnés  L’héritage d’Andreï Sakharov : des dissidents de l’URSS aux opposants à Vladimir Poutine                   En 2009, la responsable de l’ONG en Tchétchénie, Natalia Estemirova, avait été enlevée en plein jour et exécutée d’une balle dans la tête à Grozny. Mis en cause dans cet assassinat, l’autoritaire dirigeant tchétchène, Ramzan Kadyrov, qui aujourd’hui est l’un des soutiens les plus zélés de la guerre d’invasion russe menée en Ukraine, avait en retour traité les membres de Memorial d’« ennemis du peuple ».                Début avril, un mois après le début de l’attaque contre l’Ukraine, Oleg Orlov, l’un des dirigeants historiques de Memorial, avait avoué à l’Agence France-Presse n’avoir pas « vécu de période plus sombre » dans sa vie. « Ce qui se passe maintenant n’est pas comparable à ce qui a pu se passer avant (…). Un pays qui avait quitté le système totalitaire y retourne », avait asséné celui qui avait commencé à militer dans les années 1980, en diffusant des tracts contre la guerre soviétique en Afghanistan.                             Lire notre archive de 2015 :  Article réservé à nos abonnés  En Russie, l’ONG Memorial accusée de haute trahison                   Le Centre pour les libertés civiles ukrainien            Le Centre pour les libertés civiles a été fondé en 2007, à Kiev, dans le but de faire progresser les droits de l’homme et la démocratie en Ukraine. « Le centre a pris position pour renforcer la société civile ukrainienne et faire pression sur les autorités afin de faire de l’Ukraine une démocratie à part entière », a rappelé le comité Nobel.             

<article-nb="2022/10/07/19-6">
<filnamedate="20221007"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221007"><AAMMJJHH="2022100719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Les agents sont, notamment, poursuivis pour des faits de « sabotage informatique ». La CGT Mines-Energie a dénoncé l’utilisation des services antiterroristes pour faire taire les revendications salariales des agents.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Pénuries d’essence : le gouvernement met la pression sur TotalEnergies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Énergie : « La Norvège est, avec le Qatar, le grand bénéficiaire de la guerre en Ukraine »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Eric Monnet Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Manifestations en Iran : la première réaction de l’ayatollah Khamenei                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le Proche-Orient face au soulèvement en Iran                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment nous avons désanimalisé la viande                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans l’Iran de 2022, l’obligation du port du voile est une violence absurde et humiliante »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Eric Monnet Economiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les frondeurs du cinéma d’auteur ne se demandent pas si leurs films font partie du problème »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Pas né de la dernière pluie », d’Hugo Mercier : pas si dupes                   Culture « Bienvenue à Gattaca », sur France 5 : une dystopie eugéniste devenue un classique du cinéma d’anticipation                   Livres  Article réservé à nos abonnés Annie Ernaux, une Nobel dont le « je » dit l’expérience commune                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Mode Adidas remet en question son partenariat avec le rappeur américain Kanye West                   Le Goût du Monde Le temps retrouvé du designer Anthony Guerrée                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Couteau à champignon, roulette à pizza ou molinillo… En cuisine, les ustensiles sont rois                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Le Sexe interdit. La sexualité des Français et sa répression » : l’histoire franchit le seuil de la chambre à coucher                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Entreprises             Quatre salariés de RTE en garde à vue à la DGSI      Les agents sont, notamment, poursuivis pour des faits de « sabotage informatique ». La CGT Mines-Energie a dénoncé l’utilisation des services antiterroristes pour faire taire les revendications salariales des agents.          Par Aline Leclerc et Marjorie Cessac          Publié aujourd’hui à 16h20, mis à jour à 17h27    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Près d’une centaine d’agents de RTE, cette filiale d’EDF qui gère le réseau de transport d’électricité en France, se sont rassemblés, jeudi 6 octobre, devant le siège de l’opérateur, à La Défense près de Paris, pour protester contre le placement en garde à vue de quatre de leurs collègues dans les locaux de la Direction générale de la sécurité intérieure (DGSI). « Les services antiterroristes sont utilisés pour faire taire les revendications salariales des agents », a dénoncé un communiqué de la fédération Mines-Energie de la CGT.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les syndicats de l’électricité et du gaz se mobilisent contre « la baisse du pouvoir d’achat »                 Agés de 31 à 35 ans, ces agents, en poste au groupe maintenance réseau (GMR) de Flandres-Hainaut, à Valenciennes (Nord), ont été interpellés à leur domicile mardi 4 octobre.  « Menottés et qualifiés devant leurs familles de cybercriminels en bande organisée », affirme la CGT. Ils sont, depuis, entendus dans les locaux de la DGSI à Levallois-Perret (Hauts-de-Seine).          De source judiciaire, il leur est reproché des faits « d’entrave à un système de traitement automatisé de données », de « sabotage informatique », d’« introduction », « modification » et « suppression frauduleuse de données contenues dans un système de traitement automatisé de données ». Le tout en bande organisée. Leur garde à vue peut être prolongée jusqu’à quatre-vingt-seize heures, soit quatre jours. Donc jusqu’à samedi 8 octobre au matin.                           Lire aussi :  Le gestionnaire du réseau électrique, RTE, va rendre à ses clients un milliard d’euros, du fait de recettes exceptionnelles                 « On fait croire à des cybercriminels ! C’est un délire complet ! », s’indigne Francis Casanova, délégué syndical central CGT, ahuri, comme tous ces collègues de la tournure que prennent les événements.          Plainte de RTE          L’enquête a été ouverte le 29 juillet à la suite d’une plainte de RTE. L’opérateur n’a pas souhaité s’exprimer publiquement, mais l’a fait dans un communiqué interne dont Le Monde a obtenu une copie. La direction de RTE y évoque des « agissements graves » menés « à trois reprises et de manière concomitante sur l’outil industriel » entre juin et juillet. Des actions qui auraient conduit à la perte de « deux fonctions essentielles pour l’exploitation du réseau : l’observabilité, c’est-à-dire la capacité à voir à distance (…) ce qu’il se passe sur le réseau ; la manœuvrabilité, c’est-à-dire la capacité à agir sur ces équipements » pour des actions prévues ou en réaction à des aléas. En somme, des risques potentiels.          « On leur reproche le passage en local des postes, d’avoir coupé la téléconduite. Comme si on vous confisquait la télécommande de la télé, ça ne l’empêche pas de marcher, mais si vous voulez changer de chaîne vous devez vous déplacer », décrypte Jean-Louis Maury, de la CGT RTE, qui replace ces faits dans le contexte de l’important mouvement social qu’a connu l’opérateur au premier semestre, pour des revalorisations de salaire.        Il vous reste 51.35% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/07/quatre-salaries-de-rte-en-garde-a-vue-a-la-dgsi_6144870_3234.html"},"headline":"Quatre salari\u00e9s de RTE en garde \u00e0 vue \u00e0 la DGSI","dateCreated":"2022-10-07T16:20:35+02:00","datePublished":"2022-10-07T16:20:35+02:00","dateModified":"2022-10-07T17:27:36+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Entreprises"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Social","Entreprises","\u00c9nergies","\u00c9conomie"],"description":"Les agents sont, notamment, poursuivis pour des faits de \u00ab\u00a0sabotage informatique\u00a0\u00bb. La CGT Mines-Energie a d\u00e9nonc\u00e9 l\u2019utilisation des services antiterroristes pour faire taire les revendications salariales des agents.","author":[{"@type":"Person","name":"Aline Leclerc"}
,{"@type":"Person","name":"Marjorie Cessac "}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/454/0/5446/2723/1342/671/60/0/59453e6_1665152140540-000-1wv9ft.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Entreprises","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/entreprises/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/07/19-7">
<filnamedate="20221007"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221007"><AAMMJJHH="2022100719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Désir de liberté, mauvaise expérience, impossibilité de s’engager à long terme… quelles sont les raisons qui vous ont poussé à refuser ce contrat et quelles peuvent en être les conséquences ?
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                                   Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Pénuries d’essence : le gouvernement met la pression sur TotalEnergies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Énergie : « La Norvège est, avec le Qatar, le grand bénéficiaire de la guerre en Ukraine »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Eric Monnet Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Manifestations en Iran : la première réaction de l’ayatollah Khamenei                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le Proche-Orient face au soulèvement en Iran                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment nous avons désanimalisé la viande                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans l’Iran de 2022, l’obligation du port du voile est une violence absurde et humiliante »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Eric Monnet Economiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les frondeurs du cinéma d’auteur ne se demandent pas si leurs films font partie du problème »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Pas né de la dernière pluie », d’Hugo Mercier : pas si dupes                   Culture « Bienvenue à Gattaca », sur France 5 : une dystopie eugéniste devenue un classique du cinéma d’anticipation                   Livres  Article réservé à nos abonnés Annie Ernaux, une Nobel dont le « je » dit l’expérience commune                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Mode Adidas remet en question son partenariat avec le rappeur américain Kanye West                   Le Goût du Monde Le temps retrouvé du designer Anthony Guerrée                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Couteau à champignon, roulette à pizza ou molinillo… En cuisine, les ustensiles sont rois                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Le Sexe interdit. La sexualité des Français et sa répression » : l’histoire franchit le seuil de la chambre à coucher                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                Politique    Politique      Appel à témoignages : vous êtes en CDD et vous avez refusé un CDI, racontez-nous  Appel à témoignages Désir de liberté, mauvaise expérience, impossibilité de s’engager à long terme… quelles sont les raisons qui vous ont poussé à refuser ce contrat et quelles peuvent en être les conséquences ?   Publié aujourd’hui à 16h02, mis à jour à 18h20     Lecture : 1 min        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé               A l’occasion de l’examen du projet de loi ouvrant la voie à une nouvelle réforme de l’assurance-chômage, plusieurs députés ont déposé des amendements pour bloquer l’accès aux indemnités chômage aux salariés en contrat à durée déterminée (CDD) qui refuseraient une offre de contrat à durée indéterminée (CDI) aux mêmes conditions. Ces amendements ont été rejetés, mais les députés de la majorité ont annoncé la création d’un groupe de travail sur ce sujet, avant d’éventuellement envisager une évolution législative.         La question a occasionné de vifs débats à l’Assemblée nationale, car elle marque une rupture parfois philosophique sur le rapport au travail. Quand certains considèrent toujours le CDI comme le Graal professionnel à atteindre, d’autres le remettent largement en cause, en particulier depuis la crise liée au Covid-19 et le confinement.         Dans un article à paraître, nous souhaitons dire les raisons qui vous ont poussés à refuser un CDI après un CDD : souhaitez-vous conserver une forme de liberté ? Voulez-vous alterner CDD et chômage avant de trouver votre réelle vocation ? Votre expérience dans l’entreprise s’est-elle mal passée et avez-vous donc profité de l’échéance du CDD pour y mettre fin ? Préférez-vous profiter de la légère embellie sur le marché de l’emploi pour trouver mieux, différent ou les deux ? Etes-vous étudiant et souhaitez-vous ne pas être en CDI en parallèle ? Et quelles ont été les conséquences, positives ou négatives, de votre choix ?         N’oubliez pas de mentionner un numéro de téléphone ainsi qu’une adresse e-mail que vous consultez régulièrement, nous pourrions être amenés à vous contacter pour des précisions. Votre anonymat pourra évidemment être préservé si vous le souhaitez.         VOTRE TÉMOIGNAGE Titre :  Saisissez votre texte (1200 caractères restants)* :  Prénom* :   Nom* :   Adresse email* :   Votre adresse e-mail ne sera pas publiée et ne sera utilisée que dans le cadre exclusif de cet appel à témoignage.  Vous pouvez préciser votre âge, ville de résidence, profession…   « Je certifie être l’auteur de ce contenu et j’accepte l’ensemble du règlement des dépôts accessible ci-dessous »  Envoyer votre témoignage   RÈGLEMENT DES DÉPÔTS DE TÉMOIGNAGE  La Société éditrice du Monde souhaite présenter dans ses publications une sélection de témoignages, sous forme d’écrits, de photographies et de vidéos (ci-après désignés ensemble ou séparément "Contribution(s)") qui lui sont soumis librement par les internautes. Contenu de la Contribution  Votre Contribution doit respecter la législation en vigueur, notamment la loi du 29 juillet 1881 sur la liberté de la presse, les articles 9 et 9-1 du code civil sur le droit à la vie privée et au respect de la présomption d’innocence et les dispositions du code de la propriété intellectuelle. Aucune Contribution contraire à la loi ne pourra être publiée. Une orthographe et une mise en forme soignées sont exigées (pas de textes en lettres capitales, pas d'abréviations ou d'écrits de type "SMS"). Vous devez être l’auteur des textes, photographies et vidéos que vous proposez dans le cadre de votre Contribution, ou avoir l’autorisation de leur auteur pour leur publication dans les conditions ici définies. Le nom de l'auteur doit toujours être mentionné, de même que la date et le lieu où ont été pris vos documents photographiques ou vidéo et rédiger une légende descriptive. Votre Contribution doit être signée de vos prénom et nom. Les demandes d’anonymat en cas de publication seront examinées par la rédaction de la Société éditrice du Monde au cas par cas. La Société éditrice du Monde se réserve le droit de refuser toute Contribution, ou d’effacer toute Contribution préalablement publiée, pour quelque cause que ce soit, notamment si :  elle est contraire à la loi (racisme, appel à la violence ou à la haine, diffamation, pornographie, pédophilie, sexisme, homophobie, ...). elle est contraire aux règles de conduite du Monde.fr et des autres publications concernées (mauvaise orthographe, propos non conforme au sujet demandé, forme peu soignée, ...). son sujet ou sa forme présente peu d'intérêt pour les lecteurs, la Société éditrice du Monde étant seule décisionnaire à ce titre. elle a déjà été proposée et publiée ou elle est similaire à un témoignage récemment publié. elle contient la représentation ou la désignation d'une personne physique pouvant être identifiée, en particulier une personne mineure. elle contient la représentation d'une œuvre pouvant relever du droit d'auteur d’un tiers sans l’autorisation de celui-ci. elle contient des photographies ou vidéos dont la qualité technique est insuffisante (photos floues, vidéos illisibles ou de mauvaise définition, bande son inaudible, ...), la Société éditrice du Monde étant seule décisionnaire à ce titre.   Règles applicables à la Contribution  En participant à cet appel à témoignages, vous autorisez la publication totale ou partielle de votre Contribution sur le site Le Monde.fr, dans le quotidien Le Monde, dans M le Magazine du Monde et/ou sur toute autre publication ou site où la Société éditrice du Monde publie du contenu éditorial (Facebook, Twitter, Digiteka, Instagram, etc., dans le monde entier, pour la durée d’exploitation de la publication concernée. La Société éditrice du Monde est libre de publier ou non les Contributions qui lui sont proposées. Votre réponse à l’appel à témoignages, ainsi que votre autorisation pour l’exploitation éventuelle de votre Contribution, sont accordées à titre gracieux et ne peuvent donner lieu à une quelconque rétribution ou gratification ou versement de quelque nature que ce soit, à quelque titre que ce soit. Les informations recueillies dans le questionnaire sont enregistrées dans un fichier informatisé par la Société éditrice du Monde, et communiquées aux seuls journalistes à l’origine de l’appel à témoignage et aux équipes techniques en charge de la gestion du traitement. Elles ne seront utilisées que dans le cadre de cet appel à témoignages. Les données associées à une Contribution sont conservées pour une durée maximale de deux ans. Vous pouvez accéder aux données vous concernant, les rectifier, demander leur effacement ou exercer votre droit à la limitation du traitement de vos données, retirer à tout moment votre consentement au traitement de vos données. Pour exercer ces droits ou pour toute question sur le traitement de vos données dans ce dispositif, vous pouvez contacter dpo@groupelemonde.fr Consultez le site cnil.fr pour plus d’informations sur vos droits.                  Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du samedi 8 octobre   Lire le journal numérique                                                                                    Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                        Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"NewsArticle","url":"https://www.lemonde.fr/politique/appel-temoignages/2022/10/07/appel-a-temoignages-vous-etes-en-cdd-et-vous-avez-refuse-un-cdi-racontez-nous_6144865_823448.html","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/appel-temoignages/2022/10/07/appel-a-temoignages-vous-etes-en-cdd-et-vous-avez-refuse-un-cdi-racontez-nous_6144865_823448.html"},"dateCreated":"2022-10-07T16:02:22+02:00","datePublished":"2022-10-07T16:02:22+02:00","dateModified":"2022-10-07T18:20:46+02:00","headline":"Appel \u00e0 t\u00e9moignages\u00a0: vous \u00eates en CDD et vous avez refus\u00e9 un CDI, racontez-nous","articleSection":["Politique","Politique"],"keywords":["Politique"],"description":"D\u00e9sir de libert\u00e9, mauvaise exp\u00e9rience, impossibilit\u00e9 de s\u2019engager \u00e0 long terme\u2026 quelles sont les raisons qui vous ont pouss\u00e9 \u00e0 refuser ce contrat\u00a0et quelles peuvent en \u00eatre les cons\u00e9quences\u00a0?","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"author":{"@type":"Person","name":"Le Monde"},"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/0/0/6000/4000/696/464/3/0/fd8dde0_1665151205191-gabrielle-henderson-hjckknwcxxq-unsplash.jpg","width":"696","height":"348"}
 
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
    

        
  

<article-nb="2022/10/07/19-8">
<filnamedate="20221007"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221007"><AAMMJJHH="2022100719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Depuis le début de l’année, la maison mère de Facebook et d’Instagram a identifié plus de 400 applications « malveillantes », disponibles sur les smartphones opérés par iOS (Apple) et Android (Google).
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Pénuries d’essence : le gouvernement met la pression sur TotalEnergies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Énergie : « La Norvège est, avec le Qatar, le grand bénéficiaire de la guerre en Ukraine »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Eric Monnet Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Manifestations en Iran : la première réaction de l’ayatollah Khamenei                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le Proche-Orient face au soulèvement en Iran                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment nous avons désanimalisé la viande                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans l’Iran de 2022, l’obligation du port du voile est une violence absurde et humiliante »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Eric Monnet Economiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les frondeurs du cinéma d’auteur ne se demandent pas si leurs films font partie du problème »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Pas né de la dernière pluie », d’Hugo Mercier : pas si dupes                   Culture « Bienvenue à Gattaca », sur France 5 : une dystopie eugéniste devenue un classique du cinéma d’anticipation                   Livres  Article réservé à nos abonnés Annie Ernaux, une Nobel dont le « je » dit l’expérience commune                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Mode Adidas remet en question son partenariat avec le rappeur américain Kanye West                   Le Goût du Monde Le temps retrouvé du designer Anthony Guerrée                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Couteau à champignon, roulette à pizza ou molinillo… En cuisine, les ustensiles sont rois                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Le Sexe interdit. La sexualité des Français et sa répression » : l’histoire franchit le seuil de la chambre à coucher                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Pixels        Facebook             Meta annonce qu’un million d’utilisateurs ont téléchargé des applications conçues pour voler leurs mots de passe Facebook      Depuis le début de l’année, la maison mère de Facebook et d’Instagram a identifié plus de 400 applications « malveillantes », disponibles sur les smartphones opérés par iOS (Apple) et Android (Google).       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h31, mis à jour à 16h52    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Meta a averti, vendredi 7 octobre, qu’un million d’utilisateurs de Facebook ont téléchargé ou utilisé des applications mobiles à l’apparence innocente mais conçues pour voler leur mot de passe d’accès au réseau social. « Cela ne veut pas dire nécessairement qu’elles ont été piratées », a annoncé David Agranovich, directeur des équipes de cybersécurité de Meta, lors d’une conférence de presse.            Depuis le début de l’année, la maison mère de Facebook et d’Instagram a identifié plus de 400 applications « malveillantes ». « Ces applis étaient présentes sur le Google Play Store [Android] et l’App Store d’Apple [iOS] et se faisaient passer pour des outils d’édition de photos, des jeux, des VPN et d’autres services », a détaillé Meta dans un communiqué.                              Lire aussi   WhatsApp, Twitter, Facebook, Snapchat : qui chiffre les messages privés des utilisateurs ?                   Ciblage indifférencié            Une fois téléchargées et installées sur le téléphone, ces applications piégées demandaient aux utilisateurs d’entrer leurs identifiants Facebook pour pouvoir utiliser certaines fonctionnalités. « Elles essaient juste d’inciter les gens à donner leurs informations confidentielles pour permettre à des hackeurs d’accéder à leurs comptes », a résumé David Agranovich.                 Il estime que les développeurs de ces applications cherchaient probablement à récupérer d’autres mots de passe, pas seulement ceux de profils Facebook. « Le ciblage semblait assez indifférencié », a-t-il relevé. Le but semblait « d’obtenir le plus d’identifiants possible ».            Meta a déclaré avoir partagé ses conclusions avec Apple et Google. Apple n’a pas répondu à une sollicitation de l’Agence France-Presse (AFP), mais Google a répondu avoir déjà retiré de son Play Store la plupart des applications signalées par Meta. « Aucune des applis identifiées dans le rapport n’est encore disponible sur Google Play », a écrit un porte-parole de Google à l’AFP.            Plus de 40 % des applications signalées servaient à éditer des images. D’autres consistaient en de simples outils, pour transformer son téléphone en lampe torche par exemple. Meta a déclaré qu’elle partagerait des conseils avec les victimes potentielles sur la façon dont elles peuvent éviter d’être « compromises à nouveau » en apprenant à mieux repérer les applications problématiques qui volent les informations d’identification, que ce soit pour Facebook ou d’autres comptes. David Agranovich a toutefois recommandé aux utilisateurs de se méfier d’un service qui demande des identifiants sans raison valable ou fait des promesses « trop belles pour être vraies ».                              Lire aussi   Qui sont les hackeurs ?                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2022  Les appareils photo instantanés capturent des clichés argentiques aux couleurs nostalgiques, qui apparaissent en quelques minutes, comme par magie, sur un petit tirage papier. Polaroid, l’inventeur de cette technologie, est concurrencé par les nombreux appareils de marque Fujifilm ainsi que Lomo. Nous avons sélectionné huit modèles pour les tester en profondeur : voici les 3 meilleurs.                              Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison  Comparatif « Wirecutter ». Capables de repérer les mouvements, les variations de température ou l’ouverture et la fermeture de portes, les détecteurs connectés permettent de programmer des automatismes dans votre maison via la plateforme domotique HomeKit d’Apple. Après avoir testé plusieurs modèles de capteurs intelligents, nous avons déterminé que les modèles des marques Fibaro, Eve et Aqara sont les plus recommandables.                             Article réservé à nos abonnés   Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »  Le professeur en gestion du risque Charles Cuvelliez et l’expert en cryptographie Jean-Jacques Quisquater analysent, dans une tribune au « Monde », l’enjeu de la décision prise par Jo Biden de demander à l’administration américaine de préparer un plan de migration vers la cryptographie quantique.                              Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac  Un adaptateur USB-C permet de brancher clavier, souris, écran, et bien d’autres accessoires à un ordinateur portable. Pour certains Mac et PC, ce hub sert aussi d’alimentation électrique. Les hubs (ou docks) n’offrant pas tous les mêmes branchements ni les mêmes performances, nous avons testé quinze modèles d’Amazon Basics à Tecnoware en passant par Dell, PNY, Novoo et autres. Voici nos choix.                                                 Édition du jour Daté du samedi 8 octobre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2022          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/10/07/meta-annonce-qu-un-million-d-utilisateurs-ont-telecharge-des-applications-concues-pour-voler-leurs-mots-de-passe-facebook_6144873_4408996.html"},"headline":"Meta annonce qu\u2019un million d\u2019utilisateurs ont t\u00e9l\u00e9charg\u00e9 des applications con\u00e7ues pour voler leurs mots de passe Facebook","dateCreated":"2022-10-07T16:31:44+02:00","datePublished":"2022-10-07T16:31:44+02:00","dateModified":"2022-10-07T16:52:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Facebook"],"keywords":["Pixels","Vie en ligne","R\u00e9seaux sociaux","Facebook"],"description":"Depuis le d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e, la maison m\u00e8re de Facebook et d\u2019Instagram a identifi\u00e9 plus de 400\u00a0applications \u00ab\u00a0malveillantes\u00a0\u00bb, disponibles sur les smartphones op\u00e9r\u00e9s par iOS (Apple) et Android (Google).","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/338/0/5000/2500/1342/671/60/0/c38e877_5394269-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Facebook","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/facebook/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/07/19-9">
<filnamedate="20221007"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221007"><AAMMJJHH="2022100719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Après un long parcours thérapeutique, Shanti de Corte, âgée de 23 ans, a choisi de mettre fin à ses jours en mai. La RTBF a dévoilé mercredi les conditions de son décès, relançant débats éthiques et médicaux.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Pénuries d’essence : le gouvernement met la pression sur TotalEnergies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Énergie : « La Norvège est, avec le Qatar, le grand bénéficiaire de la guerre en Ukraine »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Eric Monnet Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Manifestations en Iran : la première réaction de l’ayatollah Khamenei                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le Proche-Orient face au soulèvement en Iran                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment nous avons désanimalisé la viande                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans l’Iran de 2022, l’obligation du port du voile est une violence absurde et humiliante »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Eric Monnet Economiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les frondeurs du cinéma d’auteur ne se demandent pas si leurs films font partie du problème »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Pas né de la dernière pluie », d’Hugo Mercier : pas si dupes                   Culture « Bienvenue à Gattaca », sur France 5 : une dystopie eugéniste devenue un classique du cinéma d’anticipation                   Livres  Article réservé à nos abonnés Annie Ernaux, une Nobel dont le « je » dit l’expérience commune                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Mode Adidas remet en question son partenariat avec le rappeur américain Kanye West                   Le Goût du Monde Le temps retrouvé du designer Anthony Guerrée                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Couteau à champignon, roulette à pizza ou molinillo… En cuisine, les ustensiles sont rois                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Le Sexe interdit. La sexualité des Français et sa répression » : l’histoire franchit le seuil de la chambre à coucher                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Fin de vie             En Belgique, une jeune femme victime des attentats de 2016 recourt à l’euthanasie pour cause de « souffrance psychologique insupportable »      Après un long parcours thérapeutique, Shanti de Corte, âgée de 23 ans, a choisi de mettre fin à ses jours en mai. La RTBF a dévoilé mercredi les conditions de son décès, relançant débats éthiques et médicaux.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 16h33, mis à jour à 16h53    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         L’histoire tragique de Shanti de Corte suscite l’émoi dans son pays et renvoie la France à ses débats éthiques récurrents autour de l’euthanasie. Après un long parcours thérapeutique et hospitalier, cette Belge de 23 ans, rescapée des attentats à Bruxelles en 2016, a eu recours au suicide assisté le 7 mai, pour cause de « souffrance psychologique insupportable ».            C’est la RTBF, service public audiovisuel belge, qui a révélé les dessous du décès de la jeune Flamande, mercredi 5 octobre, dans un épisode du magazine d’information « Investigation » consacré aux victimes « oubliées » des attaques terroristes du 22 mai 2016. Les attentats avaient fait 32 morts et plus de 300 blessés. Souffrant d’un mal-être psychologique antérieur à l’attentat et amplifié par le traumatisme des attaques, la jeune femme a souhaité mettre fin à ses jours.            Dépression antérieure et traumatisme durable            Shanti de Corte figurait parmi les rescapés du double attentat-suicide ayant ciblé le métro de la capitale belge et l’aéroport Bruxelles-Zaventem, au nord-est de la ville. Le jour des attaques terroristes, l’adolescente se trouvait à l’aéroport avec 90 autres élèves du collège Sint-Rita, à Kontich (dans la région d’Anvers), tous en route pour un voyage scolaire en Italie. Alors que les élèves attendaient dans le hall des départs, les deux terroristes présents sur le site ont actionné leurs explosifs, à quelques mètres d’eux.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le procès des attentats de Bruxelles est reporté                   Shanti de Corte ressort physiquement indemne de l’attentat. Mais son traumatisme psychique est immense et vient alimenter un mal-être préexistant. La psychologue de son école d’alors a confirmé à la RTBF avoir reçu une élève « qui avait déjà de sérieux troubles psychologiques avant l’attentat », en état de choc post-traumatique au sortir de l’attaque terroriste.                 « Quelques semaines après le 22 mars, Shanti [de Corte] est hospitalisée dans une structure psychiatrique anversoise. Un endroit qu’elle connaît bien puisqu’elle y a déjà fait plusieurs séjours avant les attentats », précise le média belge. La jeune femme passe alors sous un lourd traitement antidépresseur et entame un cycle d’allers-retours à l’hôpital, qui va durer six ans.            En 2020, Shanti de Corte fait une tentative de suicide (qui n’est pas la première). Son traitement médicamenteux est alourdi, et l’inquiétude de son entourage augmente. Ses amis et une thérapeute lui proposent de rejoindre un programme thérapeutique spécifiquement créé pour les victimes des attentats à Bruxelles, qu’elle décline.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Attentats de 2016 à Bruxelles : les accusés ne comparaîtront pas dans des box séparés et vitrés                   Après avoir formulé plusieurs demandes d’euthanasie jusqu’ici refusées, l’étudiante se rapproche de la LEIF, une association qui défend le droit de mourir dans la dignité. Sa nouvelle demande, formulée en avril 2022, est cette fois-ci validée par deux psychiatres. Shanti de Corte est euthanasiée selon son souhait, entourée de sa famille, le 7 mai.            Interrogations médicales et éthiques            La décision d’accorder le droit à l’euthanasie à Shanti de Corte, seulement âgée de 23 ans et rescapée d’un attentat, suscite, depuis sa mort et la diffusion du reportage, des interrogations médicales et éthiques. Un neurologue du CHU bruxellois Brugmann, Paul Deltenre, qui est intervenu dans le dossier, a notamment estimé auprès de la RTBF que l’euthanasie n’aurait pas dû avoir lieu car d’autres propositions de soins avaient été formulées à la jeune femme.                Le parquet d’Anvers a, lui, ouvert une enquête sur les faits suite à signalement, avant de classer l’affaire, concluant que la procédure avait été respectée. Interrogée par la RTBF, la Commission fédérale de contrôle et d’évaluation de l’euthanasie a, de son côté, expliqué que la loi avait bien été respectée et que la « jeune fille était dans une souffrance psychique telle que sa demande a été logiquement acceptée ».                             Lire aussi :  Fin de vie : l’ordre des médecins, opposé à l’euthanasie, réclame une « clause de conscience »                   En Belgique, où l’euthanasie est autorisée depuis 2002, la diffusion du reportage dévoilant la fin de vie choisie par Shanti de Corte a toutefois été décriée. Par la voix de leur avocat, les proches de la défunte ont demandé à ce « que leur vie privée et leur tranquillité soient respectées », note notamment le média en ligne 7 sur 7. Il précise aussi que la famille, qui a refusé de répondre aux sollicitations de la RTBF, a « émis des réserves sur le respect de la déontologie et de l’éthique », estimant que le reportage contenait « plusieurs erreurs fondamentales ».            Que dit la loi belge sur l’euthanasie ?            La Belgique est l’un des premiers pays européens à avoir autorisé l’euthanasie (mort provoquée par un soignant sur demande d’un malade), il y a vingt ans. Elle admet avoir une définition élargie des conditions rendant possibles l’euthanasie.                Le texte de loi précise que la demande formulée par le patient doit être « volontaire, réfléchie, répétée », « sans pression extérieure ». Il souligne que le médecin « ne commettra pas d’infraction » dès lors que le patient, victime d’une « souffrance physique ou psychique constante et insupportable » des suites d’une « affection accidentelle ou pathologique incurable », « se trouve dans une situation médicale sans issue ». Comme dans le cas de Shanti de Corte, un second avis médical est nécessaire lorsque le décès du patient « n’interviendra manifestement pas » naturellement « à brève échéance ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Le débat sur l’euthanasie devrait s’inscrire dans une éthique de la discussion »                   L’annonce des circonstances de la mort de Shanti de Corte a également eu lieu au lendemain de la décision de la Cour européenne des droits de l’homme (CEDH) de condamner l’Etat belge pour des « défaillances » dans le contrôle a posteriori des euthanasies pratiquées dans le pays, dans un arrêt rendu mardi 4 octobre. Il s’agissait de la première fois que la CEDH se prononçait sur une affaire questionnant une législation autorisant l’euthanasie.            D’après l’Agence France-Presse, le pays a comptabilisé 2 700 euthanasies en 2021. Cela concernait en majorité des personnes de 60 ans à 89 ans et, dans 84 % des cas, le décès était attendu à « brève échéance ».                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 8 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Elvis Presley : rock’n’roll !  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/07/en-belgique-une-jeune-femme-victime-des-attentats-de-2016-recourt-a-l-euthanasie-pour-cause-de-souffrance-psychologique-insupportable_6144874_3210.html"},"headline":"En Belgique, une jeune femme victime des attentats de 2016 recourt \u00e0 l\u2019euthanasie pour cause de \u00ab\u00a0souffrance psychologique insupportable\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-07T16:33:53+02:00","datePublished":"2022-10-07T16:33:53+02:00","dateModified":"2022-10-07T16:53:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Fin de vie"],"keywords":["International","Europe","Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Fin de vie","Belgique"],"description":"Apr\u00e8s un long parcours th\u00e9rapeutique, Shanti de\u00a0Corte, \u00e2g\u00e9e de 23\u00a0ans, a choisi de mettre fin \u00e0 ses jours en mai. La RTBF a d\u00e9voil\u00e9 mercredi les conditions de son d\u00e9c\u00e8s, relan\u00e7ant d\u00e9bats \u00e9thiques et m\u00e9dicaux.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/350/0/4200/2100/1342/671/60/0/b9e9cd5_1665150051454-000-9834dm.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Fin de vie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/fin-de-vie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/07/19-10">
<filnamedate="20221007"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221007"><AAMMJJHH="2022100719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Un conflit interne opposant l’ancienne cheffe d’établissement et les enseignant depuis plusieurs mois avait conduit ces derniers à une grève jusqu’au 15 septembre.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Pénuries d’essence : le gouvernement met la pression sur TotalEnergies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Énergie : « La Norvège est, avec le Qatar, le grand bénéficiaire de la guerre en Ukraine »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Eric Monnet Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Manifestations en Iran : la première réaction de l’ayatollah Khamenei                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le Proche-Orient face au soulèvement en Iran                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment nous avons désanimalisé la viande                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans l’Iran de 2022, l’obligation du port du voile est une violence absurde et humiliante »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Eric Monnet Economiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les frondeurs du cinéma d’auteur ne se demandent pas si leurs films font partie du problème »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Pas né de la dernière pluie », d’Hugo Mercier : pas si dupes                   Culture « Bienvenue à Gattaca », sur France 5 : une dystopie eugéniste devenue un classique du cinéma d’anticipation                   Livres  Article réservé à nos abonnés Annie Ernaux, une Nobel dont le « je » dit l’expérience commune                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Mode Adidas remet en question son partenariat avec le rappeur américain Kanye West                   Le Goût du Monde Le temps retrouvé du designer Anthony Guerrée                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Couteau à champignon, roulette à pizza ou molinillo… En cuisine, les ustensiles sont rois                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Le Sexe interdit. La sexualité des Français et sa répression » : l’histoire franchit le seuil de la chambre à coucher                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Société       Banlieues             Au lycée Léon-Blum de Créteil, l’arrivée d’un nouveau proviseur conclut une rentrée agitée      Un conflit interne opposant l’ancienne cheffe d’établissement et les enseignant depuis plusieurs mois avait conduit ces derniers à une grève jusqu’au 15 septembre.          Par Robin Richardot         Publié aujourd’hui à 13h00, mis à jour à 13h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le lycée Léon-Blum, à Créteil, le 12 septembre 2022.  FANNY DELPORTE /« LE PARISIEN »/MAXPPP               L’année passée, une boule au ventre la prenait quelques dizaines de mètres avant l’entrée du lycée Léon-Blum, à Créteil. En ce milieu de semaine, Laurence (le prénom a été modifié) parcourt cette même distance avec un grand sourire aux lèvres, comme ses collègues, dit-elle. « On a retrouvé le côté dynamique de notre lycée et le plaisir d’y enseigner. »          Ce mercredi 5 octobre, le lycée Léon-Blum a accueilli son nouveau proviseur. L’occasion de lancer définitivement une année scolaire qui a commencé de façon chaotique dans cet établissement réputé de 1 200 élèves, rendu célèbre par le film Les Héritiers en 2014 et réalisé par Marie-Castille Mention-Schaar.          En cause : un corps enseignant mettant en cause les comportements de l’ancienne proviseure, Mme M. – qui n’a pas souhaité répondre aux questions du Monde, tout comme le nouveau proviseur –, dénonçant des humiliations publiques, des propos discriminatoires et des menaces abusives de retenue de salaire. Un « management de la terreur », comme le décrivent plusieurs professeurs et membres du personnel, qui évoquent « un syndrome France Télécom dans l’éducation nationale », ayant conduit à de multiples suivis psychologiques du personnel et à des mutations anormalement élevées cet été. L’histoire a fragilisé les liens entre le rectorat de Créteil et les professeurs, alors que ces derniers attendent encore les résultats d’une enquête administrative lancée mi-septembre et toujours en cours, selon l’académie.          « Tentatives de médiation »          C’est avant les grandes vacances, le 30 juin, que la situation a atteint un point de non-retour. Un énième incident entre la proviseure et un professeur provoque une réunion du corps enseignant. « On s’est rendu compte de l’ampleur des dégâts ce jour-là », raconte une professeure. Le rectorat est prévenu et dépêche une conseillère technique vie scolaire auprès de l’établissement. « On se disait que ça allait se régler pendant les vacances », confie la même enseignante.          Finalement, les membres du lycée Léon-Blum s’aperçoivent que la situation n’a pas évolué et se mettent en grève dès la prérentrée, le 31 août. Soutenus par les parents d’élèves et par Clémence Guetté, députée La France insoumise du Val-de-Marne, les grévistes obtiennent une audience au rectorat, le 6 septembre. Ils y présentent un dossier composé de plus de cinquante témoignages individuels à charge contre la proviseure.           La situation se débloque le 13 septembre quand le rectorat annonce que la proviseure, « dans le souci de l’intérêt des élèves », demande à être déchargée de ses fonctions        Il vous reste 52.71% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/10/07/au-lycee-leon-blum-de-creteil-l-arrivee-d-un-nouveau-proviseur-conclut-une-rentree-agitee_6144840_3224.html"},"headline":"Au lyc\u00e9e L\u00e9on-Blum de Cr\u00e9teil, l\u2019arriv\u00e9e d\u2019un nouveau proviseur conclut une rentr\u00e9e agit\u00e9e","dateCreated":"2022-10-07T13:00:05+02:00","datePublished":"2022-10-07T13:00:05+02:00","dateModified":"2022-10-07T13:00:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Banlieues"],"keywords":["Banlieues","Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9ducation","\u00c9cole primaire et secondaire"],"description":"Un conflit interne opposant l\u2019ancienne cheffe d\u2019\u00e9tablissement et les enseignant depuis plusieurs mois avait conduit ces derniers \u00e0 une gr\u00e8ve jusqu\u2019au 15\u00a0septembre.","author":[{"@type":"Person","name":"Robin Richardot"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/562/0/4497/2248/1342/671/60/0/5958515_1665125486747-20221006lpa9037.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Banlieues","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/banlieues/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/07/19-11">
<filnamedate="20221007"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221007"><AAMMJJHH="2022100719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Centre d’entraînement de l’OL, le Groupama Stadium s’est doté de panneaux photovoltaïques qui couvrent 80 % de ses besoins en électricité et vise maintenant l’autosuffisance.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Pénuries d’essence : le gouvernement met la pression sur TotalEnergies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Énergie : « La Norvège est, avec le Qatar, le grand bénéficiaire de la guerre en Ukraine »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Eric Monnet Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Manifestations en Iran : la première réaction de l’ayatollah Khamenei                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le Proche-Orient face au soulèvement en Iran                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment nous avons désanimalisé la viande                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans l’Iran de 2022, l’obligation du port du voile est une violence absurde et humiliante »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Eric Monnet Economiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les frondeurs du cinéma d’auteur ne se demandent pas si leurs films font partie du problème »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Pas né de la dernière pluie », d’Hugo Mercier : pas si dupes                   Culture « Bienvenue à Gattaca », sur France 5 : une dystopie eugéniste devenue un classique du cinéma d’anticipation                   Livres  Article réservé à nos abonnés Annie Ernaux, une Nobel dont le « je » dit l’expérience commune                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Mode Adidas remet en question son partenariat avec le rappeur américain Kanye West                   Le Goût du Monde Le temps retrouvé du designer Anthony Guerrée                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Couteau à champignon, roulette à pizza ou molinillo… En cuisine, les ustensiles sont rois                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Le Sexe interdit. La sexualité des Français et sa répression » : l’histoire franchit le seuil de la chambre à coucher                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Sport       Ligue 1             A Lyon, le Groupama Stadium tend vers l’autosuffisance énergétique      Centre d’entraînement de l’OL, le Groupama Stadium s’est doté de panneaux photovoltaïques qui couvrent 80 % de ses besoins en électricité et vise maintenant l’autosuffisance.          Par Walid Kachour         Publié aujourd’hui à 18h30, mis à jour à 18h48    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Dans le Groupama Stadium, à Lyon, en novembre 2017.  PHILIPPE DESMAZES / AFP                 Avec quatre défaites lors des neuf premières rencontres de Ligue 1, l’Olympique lyonnais (OL) fait figure de mauvais élève au classement du championnat de France de football. Mais il y a un terrain sur lequel le club aux sept titres consécutifs entre 2002 et 2008 est à la pointe : la sobriété énergétique.            Inauguré le 9 janvier 2016, le Groupama Stadium est présenté comme un modèle vertueux de consommation énergétique. L’enceinte de l’OL est le théâtre d’aménagements réguliers qui réduisent son empreinte carbone. Les dirigeants rhodaniens ont ainsi lancé en septembre le projet Plus 20, moins 20 : augmenter la production électrique globale de 20 %, tout en parvenant à baisser de 20 % la consommation.                 Dès 2019, les dirigeants du club ont opté pour des panneaux photovoltaïques qui recouvrent les parkings aux abords du stade pour se fournir en électricité. Aujourd’hui, ces panneaux, dont l’installation a été achevée cet été, fournissent 8 gigawatts par an et permettent de couvrir 80 % des besoins en électricité du stade.            Des éoliennes horizontales            Les dirigeants lyonnais envisagent maintenant d’acheter des batteries afin de stocker l’énergie produite par ces panneaux solaires. L’objectif à moyen terme est clair : augmenter de 20 % la production pour tendre vers l’autosuffisance en matière énergétique dans les prochaines années.            D’ici à la fin de l’année 2023, l’OL compte utiliser le toit de la LDLC Arena – la salle voisine où évolue l’équipe professionnelle de basketball de l’Asvel – et le centre d’entraînement de football pour y installer de nouveaux panneaux. D’autres projets sont à l’étude, comme fixer des éoliennes horizontales sur du mobilier urbain.                Le chauffage et l’éclairage sont les deux principaux postes de consommation électrique dans le sport. Le club utilise la géothermie, procédé qui récupère la chaleur ou la fraîcheur du sol selon les saisons, pour chauffer ou refroidir sa pelouse. Egalement privilégiée pour assurer la bonne température des pièces communes du stade – comme les salons ou les loges –, la géothermie permet de diviser par quatre la consommation électrique annuelle.            Des ingénieurs lyonnais optimisent, par ailleurs, la température minimale à laquelle le gazon peut pousser. Une opération qui permettrait encore de réduire de quelques degrés le chauffage du terrain.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Sobriété énergétique : le football revoit les standards d’éclairage de ses stades                   Dans le cadre du plan de sobriété énergétique présenté par le gouvernement, jeudi 6 octobre, les clubs de football sont invités à réduire le temps d’éclairage des terrains de 30 % en soirée à 50 % pour des rencontres en journée. La Ligue de football professionnel a enjoint dans la foulée aux clubs de Ligue 1 et de Ligue 2 de réduire, dès ce week-end, l’éclairage de leurs stades avant et après les matchs.            Baisser la température            Le 16 septembre, dans les colonnes du Parisien, la ministre des sports et des Jeux olympiques et paralympiques, Amélie Oudéa-Castéra, a rappelé la nécessité de passer aux ampoules LED à basse consommation.                Aujourd’hui encore, près de la moitié des clubs de première division sont équipés de lampes à sodium énergivores. Lyon a franchi le pas des LED dès 2017, dix-huit mois après l’inauguration du Groupama Stadium. « Cette technologie permet de faire varier la puissance, au lieu de rester à plein pot avant et après le match », souligne Xavier Pierrot, stadium manager lyonnais.            Pour cet hiver, les dirigeants rhodaniens envisagent également de baisser la température des locaux du club, voire de couper l’eau chaude dans les parties communes.            Des efforts soutenus qui portent leurs fruits. Depuis son inauguration, le stade lyonnais parvient, chaque année, à baisser sa consommation électrique de 5 %. Soit une économie de 500 000 kilowattheures, l’équivalent de la consommation moyenne annuelle d’électricité de cent ménages français, selon le distributeur Enedis.                 Walid Kachour           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                 Édition du jour Daté du samedi 8 octobre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/10/07/a-lyon-le-groupama-stadium-tend-vers-l-autosuffisance-energetique_6144894_3242.html"},"headline":"A Lyon, le Groupama Stadium tend vers l\u2019autosuffisance \u00e9nerg\u00e9tique","dateCreated":"2022-10-07T18:30:09+02:00","datePublished":"2022-10-07T18:30:09+02:00","dateModified":"2022-10-07T18:48:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Ligue 1"],"keywords":["Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9nergies renouvelables","Ligue 1","Football","Sport"],"description":"Centre d\u2019entra\u00eenement de l\u2019OL, le Groupama Stadium s\u2019est dot\u00e9 de panneaux photovolta\u00efques qui couvrent 80 % de ses besoins en \u00e9lectricit\u00e9 et vise maintenant l\u2019autosuffisance.","author":[{"@type":"Person","name":"Walid Kachour"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2017/11/13/756/0/5568/2784/1342/671/60/0/53bbf12_5400138-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ligue 1","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ligue-1/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/07/19-12">
<filnamedate="20221007"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221007"><AAMMJJHH="2022100719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Dans un contexte polémique, le président américain, Joe Biden, a signé vendredi un décret proposant un nouveau cadre pour le transfert transatlantique des données.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Pénuries d’essence : le gouvernement met la pression sur TotalEnergies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Énergie : « La Norvège est, avec le Qatar, le grand bénéficiaire de la guerre en Ukraine »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Eric Monnet Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Manifestations en Iran : la première réaction de l’ayatollah Khamenei                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le Proche-Orient face au soulèvement en Iran                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment nous avons désanimalisé la viande                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans l’Iran de 2022, l’obligation du port du voile est une violence absurde et humiliante »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Eric Monnet Economiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les frondeurs du cinéma d’auteur ne se demandent pas si leurs films font partie du problème »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Pas né de la dernière pluie », d’Hugo Mercier : pas si dupes                   Culture « Bienvenue à Gattaca », sur France 5 : une dystopie eugéniste devenue un classique du cinéma d’anticipation                   Livres  Article réservé à nos abonnés Annie Ernaux, une Nobel dont le « je » dit l’expérience commune                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Mode Adidas remet en question son partenariat avec le rappeur américain Kanye West                   Le Goût du Monde Le temps retrouvé du designer Anthony Guerrée                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Couteau à champignon, roulette à pizza ou molinillo… En cuisine, les ustensiles sont rois                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Le Sexe interdit. La sexualité des Français et sa répression » : l’histoire franchit le seuil de la chambre à coucher                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie        Pixels              Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis      Dans un contexte polémique, le président américain, Joe Biden, a signé vendredi un décret proposant un nouveau cadre pour le transfert transatlantique des données.          Par Alexandre Piquard         Publié aujourd’hui à 18h46, mis à jour à 19h12    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 C’est une « nouvelle étape » dont se félicite Washington dans un dossier ultrasensible : vendredi 7 octobre, le président américain, Joe Biden, a signé un décret permettant d’avancer dans la mise en œuvre d’un nouveau cadre pour le transfert des données personnelles entre l’Union européenne et les Etats-Unis. Ce document prolonge l’accord politique annoncé fin mars par M. Biden et la présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen. Le commissaire européen à la justice, Didier Reynders, a salué une « étape importante ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Données numériques : le nouvel accord entre l’Europe et les Etats-Unis suscite des interrogations                 L’enjeu est de taille car le précédent accord, nommé « Privacy Shield », a été invalidé par la justice européenne en juillet 2020. Les juges avaient en effet jugé que certaines lois extraterritoriales américaines donnaient aux autorités et services de renseignement des Etats-Unis un accès aux données des Européens jugé disproportionné et insuffisamment encadré. Cette décision a créé une incertitude juridique mettant en jeu la légalité des services en Europe de Google, Facebook, Amazon, Apple, Microsoft… Et a poussé certains Etats européens, dont la France, à renforcer leurs politiques de souveraineté des données, notamment en matière d’hébergement en ligne dans le « cloud ».                            Lire aussi   L’utilisation de Google Analytics jugée contraire au droit européen sur les données personnelles                 Dès l’annonce de ce vendredi, les lobbys des géants du numérique se sont réjouis : « Les transferts de données sont au cœur de la relation transatlantique et nourrissent le commerce qui aide nos économies à fonctionner, pour le bénéfice des citoyens et des entreprises, qui ont besoin de clarté juridique sur ces questions », a écrit l’association professionnelle CCIA (Computer and Communications Industry Association). « Nous apprécions l’attention portée par l’administration Biden à ce sujet crucial et avons hâte de travailler avec l’UE pour mettre en œuvre l’accord dans les mois à venir », a communiqué l’ITI (Information Technology Industry Council).                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Privacy shield : « La situation d’incertitude juridique créée par la Cour de Justice de l’UE est à bien des égards intenable »                 « Le décret répond pleinement à la décision Schrems II de la Cour de justice de l’Union européenne », a affirmé la secrétaire d’Etat au commerce américaine, Gina Raimondo, en référence à l’activiste Max Schrems, qui a déposé la plainte à l’origine de l’invalidation du Privacy Shield et de son prédécesseur, le Safe Harbor, en 2015.          Concrètement, le décret ajoute des « garde-fous » afin, notamment, que les agences de renseignement américaines demandent accès à des données européennes « seulement quand elles poursuivent un objectif de sécurité nationale » et « de façon proportionnée ». Surtout, il propose un mécanisme de recours, à deux niveaux, pour les citoyens européens qui s’estimeraient lésés : l’un auprès d’un officier chargé de la protection des libertés civiles auprès de la direction du renseignement américain, l’autre auprès d’un tribunal indépendant formé par le ministère de la justice.        Il vous reste 47.85% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/07/donnees-numeriques-washington-pousse-pour-faire-avancer-le-projet-d-accord-entre-l-union-europeenne-et-les-etats-unis_6144895_3234.html"},"headline":"Donn\u00e9es num\u00e9riques\u00a0: Washington pousse pour faire avancer le projet d\u2019accord entre l\u2019Union europ\u00e9enne et les Etats-Unis","dateCreated":"2022-10-07T18:46:29+02:00","datePublished":"2022-10-07T18:46:29+02:00","dateModified":"2022-10-07T19:12:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Pixels"],"keywords":["Europe","Union europ\u00e9enne","\u00c9tats-Unis","Microsoft","Apple","Entreprises","High tech","Amazon","Vie en ligne","Pixels","\u00c9conomie"],"description":"Dans un contexte pol\u00e9mique, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, a sign\u00e9 vendredi un d\u00e9cret proposant un nouveau cadre pour le transfert transatlantique des donn\u00e9es.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Piquard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/253/0/3040/1520/1342/671/60/0/00fa999_d392ca72c3ac4acc8402b8986eedb5ea-d392ca72c3ac4acc8402b8986eedb5ea-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/07/19-13">
<filnamedate="20221007"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221007"><AAMMJJHH="2022100719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Restitution de biens spoliés, soutien aux industries créatives, écoute des besoins locaux… Emmanuel Macron a fait du « soft power » la clé de voûte de ses relations avec le continent.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Pénuries d’essence : le gouvernement met la pression sur TotalEnergies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Énergie : « La Norvège est, avec le Qatar, le grand bénéficiaire de la guerre en Ukraine »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Eric Monnet Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Manifestations en Iran : la première réaction de l’ayatollah Khamenei                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le Proche-Orient face au soulèvement en Iran                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment nous avons désanimalisé la viande                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans l’Iran de 2022, l’obligation du port du voile est une violence absurde et humiliante »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Eric Monnet Economiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les frondeurs du cinéma d’auteur ne se demandent pas si leurs films font partie du problème »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Pas né de la dernière pluie », d’Hugo Mercier : pas si dupes                   Culture « Bienvenue à Gattaca », sur France 5 : une dystopie eugéniste devenue un classique du cinéma d’anticipation                   Livres  Article réservé à nos abonnés Annie Ernaux, une Nobel dont le « je » dit l’expérience commune                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Mode Adidas remet en question son partenariat avec le rappeur américain Kanye West                   Le Goût du Monde Le temps retrouvé du designer Anthony Guerrée                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Couteau à champignon, roulette à pizza ou molinillo… En cuisine, les ustensiles sont rois                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Le Sexe interdit. La sexualité des Français et sa répression » : l’histoire franchit le seuil de la chambre à coucher                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Le Monde Afrique        Culture & Style             Les nouveaux chemins de la diplomatie culturelle française en Afrique      Restitution de biens spoliés, soutien aux industries créatives, écoute des besoins locaux… Emmanuel Macron a fait du « soft power » la clé de voûte de ses relations avec le continent.          Par Roxana Azimi         Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h00    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                   Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                           Les présidents Emmanuel Macron et Patrice Talon visitent l’exposition « Art du Bénin d’hier et d’aujourd’hui : de la restitution à la révélation », au palais de la Marina, à Cotonou, le 27 juillet 2022.  LUDOVIC MARIN / AFP               Le 19 septembre, les organisateurs des Rencontres de Bamako ont annoncé au Musée national du Mali le détail de la prochaine édition de cette biennale panafricaine consacrée à la photographie, décalée à décembre en raison des tensions qui minent le pays. Assis derrière une table drapée de rouge, les principaux partenaires de l’événement – Andogoly Guindo, le ministre malien de la culture, Bart Ouvry, l’ambassadeur de l’Union européenne au Mali, et enfin le chef du bureau de la coopération suisse – ont successivement pris le micro. Un personnage, toutefois, manquait sur l’estrade : l’ambassadeur français Joël Meyer, expulsé en février par la junte au pouvoir.                           Lire l’entretien  Art africain : « Il n’y a même pas de discussion à avoir sur les restitutions, il faut rendre »                 L’Institut français, qui œuvre au rayonnement hexagonal à l’étranger, doit pourtant apporter 200 000 euros aux Rencontres de Bamako – un engagement signé en 2021, avant l’escalade des tensions entre les deux pays. Soit près de la moitié d’un budget drastiquement rétréci après la défection de plusieurs partenaires inquiets de la situation politique au Mali.          Dans son allocution, le ministre Andogoly Guindo a pris soin de remercier la contribution française. Mais il marchait sur des œufs. Cinq jours plus tard, le 24 septembre, à l’assemblée générale des Nations unies, le premier ministre malien par intérim s’en est violemment pris à la France, accusée de « pratique néocoloniale, condescendante, paternaliste et revancharde ».          « Dans notre milieu, il n’y a aucun ressentiment antifrançais, assure pourtant l’architecte Cheikh Diallo, délégué général des Rencontres de Bamako. La seule politique qu’on veut mener, c’est celle de la culture. » Permettra-t-elle de maintenir un lien à l’heure où la machine diplomatique s’enraye ?          Crever l’abcès mémoriel          Depuis le discours de Ouagadougou, en 2017, jusqu’au sommet franco-africain de Montpellier, en 2021, Emmanuel Macron a fait du soft power culturel la clé de voûte de sa diplomatie en Afrique. Avec un enjeu crucial : « convaincre le continent de notre sincérité », résume Eva Nguyen Binh, présidente de l’Institut français.          Pour crever l’abcès mémoriel et contrer le travail de sape mené par la Russie ou la Chine, la France a fait de la restitution des biens africains spoliés l’une de ses priorités. Le retour, en février, des 26 trésors d’Abomey au Bénin a permis « d’irriguer la créativité contemporaine, de la faire ensuite circuler en France et de la donner à voir », déclarait le 1er septembre le président français lors de la conférence des ambassadeurs à l’Elysée : « C’est ça qu’il nous faut déployer partout, parce que ça change profondément le regard que beaucoup de pays ont de la France, que leurs opinions publiques ou leur jeunesse ont de la France. »        Il vous reste 65.86% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/10/07/les-nouveaux-chemins-de-la-diplomatie-culturelle-francaise-en-afrique_6144889_3212.html"},"headline":"Les nouveaux chemins de la diplomatie culturelle fran\u00e7aise en Afrique","dateCreated":"2022-10-07T18:00:13+02:00","datePublished":"2022-10-07T18:00:13+02:00","dateModified":"2022-10-07T18:00:29+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Culture & Style"],"keywords":["S\u00e9n\u00e9gal","Ethiopie","Cameroun","B\u00e9nin","Mali","Culture","Le Monde Afrique","Culture & Style"],"description":"Restitution de biens spoli\u00e9s, soutien aux industries cr\u00e9atives, \u00e9coute des besoins locaux\u2026 Emmanuel Macron a fait du \u00ab\u00a0soft power\u00a0\u00bb la cl\u00e9 de vo\u00fbte de ses relations avec le continent.","author":[{"@type":"Person","name":"Roxana Azimi"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/0/0/6509/3254/1342/671/60/0/677dc4b_1665145840518-000-32fj994.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Culture & Style","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-culture-style/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/07/19-14">
<filnamedate="20221007"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221007"><AAMMJJHH="2022100719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Alors que les Etats sont en quête de souveraineté sanitaire, le site du fabricant américain illustre la fragmentation du marché.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Pénuries d’essence : le gouvernement met la pression sur TotalEnergies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Énergie : « La Norvège est, avec le Qatar, le grand bénéficiaire de la guerre en Ukraine »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Eric Monnet Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Manifestations en Iran : la première réaction de l’ayatollah Khamenei                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le Proche-Orient face au soulèvement en Iran                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment nous avons désanimalisé la viande                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans l’Iran de 2022, l’obligation du port du voile est une violence absurde et humiliante »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Eric Monnet Economiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les frondeurs du cinéma d’auteur ne se demandent pas si leurs films font partie du problème »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Pas né de la dernière pluie », d’Hugo Mercier : pas si dupes                   Culture « Bienvenue à Gattaca », sur France 5 : une dystopie eugéniste devenue un classique du cinéma d’anticipation                   Livres  Article réservé à nos abonnés Annie Ernaux, une Nobel dont le « je » dit l’expérience commune                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Mode Adidas remet en question son partenariat avec le rappeur américain Kanye West                   Le Goût du Monde Le temps retrouvé du designer Anthony Guerrée                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Couteau à champignon, roulette à pizza ou molinillo… En cuisine, les ustensiles sont rois                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Le Sexe interdit. La sexualité des Français et sa répression » : l’histoire franchit le seuil de la chambre à coucher                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                           ANTOINE DOYEN POUR « LE MONDE »                        Économie       Industrie         A Haarlem, aux Pays-Pas, l’usine MSD inonde le monde de ses médicaments   Par Zeliha Chaffin (Haarlem (Pays-Bas))   Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 12h00     Temps de Lecture 4 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageAlors que les Etats sont en quête de souveraineté sanitaire, le site du fabricant américain illustre la fragmentation du marché.                Rangés en file indienne, les petits flacons défilent à vive allure sur le rail automatique. « Ils arrivent tout droit d’Irlande », explique un employé, charlotte vissée sur la tête et blouse blanche de rigueur, par-dessus le bourdonnement de la machine. Un à un, les flacons passent devant l’étiqueteuse qui appose le marquage « Keytruda 25 mg/ml », se font tatouer un numéro de série, puis sont enveloppés d’une notice d’utilisation, avant de terminer leur course quelques mètres plus loin, où une équipe de trois ouvriers s’attelle manuellement au conditionnement des fioles dans des boîtes en carton. Le rythme est rapide, les gestes sont précis.                              Des véhicules de transport automatisés circulant sur le site, à Haarlem, aux Pays-Bas, Le 5 octobre 2022.  ANTOINE DOYEN POUR « LE MONDE »               Une mécanique bien rodée qui n’a rien de surprenant. Avec plus de soixante ans d’expérience, l’usine MSD de Haarlem, située dans la banlieue proche d’Amsterdam, aux Pays-Bas, fait figure de vétéran dans l’emballage et l’expédition de produits pharmaceutiques. Inaugurée en 1956, elle a à son palmarès d’être la première implantation industrielle hors des Etats-Unis de la Big Pharma américaine depuis la seconde guerre mondiale. Connue outre-atlantique sous le nom de Merck, elle est toutefois appelée MSD ailleurs, pour la distinguer de son homonyme allemand. « C’est aujourd’hui l’un de nos plus gros sites dans le monde », précise Leonardo Mallmann, directeur général de MSD aux Pays-Bas.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Budget de la Sécurité sociale : les concessions du gouvernement aux laboratoires pharmaceutiques                 Depuis ses modestes débuts, l’usine s’est considérablement agrandie, faisant du pays, qui compte trois autres sites de production à Oss, Boxmeer et De Bilt, l’une des principales bases industrielles de la société sur le Vieux Continent. A Haarlem, ses bâtiments s’étendent désormais sur plus de 200 hectares. Dans ses murs, 1 500 employés y travaillent chaque jour à la production, à l’emballage, au contrôle de qualité et à l’expédition des produits pharmaceutiques de l’entreprise.          « Une organisation très complexe »          La force de l’usine réside notamment dans ses lignes de conditionnement flexibles, qui permettent de basculer, dans un délai très court, d’une forme d’emballage à une autre. Cette particularité donne à MSD la possibilité de produire une variété d’emballages (plaquettes alvéolées pour les comprimés, seringues préremplies, flacons…) adaptés aux usages et aux réglementations d’une multitude de pays dans le monde.                              A gauche, Cyril Schiever, président de MSD Europe centrale, à droite, Craig Kennedy, vice-président de MSD.  ANTOINE DOYEN POUR « LE MONDE »               Au total, 2 500 médicaments et vaccins sous des conditionnements différents sortent ainsi chaque année des entrepôts de cette usine pour être expédiés dans 140 pays dans le monde. « Cela peut sembler anodin, et pourtant, emballer sur un même site industriel des produits avec des étiquetages et des notices dans un aussi grand nombre de langues différentes requiert une organisation très complexe », souligne Craig Kennedy, vice-président de MSD, chargé de la gestion de la chaîne d’approvisionnement mondiale.        Il vous reste 55.84% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/07/a-haarlem-aux-pays-pas-l-usine-msd-inonde-le-monde-de-ses-medicaments_6144835_3234.html"},"headline":"A Haarlem, aux Pays-Pas, l\u2019usine MSD inonde le monde de ses m\u00e9dicaments","dateCreated":"2022-10-07T12:00:12+02:00","datePublished":"2022-10-07T12:00:12+02:00","dateModified":"2022-10-07T12:00:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Industrie"],"keywords":["Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","International","Europe","Entreprises","Soci\u00e9t\u00e9","Financement de la sant\u00e9","\u00c9conomie","Sant\u00e9","Pays-Bas","Industrie"],"description":"Alors que les Etats sont en qu\u00eate de souverainet\u00e9 sanitaire, le site du fabricant am\u00e9ricain illustre la fragmentation du march\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Zeliha Chaffin","description":"Haarlem (Pays-Bas)"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/433/0/5200/2600/1342/671/60/0/b62c641_1665123006136-msd-outside-0117-by-antoine-doyen.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Industrie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/industrie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/07/19-15">
<filnamedate="20221007"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221007"><AAMMJJHH="2022100719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Les explosions survenues, fin septembre, en mer Baltique, qui ont endommagé les deux gazoducs, poussent un certain nombre de pays européens à renforcer leurs capacités.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Pénuries d’essence : le gouvernement met la pression sur TotalEnergies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Énergie : « La Norvège est, avec le Qatar, le grand bénéficiaire de la guerre en Ukraine »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Eric Monnet Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Manifestations en Iran : la première réaction de l’ayatollah Khamenei                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le Proche-Orient face au soulèvement en Iran                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment nous avons désanimalisé la viande                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans l’Iran de 2022, l’obligation du port du voile est une violence absurde et humiliante »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Eric Monnet Economiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les frondeurs du cinéma d’auteur ne se demandent pas si leurs films font partie du problème »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Pas né de la dernière pluie », d’Hugo Mercier : pas si dupes                   Culture « Bienvenue à Gattaca », sur France 5 : une dystopie eugéniste devenue un classique du cinéma d’anticipation                   Livres  Article réservé à nos abonnés Annie Ernaux, une Nobel dont le « je » dit l’expérience commune                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Mode Adidas remet en question son partenariat avec le rappeur américain Kanye West                   Le Goût du Monde Le temps retrouvé du designer Anthony Guerrée                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Couteau à champignon, roulette à pizza ou molinillo… En cuisine, les ustensiles sont rois                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Le Sexe interdit. La sexualité des Français et sa répression » : l’histoire franchit le seuil de la chambre à coucher                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Défense             Nord Stream : l’enquête sur le sabotage des gazoducs relance la course à la maîtrise des fonds marins      Les explosions survenues, fin septembre, en mer Baltique, qui ont endommagé les deux gazoducs, poussent un certain nombre de pays européens à renforcer leurs capacités.          Par Elise Vincent, Anne-Françoise Hivert(Malmö (Suède), correspondante régionale) et Thomas Wieder(Berlin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 14h30, mis à jour à 15h05    Temps de Lecture 6 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le représentant permanent de la Russie, Vassili Nebenzia, quitte une réunion du Conseil de sécurité des Nations unies consacrée aux gazoducs Nord Stream, à New York, le 30  septembre 2022.  ED JONES / AFP               Dix jours après les explosions visant les gazoducs Nord Stream 1 et 2, qui se sont produites le 26 septembre en mer Baltique, dans les zones économiques exclusives danoises et suédoises, l’enquête judiciaire avance doucement. Menée avec des moyens civils et militaires par le Danemark, la Suède et l’Allemagne dans le cadre d’une équipe commune, elle s’annonce à la fois délicate techniquement et soumise à une forte pression, tant ce sabotage présumé vient relancer les inquiétudes sur la maîtrise des fonds marins dans un certain nombre de pays européens.          Jeudi 6 octobre, la sûreté suédoise (Säpo) a ainsi indiqué, par un communiqué, que les premières inspections sur le site des fuites, démarrées pendant le week-end, avaient « renforcé les soupçons de sabotage aggravé ». Si la Säpo n’a pas précisé de quel type d’information elle disposait, les enquêteurs ont pu constater que les détonations s’étaient produites « près » des gazoducs, et non pas au-dessus ou à l’intérieur, comme cela avait pu être un temps évoqué. Ils ont aussi indiqué avoir effectué « des saisies » pour analyse. Aucun suspect n’a toutefois été désigné à ce stade : « La poursuite de l’enquête préliminaire doit montrer si quelqu’un peut être mis en cause et ensuite poursuivi », précise le communiqué.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Explosions visant les gazoducs Nord Stream 1 et 2 : la piste du sabotage privilégiée                 Alors que de nombreux observateurs soupçonnent la Russie, le consortium Nord Stream AG qui gère l’exploitation des gazoducs et dont le principal actionnaire est la société russe Gazprom – visée par les sanctions européennes – est pour l’instant tenu à distance de l’enquête. Dans un communiqué publié mardi 4 octobre, Nord Stream AG a dit regretter de ne pouvoir accéder aux lieux des fuites avec son propre navire hydrographique, faute notamment d’« autorisations » administratives des autorités suédoises et norvégiennes. La Russie a, elle, formellement démenti toutes les accusations à son encontre.          Pourtant, une enquête du quotidien suédois Dagens Nyheter, réalisée à partir des données du trafic maritime, indique que les autorités suédoises auraient eu des soupçons sur de possibles agissements de la Russie avant même les explosions des gazoducs. Dans un article publié le 30 septembre, le journal révèle qu’un navire de la marine suédoise a navigué de façon inhabituelle du 22 au 24 septembre dans la future zone du possible sabotage. Les journalistes ont noté que ce bâtiment avait, durant cette période, allumé et éteint à plusieurs reprises son transpondeur AIS (l’appareil qui permet d’identifier les mouvements d’un bateau) et qu’il était passé d’un gazoduc à l’autre avant d’être repéré, le 25, près des eaux territoriales russes, à proximité de l’enclave de Kaliningrad. Ces informations ont en partie été confirmées par la marine suédoise.        Il vous reste 71.17% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/07/l-enquete-sur-le-sabotage-des-gazoducs-nord-stream-relance-la-course-a-la-maitrise-des-fonds-marins_6144847_3210.html"},"headline":"Nord Stream\u00a0: l\u2019enqu\u00eate sur le sabotage des gazoducs relance la course \u00e0 la ma\u00eetrise des fonds marins","dateCreated":"2022-10-07T14:30:05+02:00","datePublished":"2022-10-07T14:30:05+02:00","dateModified":"2022-10-07T15:05:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","D\u00e9fense"],"keywords":["Norv\u00e8ge","Europe","Su\u00e8de","International","D\u00e9fense"],"description":"Les explosions survenues, fin septembre, en mer Baltique, qui ont endommag\u00e9 les deux gazoducs, poussent un certain nombre de pays europ\u00e9ens \u00e0 renforcer leurs capacit\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"Elise Vincent"}
,{"@type":"Person","name":"Anne-Fran\u00e7oise Hivert","description":"Malm\u00f6 (Su\u00e8de), correspondante r\u00e9gionale"}
,{"@type":"Person","name":"Thomas Wieder","description":"Berlin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/537/0/3500/1750/1342/671/60/0/41ad3c1_1665126728076-127001.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"D\u00e9fense","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/defense/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/07/19-16">
<filnamedate="20221007"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221007"><AAMMJJHH="2022100719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Elisabeth Borne et plusieurs ministres ont demandé vendredi au géant pétrolier de trouver une issue au conflit social qui touche ses raffineries et provoque des difficultés d’approvisionnement dans les stations-service.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Pénuries d’essence : le gouvernement met la pression sur TotalEnergies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Énergie : « La Norvège est, avec le Qatar, le grand bénéficiaire de la guerre en Ukraine »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Eric Monnet Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Manifestations en Iran : la première réaction de l’ayatollah Khamenei                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le Proche-Orient face au soulèvement en Iran                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment nous avons désanimalisé la viande                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans l’Iran de 2022, l’obligation du port du voile est une violence absurde et humiliante »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Eric Monnet Economiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les frondeurs du cinéma d’auteur ne se demandent pas si leurs films font partie du problème »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Pas né de la dernière pluie », d’Hugo Mercier : pas si dupes                   Culture « Bienvenue à Gattaca », sur France 5 : une dystopie eugéniste devenue un classique du cinéma d’anticipation                   Livres  Article réservé à nos abonnés Annie Ernaux, une Nobel dont le « je » dit l’expérience commune                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Mode Adidas remet en question son partenariat avec le rappeur américain Kanye West                   Le Goût du Monde Le temps retrouvé du designer Anthony Guerrée                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Couteau à champignon, roulette à pizza ou molinillo… En cuisine, les ustensiles sont rois                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Le Sexe interdit. La sexualité des Français et sa répression » : l’histoire franchit le seuil de la chambre à coucher                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Économie       Énergies             Pénuries d’essence : le gouvernement met la pression sur TotalEnergies      Elisabeth Borne et plusieurs ministres ont demandé vendredi au géant pétrolier de trouver une issue au conflit social qui touche ses raffineries et provoque des difficultés d’approvisionnement dans les stations-service.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h24, mis à jour à 18h03    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Une station-essence TotalEnergies à Montpellier, mercredi 5 octobre 2022.  PASCAL GUYOT / AFP                 Le gouvernement met un coup de pression sur TotalEnergies pour écourter le conflit social qui, depuis une semaine, provoque des manques de carburant dans ses stations-service. « Pas de panique », a lancé, vendredi 7 octobre, le président de la République. « Je sais l’inquiétude qu’il y a chez beaucoup de nos compatriotes » au sujet des carburants, a déclaré Emmanuel Macron lors d’une conférence de presse à l’issue d’un sommet européen informel à Prague, ajoutant :            « Je veux ici vraiment avoir un message (…) d’appel au calme. (…) J’appelle aussi chacune et chacun à la responsabilité. (…) Toutes les revendications salariales sont légitimes, mais il ne faut pas qu’elles empêchent les uns et les autres de vivre et de pouvoir circuler. »            « J’appelle vraiment à la responsabilité les directions et les représentants des salariés de ces entreprises pour que ces négociations salariales (…) aboutissent et ne pénalisent pas les Français », avait déclaré auparavant la première ministre Elisabeth Borne, à l’issue d’une intervention à Bordeaux, lors de la Convention des intercommunalités de France.                 Plus tôt dans la journée, la ministre déléguée aux petites et moyennes entreprises, Olivia Grégoire, avait elle aussi demandé aux « entreprises concernées, qui, pour la plupart, ont quand même de bons résultats, [de] considérer aussi les demandes d’augmentation de salaires », sur Franceinfo, sans citer nommément le géant pétrolier et ses 10,6 milliards de dollars de bénéfice au premier semestre 2022.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Essence : pourquoi certaines stations-service sont à sec ou prises d’assaut                   La plus grande raffinerie de TotalEnergies, près du Havre (Seine-Maritime), est à l’arrêt. D’autres sites du groupe sont en grève. Et les deux raffineries françaises de son concurrent américain Esso-ExxonMobil sont aussi à l’arrêt, dans les deux cas à l’appel de la CGT, afin d’obtenir une hausse des salaires. « Nous faisons tout pour que dans les prochains jours cette situation puisse se résorber » et le gouvernement est « en lien avec Total pour essayer de faciliter le dialogue social », a déclaré de son côté le ministre délégué aux transports, Clément Beaune, sur LCI.            Quatre sites TotalEnergies à l’arrêt ou freinés            Les camions-citernes seront exceptionnellement autorisés à circuler dimanche en raison des « difficultés assez localisées, mais importantes », a annoncé M. Beaune, qui devait réunir vendredi matin les fédérations des transporteurs « pour voir localement où on peut améliorer l’approvisionnement ». Le porte-parole du gouvernement, Olivier Véran, a également formulé une demande à TotalEnergies sur BFM-TV, en disant que le gouvernement était « extrêmement attentif à ce que ce mouvement social trouve une solution le plus rapidement possible ».                Chez le pétrolier français, outre sa raffinerie de Normandie, les grévistes étaient massivement mobilisés au dépôt de carburants de Flandres, près de Dunkerque (Nord), à la « bioraffinerie » de La Mède (Bouches-du-Rhône) et au dépôt de carburants de Grandpuits (Seine-et-Marne) notamment, afin de limiter au maximum la sortie de produits pétroliers, selon la CGT.            La mobilisation était nettement moins importante (10 à 30 % de grévistes) à la raffinerie de Feyzin (Rhône), mais concentrée sur le service stratégique des expéditions, où la CGT revendiquait « entre 80 et 100 % de grévistes », a rapporté à l’Agence France-Presse Pedro Afonso, élu CGT de cette raffinerie.            Activation des stocks stratégiques            Les blocages des grévistes entraînent une baisse des livraisons de carburant, les stations-service sont donc plus souvent en rupture de stocks d’essence ou de diesel, alors que TotalEnergies gère près du tiers des stations françaises. Mais le groupe met aussi les perturbations sur le compte du succès de la remise à la pompe de 20 centimes qu’il accorde depuis le 1er septembre, en complément de la ristourne de l’Etat. Actuellement, 15 % des stations-service sont concernées par un manque d’un ou plusieurs carburants, selon un chiffre cité par plusieurs ministres.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Le Leclerc, j’ai renoncé quand j’ai vu la queue » : dans les Hauts-de-France, des automobilistes à cran face aux tensions sur l’approvisionnement en carburant                   Le comportement de certains automobilistes a poussé l’Etat à interdire la vente et l’achat de carburant dans des jerricans et bidons, notamment dans certains départements des Hauts-de-France. « Ceux qui peuvent attendre un tout petit peu, ne vous ruez pas sur les stations-service parce que ça accroîtra le problème », a demandé M. Beaune lors d’un point presse. Afin d’apaiser la situation, le gouvernement a activé ponctuellement les stocks stratégiques de l’Etat, notamment dans les régions où il y a les plus grosses tensions.            La CGT prête à poursuivre la mobilisation            Depuis la raffinerie de Feyzin, le syndicaliste Pedro Afonso a déploré un « silence radio complet de notre direction, qui ne nous rencontre pas et qui ne veut absolument pas faire avancer les choses ». Alors que la CGT réclame 10 % d’augmentation sur 2022 (7 % pour l’inflation, 3 % pour « le partage de la richesse »), la direction argue qu’elle a octroyé des mesures salariales représentant une augmentation moyenne de 3,5 % en 2022 et renvoie à une séance de négociations prévue pour le 15 novembre… pour les salaires de 2023.                « S’il faut tenir jusqu’au 15 novembre, il n’y a pas de souci », a prévenu Pedro Alfonso, assurant pouvoir compter sur une importante « caisse de solidarité », créée pour compenser les éventuelles pertes de salaires qu’occasionnerait le conflit pour les grévistes.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 8 octobre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/07/penuries-d-essence-le-gouvernement-met-la-pression-sur-totalenergies_6144846_3234.html"},"headline":"P\u00e9nuries d\u2019essence\u00a0: le gouvernement met la pression sur TotalEnergies","dateCreated":"2022-10-07T14:24:43+02:00","datePublished":"2022-10-07T14:24:43+02:00","dateModified":"2022-10-07T18:03:02+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9nergies"],"keywords":["\u00c9conomie","Plan\u00e8te","\u00c9nergies"],"description":"Elisabeth Borne et plusieurs ministres ont demand\u00e9 vendredi au g\u00e9ant p\u00e9trolier de trouver une issue au conflit social qui touche ses raffineries et provoque des difficult\u00e9s d\u2019approvisionnement dans les stations-service.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/266/0/3240/1620/1342/671/60/0/aa95b18_5378077-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/07/19-17">
<filnamedate="20221007"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221007"><AAMMJJHH="2022100719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Les entreprises de livraison dotées de ces supermarchés sans clients ont obtenu mercredi du tribunal administratif la suspension des procès-verbaux d’infraction dressés par la Ville de Paris.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Pénuries d’essence : le gouvernement met la pression sur TotalEnergies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Énergie : « La Norvège est, avec le Qatar, le grand bénéficiaire de la guerre en Ukraine »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Eric Monnet Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Manifestations en Iran : la première réaction de l’ayatollah Khamenei                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le Proche-Orient face au soulèvement en Iran                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment nous avons désanimalisé la viande                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans l’Iran de 2022, l’obligation du port du voile est une violence absurde et humiliante »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Eric Monnet Economiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les frondeurs du cinéma d’auteur ne se demandent pas si leurs films font partie du problème »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Pas né de la dernière pluie », d’Hugo Mercier : pas si dupes                   Culture « Bienvenue à Gattaca », sur France 5 : une dystopie eugéniste devenue un classique du cinéma d’anticipation                   Livres  Article réservé à nos abonnés Annie Ernaux, une Nobel dont le « je » dit l’expérience commune                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Mode Adidas remet en question son partenariat avec le rappeur américain Kanye West                   Le Goût du Monde Le temps retrouvé du designer Anthony Guerrée                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Couteau à champignon, roulette à pizza ou molinillo… En cuisine, les ustensiles sont rois                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Le Sexe interdit. La sexualité des Français et sa répression » : l’histoire franchit le seuil de la chambre à coucher                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Économie       Distribution / agroalimentaire             Les « dark stores » Frichti et Gorillas remportent une première victoire judiciaire contre la mairie de Paris      Les entreprises de livraison dotées de ces supermarchés sans clients ont obtenu mercredi du tribunal administratif la suspension des procès-verbaux d’infraction dressés par la Ville de Paris.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h46, mis à jour à 18h37    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Les « dark stores », supermarchés sans clients et entièrement conçus pour la vente en ligne, ont remporté un premier succès contre la mairie de Paris. Deux enseignes de livraison rapide, Frichti et Gorillas, ont fait suspendre par référé neuf procès-verbaux d’infraction au code de l’urbanisme.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Dark stores » : l’offensive des grandes villes contre Getir, Flink ou Gorillas                   Les mises en demeure adressées en juin et juillet par la ville à ces entreprises, sommées de remettre « dans leur état d’origine » neuf locaux sous peine d’une astreinte administrative de 200 euros par jour de retard, sont suspendues par le tribunal administratif de Paris, selon une ordonnance rendue mercredi 5 octobre, dont l’Agence France-Presse (AFP) a eu copie.                 Ces locaux, où sont stockés des produits courants commandés sur Internet et livrés en quelques minutes à domicile, « présentent un intérêt collectif » en ce qu’ils permettent « d’optimiser en milieu urbain le délai et le mode de livraison » et donc de « diminuer le trafic de camions et le nombre de points de livraison dans Paris intra-muros », a estimé le juge des référés.            « Le juge des référés a estimé qu’il existait un doute sérieux quant à la qualification des locaux de Frichti et Gorillas, car ceux-ci pourraient être qualifiés d’“espaces de logistique urbaine” qui, contrairement à la destination d’entrepôt, n’est pas interdite par le PLU de Paris dans le cadre de la transformation de locaux existants en rez-de-chaussée sur rue », a réagi Gorillas dans un communiqué.            Incertitude sur le statut des locaux            « C’est une mauvaise nouvelle dans notre combat contre les “dark stores”, dont nous ne doutons pas qu’il aboutira », a commenté le maire adjoint chargé de l’urbanisme, Emmanuel Grégoire, lors d’un point presse convoqué vendredi. En première ligne face à ce phénomène avec une centaine d’adresses répertoriées, Paris attend la publication de l’arrêté promis début septembre par le gouvernement pour mettre fin au flou sur le statut de ces locaux, confirmés comme des entrepôts et non comme des commerces.                Mais « le tribunal administratif ne s’est pas appuyé sur un arrêté qui n’est pas sorti » et a donc considéré ces enseignes comme des « espaces de logistique urbaine » qui peuvent légalement s’implanter « n’importe où », a résumé le premier adjoint à la maire de Paris, Anne Hidalgo (Parti socialiste), déplorant une « décision aberrante sur le plan du droit ». La mairie, qui venait juste de notifier des astreintes financières pour quatre de ces neuf adresses, objets des recours de Frichti et Gorillas, va se pourvoir en cassation devant le Conseil d’Etat.            « France urbaine soutient la Ville de Paris car le risque de jurisprudence est réel », a assuré dans un communiqué cette association qui regroupe cent huit collectivités, ajoutant que « l’instabilité juridique n’aidera pas les collectivités à mettre en œuvre un cadre stable et concerté d’implantations commerciales dans les centres-villes et centres-bourgs ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les « dark stores » sont des entrepôts : le gouvernement se rallie à la position des maires, qui veulent réguler leur implantation                   Selon M. Grégoire, la ville continuera d’instruire ces procès-verbaux, une quarantaine à ce stade, « malgré le flottement juridique ». L’adjointe au commerce, Olivia Polski, anticipe de son côté des actions judiciaires de riverains « qui n’en peuvent plus », excédés par les nuisances provoquées par le ballet des livreurs.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 8 octobre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/07/commerce-premiere-victoire-judiciaire-des-dark-stores-contre-la-mairie-de-paris_6144849_3234.html"},"headline":"Les \u00ab\u00a0dark stores\u00a0\u00bb Frichti et Gorillas remportent une premi\u00e8re victoire judiciaire contre la mairie de Paris","dateCreated":"2022-10-07T14:46:55+02:00","datePublished":"2022-10-07T14:46:55+02:00","dateModified":"2022-10-07T18:37:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Distribution \/ agroalimentaire"],"keywords":["\u00c9conomie","Entreprises","Distribution \/ agroalimentaire"],"description":"Les entreprises de livraison dot\u00e9es de ces supermarch\u00e9s sans clients ont obtenu mercredi du tribunal administratif la suspension des proc\u00e8s-verbaux d\u2019infraction dress\u00e9s par la Ville de Paris.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/569/0/3756/1878/1342/671/60/0/12062f6_1652775839085-000-9ee6zd.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Distribution \/ agroalimentaire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/distribution-agroalimentaire/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/07/19-18">
<filnamedate="20221007"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221007"><AAMMJJHH="2022100719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Le chercheur en sciences cognitives analyse les ressorts de notre supposée crédulité.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Pénuries d’essence : le gouvernement met la pression sur TotalEnergies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Énergie : « La Norvège est, avec le Qatar, le grand bénéficiaire de la guerre en Ukraine »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Eric Monnet Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Manifestations en Iran : la première réaction de l’ayatollah Khamenei                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le Proche-Orient face au soulèvement en Iran                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment nous avons désanimalisé la viande                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans l’Iran de 2022, l’obligation du port du voile est une violence absurde et humiliante »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Eric Monnet Economiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les frondeurs du cinéma d’auteur ne se demandent pas si leurs films font partie du problème »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Pas né de la dernière pluie », d’Hugo Mercier : pas si dupes                   Culture « Bienvenue à Gattaca », sur France 5 : une dystopie eugéniste devenue un classique du cinéma d’anticipation                   Livres  Article réservé à nos abonnés Annie Ernaux, une Nobel dont le « je » dit l’expérience commune                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Mode Adidas remet en question son partenariat avec le rappeur américain Kanye West                   Le Goût du Monde Le temps retrouvé du designer Anthony Guerrée                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Couteau à champignon, roulette à pizza ou molinillo… En cuisine, les ustensiles sont rois                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Le Sexe interdit. La sexualité des Français et sa répression » : l’histoire franchit le seuil de la chambre à coucher                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Livres       Essais             « Pas né de la dernière pluie », d’Hugo Mercier : pas si dupes      Le chercheur en sciences cognitives analyse les ressorts de notre supposée crédulité.          Par Florent Georgesco         Publié aujourd’hui à 19h00, mis à jour à 19h07    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des manifestants dénoncent les « faits alternatifs », à Melbourne, en mars 2017.  CREATIVE COMMONS ATTRIBUTION-SHARE ALIKE 2.0                 « Pas né de la dernière pluie. La science de la confiance et de la crédulité » (Not Born Yesterday. The Science of Who We Trust and What We Believe), d’Hugo Mercier, traduit de l’anglais par Florence Dolisi, humenSciences, 448 p., 22,90 €, numérique 16 €.            Expliquer notre capacité à croire n’importe quoi – infox, rumeurs, superstitions… – par notre incorrigible crédulité paraît tomber sous le sens. C’est même, de Platon aux expériences d’un Stanley Milgram dans les années 1960, un lieu commun de l’analyse sociale que de définir le peuple comme une masse informe et naïve, facile à persuader. Les développements récents des « faits alternatifs » ont d’ailleurs rendu cette idée si populaire qu’elle passe désormais pour une clé de compréhension de notre temps.          Elle a pourtant un défaut de taille, selon Hugo Mercier : fondée sur aucune observation fine, aucune analyse approfondie des ressorts réels de nos croyances, elle n’a guère plus de consistance que les phénomènes qu’elle est censée décrire. Pas né de la dernière pluie, le premier livre en solitaire du chercheur en sciences cognitives, passe en quelque sorte cette supposée crédulité au banc d’essai. Elle n’en sort pas grandie. Nous, davantage. C’est une bonne nouvelle, même s’il est difficile de suivre l’auteur dans toutes ses conclusions.          Le point de départ, lui, est limpide. Une espèce de dupes aurait-elle prospéré autant que l’espèce humaine, alors que la communication joue un rôle vital pour elle, plus que pour tout autre ? « A force d’être trompés, les gens crédules finiraient par ne plus prêter attention aux messages, écrit Hugo Mercier. Les humains doivent être vigilants, ils n’ont pas le choix. » L’hypothèse de la crédulité se heurte, en somme, à un mur, et il est épais : la logique même de l’évolution.          Vigilance naturelle          Cela ne suffit certes pas à la ­réfuter, mais cela signifie qu’on prend peut-être les choses à l’envers, en négligeant des mécanismes de défense que nous ne cessons d’utiliser, quand nous cherchons à assimiler des arguments avant de les admettre, évaluons la compétence d’un interlocuteur ou analysons les intérêts qu’il sert. L’auteur nomme « vigilance ouverte » cette attitude spontanée, dont il montre de ­manière convaincante, constamment étayée sur des données ­expérimentales, qu’elle régit ­notre rapport concret à la communication.          L’enjeu est donc de comprendre pourquoi nous pouvons verser dans l’absurdité, malgré ce mouvement naturel. Si la prudence est la règle, l’apparente crédulité est un paradoxe, dont il faut pouvoir rendre compte en tant que tel. Hugo Mercier s’y efforce, et touche souvent juste, à travers des exemples historiques – un dictateur paraît entraîner son peuple dans ses croyances, quand il ne suscite qu’un suivisme terrorisé – ou d’actualité – l’adhésion aux théories du complot manifeste moins, selon de nombreuses études, une croyance réelle qu’un intérêt social et donc une forme de rationalité.        Il vous reste 18.61% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/livres/article/2022/10/07/pas-ne-de-la-derniere-pluie-d-hugo-mercier-pas-si-dupes_6144898_3260.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Pas n\u00e9 de la derni\u00e8re pluie\u00a0\u00bb, d\u2019Hugo Mercier\u00a0: pas si dupes","dateCreated":"2022-10-07T19:00:10+02:00","datePublished":"2022-10-07T19:00:10+02:00","dateModified":"2022-10-07T19:07:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Livres","Essais"],"keywords":["Essais","Culture","Livres","Critique litt\u00e9raire"],"description":"Le chercheur en sciences cognitives analyse les ressorts de notre suppos\u00e9e cr\u00e9dulit\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Florent Georgesco"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/97/0/640/320/1342/671/60/0/9ac05e7_1664975425679-science-alternative-facts-melbourne-marchforscience-on-earthday-34050257772.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Livres","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/livres/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Essais","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/essais/"}}
       


        
  
