<FILE-date="2022/10/07/19">

<article-nb="2022/10/07/19-1">
<filnamedate="20221007"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221007"><AAMMJJHH="2022100719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Les lauréats russe, biélorusse et ukrainien ont en commun leur engagement pour les droits humains et leur refus de la vision impérialiste du Kremlin.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Pénuries d’essence : le gouvernement met la pression sur TotalEnergies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Énergie : « La Norvège est, avec le Qatar, le grand bénéficiaire de la guerre en Ukraine »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Eric Monnet Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Manifestations en Iran : la première réaction de l’ayatollah Khamenei                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le Proche-Orient face au soulèvement en Iran                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment nous avons désanimalisé la viande                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans l’Iran de 2022, l’obligation du port du voile est une violence absurde et humiliante »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Eric Monnet Economiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les frondeurs du cinéma d’auteur ne se demandent pas si leurs films font partie du problème »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Pas né de la dernière pluie », d’Hugo Mercier : pas si dupes                   Culture « Bienvenue à Gattaca », sur France 5 : une dystopie eugéniste devenue un classique du cinéma d’anticipation                   Livres  Article réservé à nos abonnés Annie Ernaux, une Nobel dont le « je » dit l’expérience commune                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Mode Adidas remet en question son partenariat avec le rappeur américain Kanye West                   Le Goût du Monde Le temps retrouvé du designer Anthony Guerrée                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Couteau à champignon, roulette à pizza ou molinillo… En cuisine, les ustensiles sont rois                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Le Sexe interdit. La sexualité des Français et sa répression » : l’histoire franchit le seuil de la chambre à coucher                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Europe             Un triple Nobel de la paix en forme de défi à Vladimir Poutine      Les lauréats russe, biélorusse et ukrainien ont en commun leur engagement pour les droits humains et leur refus de la vision impérialiste du Kremlin.          Par Benoît Vitkine(Moscou, correspondant)         Publié aujourd’hui à 19h21    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Ales Bialiatski, à Minsk, le 24 novembre 2011.  SERGEI GRITS / AP               Le 7 octobre 2006, jour anniversaire de Vladimir Poutine, la journaliste Anna Politkovskaïa était assassinée dans la cage d’escalier de son immeuble. Si l’enquête de la justice russe n’a jamais pris la peine de remonter jusqu’aux commanditaires, les observateurs ont toujours estimé que la date choisie pour ce meurtre ne relevait aucunement du hasard.          Seize ans plus tard, celle retenue pour l’attribution du prix Nobel de la paix, le 7 octobre 2022, est certainement plus fortuite. Il n’empêche que le palmarès constitue lui aussi un message à l’adresse de M. Poutine, qui fêtait ce jour-là ses 70 ans.          L’attribution du prix à des défenseurs des droits humains originaires de Russie, de Biélorussie et d’Ukraine sonne comme un défi au président russe, ou au moins aux conceptions impérialistes qui lui sont chères. L’ONG russe Memorial, l’opposant biélorusse Ales Bialiatski et le Centre ukrainien pour les libertés civiles combattent, chacun à leur façon, à la fois l’autoritarisme et la vision fantasmée d’une nécessaire unité politique des trois voisins slaves.                           Lire le décryptage :  Article réservé à nos abonnés  En Russie, la dissolution de l’ONG Memorial marque l’ampleur du recul démocratique de l’ère Poutine                 Dans l’esprit des Russes comme des étrangers, peu d’organisations sont aussi immédiatement associées à la – modeste et mourante – société civile russe que Memorial. C’est aussi pour cette raison que le pouvoir de Vladimir Poutine n’a eu de cesse de la persécuter, jusqu’à la dissolution de l’organisation décidée par la justice en décembre 2021. La conférence de presse convoquée le 6 octobre dans les couloirs du tribunal Tverskoï, où l’ONG tente de sauver une partie de ses locaux et de ses archives, avait tout d’un involontaire pied de nez.          Un héritage de la révolution de Maïdan          Autre défaite symbolique intervenue vendredi, le Conseil des droits de l’homme de l’ONU a pour la première fois établi un mandat de rapporteur spécial chargé de surveiller la situation des droits humains en Russie. Dix-sept pays ont voté en faveur d’une telle résolution, introduite par des Etats européens, quand vingt-quatre se sont abstenus et six ont voté contre, dont la Chine.          S’agissant des deux autres lauréats, ce serait leur faire injure que de les réduire au contexte russe. De nombreuses voix s’élevaient d’ailleurs vendredi en Ukraine pour se plaindre de voir leur pays une fois de plus assigné à un destin qui ne serait que post-soviétique. « Le comité Nobel a une compréhension intéressante de “la paix” si des représentants de deux pays ayant agressé un troisième reçoivent tous ensemble le prix Nobel », a aussi fustigé sur Twitter Mikhaïlo Podoliak, conseiller du président Volodymyr Zelensky.        Il vous reste 60.26% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/07/un-triple-nobel-de-la-paix-en-forme-de-defi-a-vladimir-poutine_6144909_3210.html"},"headline":"Un triple Nobel de la paix en forme de d\u00e9fi \u00e0 Vladimir Poutine","dateCreated":"2022-10-07T19:21:52+02:00","datePublished":"2022-10-07T19:21:52+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Europe"],"keywords":["Bi\u00e9lorussie","Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Europe","Russie","Prix Nobel"],"description":"Les laur\u00e9ats russe, bi\u00e9lorusse et ukrainien ont en commun leur engagement pour les droits humains et leur refus de la vision imp\u00e9rialiste du Kremlin.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Vitkine","description":"Moscou, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/73/0/6192/3096/1342/671/60/0/248bb4c_1665156205687-154678.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/europe/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/07/19-2">
<filnamedate="20221007"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221007"><AAMMJJHH="2022100719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ Oleksandra Romantsova, directrice exécutive du Centre pour les libertés civiles ukrainien n’a pas pu contenir son émotion, vendredi 7 octobre, lorsqu’elle a décroché son téléphone. Au bout du fil, Olav Njoelstad, directeur de l’Institut Nobel lui a appris que son ONG était lauréate du prix Nobel de la paix 2022.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Pénuries d’essence : le gouvernement met la pression sur TotalEnergies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Énergie : « La Norvège est, avec le Qatar, le grand bénéficiaire de la guerre en Ukraine »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Eric Monnet Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Manifestations en Iran : la première réaction de l’ayatollah Khamenei                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le Proche-Orient face au soulèvement en Iran                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment nous avons désanimalisé la viande                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans l’Iran de 2022, l’obligation du port du voile est une violence absurde et humiliante »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Eric Monnet Economiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les frondeurs du cinéma d’auteur ne se demandent pas si leurs films font partie du problème »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Pas né de la dernière pluie », d’Hugo Mercier : pas si dupes                   Culture « Bienvenue à Gattaca », sur France 5 : une dystopie eugéniste devenue un classique du cinéma d’anticipation                   Livres  Article réservé à nos abonnés Annie Ernaux, une Nobel dont le « je » dit l’expérience commune                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Mode Adidas remet en question son partenariat avec le rappeur américain Kanye West                   Le Goût du Monde Le temps retrouvé du designer Anthony Guerrée                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Couteau à champignon, roulette à pizza ou molinillo… En cuisine, les ustensiles sont rois                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Le Sexe interdit. La sexualité des Français et sa répression » : l’histoire franchit le seuil de la chambre à coucher                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                       International       Prix Nobel             Emotion et surprise : lorsque le Centre pour les libertés civiles ukrainien devient lauréat du prix Nobel de la paix      vidéo   Oleksandra Romantsova, directrice exécutive du Centre pour les libertés civiles ukrainien n’a pas pu contenir son émotion, vendredi 7 octobre, lorsqu’elle a décroché son téléphone. Au bout du fil, Olav Njoelstad, directeur de l’Institut Nobel lui a appris que son ONG était lauréate du prix Nobel de la paix 2022.          Par Service vidéo du Monde         Publié aujourd’hui à 18h01, mis à jour à 18h01        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                « C’est génial, merci ! », parvient à peine à articuler Oleksandra Romantsova, vendredi 7 octobre, lorsque son interlocuteur, au bout du fil, lui apprend que son ONG, le Centre pour les libertés civiles ukrainien a été choisi pour remporter le prix Nobel de la paix 2022.            Entre larmes, rires et émotions difficilement contenues, Oleksandra Romantsova confie à Olav Njoelstad, directeur de l’Institut Nobel sa joie de voir « la société et la culture ukrainiennes » reconnue par cette prestigieuse instance internationale.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : bombarder les civils, des bavures russes en série ou une stratégie de la terreur du Kremlin ?                        Service vidéo du Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 8 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Elvis Presley : rock’n’roll !  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/10/07/emotion-et-surprise-lorsque-le-centre-pour-les-libertes-civiles-ukrainien-devient-laureat-du-prix-nobel-de-la-paix_6144891_3210.html"},"headline":"Emotion et surprise\u00a0: lorsque le Centre pour les libert\u00e9s civiles ukrainien devient laur\u00e9at du prix Nobel de la paix","dateCreated":"2022-10-07T18:01:30+02:00","datePublished":"2022-10-07T18:01:30+02:00","dateModified":"2022-10-07T18:01:58+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Prix Nobel"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Prix Nobel"],"description":"Oleksandra Romantsova, directrice ex\u00e9cutive du Centre pour les libert\u00e9s civiles ukrainien n\u2019a pas pu contenir son \u00e9motion, vendredi 7\u00a0octobre, lorsqu\u2019elle a d\u00e9croch\u00e9 son t\u00e9l\u00e9phone. Au bout du fil, Olav Njoelstad, directeur de l\u2019Institut Nobel lui a appris que son ONG \u00e9tait laur\u00e9ate du prix Nobel de la paix\u00a02022.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/442/0/5276/2638/1342/671/60/0/5a43798_f618d3a64e684ca287b785cd8768521a-f618d3a64e684ca287b785cd8768521a-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Emotion et surprise\u00a0: lorsque le Centre pour les libert\u00e9s civiles ukrainien devient laur\u00e9at du prix Nobel de la paix","uploadDate":"2022-10-07T18:01:30+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8ea28l?pubtool=oembed","duration":"02:25"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/442/0/5276/2638/1342/671/60/0/5a43798_f618d3a64e684ca287b785cd8768521a-f618d3a64e684ca287b785cd8768521a-0.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Prix Nobel","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/prix-nobel/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/07/19-3">
<filnamedate="20221007"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221007"><AAMMJJHH="2022100719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Ce fonds permettra à l’Ukraine d’« acheter directement auprès de nos industriels les matériels dont elle a le plus besoin pour soutenir son effort de guerre », a déclaré le président français devant la presse à Prague, à l’issue d’une réunion de dirigeants européens.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                    Le prix Nobel de la paix décerné à des critiques de Vladimir Poutine et de son régime         Ce qu’il faut savoir ce vendredi matin                    Le contexte          Image de couverture :  Un soldat ukrainien sur un char, à Bakhmut, le 7 octobre 2022.   YASUYOSHI CHIBA/AFP          Les troupes ukrainiennes, à l’offensive sur tous les fronts depuis le début de septembre, ont déjà repris l’essentiel de la région de Kharkiv (Nord-Est) et d’importants nœuds logistiques, tels qu’Izioum, Koupiansk et Lyman (Est). « Depuis le 1er octobre, et rien que dans la région de Kherson, plus de 500 kilomètres carrés de territoire et des dizaines de localités ont été libérés », a déclaré, jeudi soir, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky.Les bombardements se poursuivent, en particulier dans la région de Zaporijia, dans le sud de l’Ukraine, l’une de celles que Moscou affirme avoir annexées, où une frappe a fait au moins sept morts et cinq disparus, selon le chef de l’administration militaire locale, Oleksandr Staroukh.Le président américain, Joe Biden, a mis en garde, jeudi, contre un risque d’« apocalypse » pour la première fois depuis la guerre froide, en raison des menaces de Vladimir Poutine d’employer l’arme nucléaire.La France envisage l’envoi de nouveaux canons Caesar, pièce maîtresse de l’artillerie française, a annoncé Emmanuel Macron, jeudi. Depuis le début du conflit, la France a fourni dix-huit canons Caesar de 155 millimètres d’une portée de 40 kilomètres, montés sur camion.Moscou a fustigé, jeudi, les propos de Volodymyr Zelensky, qui a évoqué, lors d’une interview, des « frappes préventives » de l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN) contre la Russie. La présidence ukrainienne a publié un message expliquant que les propos de M. Zelensky avaient été mal compris et qu’il parlait de sanctions et non de frappes nucléaires.L’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA) considère la centrale nucléaire de Zaporijia comme une installation ukrainienne, alors que Vladimir Poutine a ordonné, mercredi par décret, de transférer le contrôle de la centrale aux autorités russes et d’en faire une « propriété fédérale ».A la suite du sabotage des gazoducs Nord Stream en mer Baltique, la Norvège a annoncé qu’elle allait limiter l’accès des bateaux de pêche russes à ses ports, durcissant ainsi ses mesures de sécurité.Un huitième train de sanctions européennes contre la Russie est entré en vigueur jeudi. Il instaure pour 7 milliards d’euros de nouvelles interdictions d’importation, afin de réduire les revenus de la Russie.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Analyse. Vladimir Poutine ou le crépuscule de l’impérialisme russe         Reportage. A Mykolaïv, la population se prépare à passer l’hiver         Décryptages. Poutine transfère à la Russie le contrôle de la centrale ukrainienne de Zaporijia         Factuel. La Communauté politique européenne lancée à Prague pour souligner l’isolement de Vladimir Poutine         Témoignages. Journal de deux sœurs ukrainiennes : « Je vais préparer ma “valise nucléaire”, mais on ne sait jamais quand ni où cela peut arriver »         Décryptages. Pourquoi est-il si difficile de jauger l’effet des sanctions contre la Russie ?         Reportage. A Zaporijia, une maternité face au front         Enquête. La France prépare la livraison de nouveaux canons Caesar à l’Ukraine                          Le prix Nobel de la paix décerné à des critiques de Vladimir Poutine et de son régime         Ce qu’il faut savoir ce vendredi matin                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","coverageStartTime":"2022-10-07T17:13:56+00:00","coverageEndTime":"2022-10-08T05:13:56+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Emmanuel Macron annonce un fonds de 100\u00a0millions d\u2019euros pour l\u2019achat...","description":"Ce fonds permettra \u00e0 l\u2019Ukraine d\u2019\u00ab\u00a0acheter directement aupr\u00e8s de nos industriels les mat\u00e9riels dont elle a le plus besoin pour soutenir son effort de guerre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident fran\u00e7ais devant la presse \u00e0 Prague, \u00e0 l\u2019issue d\u2019une r\u00e9union de dirigeants europ\u00e9ens.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : Emmanuel Macron annonce un fonds de 100 millions d’euros pour l’achat direct par Kiev de matériel militaire","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Ce fonds permettra \u00e0 l\u2019Ukraine d\u2019\u00ab\u00a0acheter directement aupr\u00e8s de nos industriels les mat\u00e9riels dont elle a le plus besoin pour soutenir son effort de guerre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident fran\u00e7ais devant la presse \u00e0 Prague, \u00e0 l\u2019issue d\u2019une r\u00e9union de dirigeants europ\u00e9ens.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/0/0/6000/4000/1342/894/3/0/8235e7e_1665162750201-154817.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-10-07T17:13:56+00:00"
,"endDate":"2022-10-08T05:13:56+00:00"
  Dans un entretien au Monde, le romancier moscovite en exil Dmitri Gloukhovski explique que les Russes ne soutiennent pas r\u00e9ellement la guerre en Ukraine. Leur passivit\u00e9 s\u2019explique par la peur, et l\u2019emprise qu\u2019exerce Vladimir Poutine sur la soci\u00e9t\u00e9.             Lire aussi :     \u00ab\u00a0Les Russes se sentent comme du gibier face \u00e0 un Etat pr\u00e9dateur invincible\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/8235e7e_1665162750201-154817.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Emmanuel Macron annonce un fonds de 100\u00a0millions d\u2019euros pour l\u2019achat...","dateModified":"2022-10-07T17:24:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html#681441","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","datePublished":"2022-10-07T17:06:14+00:00","articleBody":"     Les dirigeants de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE), r\u00e9unis \u00e0 Prague vendredi 7\u00a0octobre, ont esquiss\u00e9 les grandes lignes d\u2019une r\u00e9ponse commune contre la flamb\u00e9e des prix de l\u2019\u00e9nergie provoqu\u00e9e par la guerre en Ukraine.          \u00ab\u00a0La Russie a tir\u00e9 un missile \u00e9nerg\u00e9tique sur le continent europ\u00e9en\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 Charles Michel, le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, qui repr\u00e9sente les Etats membres. Les Vingt-Sept \u00ab\u00a0partagent une ambition commune de faire baisser les prix des ressources \u00e9nerg\u00e9tiques\u00a0\u00bb, a-t-il dit. Mais ils sont divis\u00e9s sur les moyens et il y a urgence \u00e0 trouver des compromis qui all\u00e9geront le fardeau \u00e9conomique des citoyens et des entreprises de l\u2019UE.          L\u2019\u00e9conomie du Vieux Continent d\u00e9pend \u00e9norm\u00e9ment de ses importations d\u2019hydrocarbures et souffre durement des coupures de livraisons impos\u00e9es par la Russie. Mais elle peine \u00e0 trouver une parade commune, tant les int\u00e9r\u00eats divergent entre les pays qui misent sur le nucl\u00e9aire comme la France, ceux qui comptent sur le charbon comme l\u2019Allemagne, ou ceux qui sont historiquement li\u00e9s aux hydrocarbures russes en Europe centrale.          La pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, a soulign\u00e9 que l\u2019UE \u00e9tait d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 \u00ab\u00a0beaucoup mieux pr\u00e9par\u00e9e pour affronter l\u2019hiver\u00a0\u00bb. Les Europ\u00e9ens ont pris des mesures pour limiter leur consommation d\u2019\u00e9nergie et diversifier leurs approvisionnements. La part du gaz import\u00e9 de Russie a chut\u00e9 de 41\u00a0% avant le d\u00e9clenchement de la guerre en f\u00e9vrier \u00e0 7,5\u00a0% aujourd\u2019hui, a-t-elle soulign\u00e9.          Il y a un \u00ab\u00a0large soutien\u00a0\u00bb des Vingt-Sept pour mettre en place d\u2019ici au printemps des achats group\u00e9s de gaz afin de renforcer le pouvoir de n\u00e9gociation des Europ\u00e9ens, a-t-elle dit. La cheffe de l\u2019ex\u00e9cutif europ\u00e9en a aussi r\u00e9it\u00e9r\u00e9 ses diff\u00e9rentes pistes pour faire baisser les factures de gaz\u00a0: n\u00e9gocier des corridors de fluctuation des cours avec les fournisseurs amicaux de l\u2019UE, explorer des moyens de limiter les prix du gaz pour \u00e9liminer les pics li\u00e9s notamment \u00e0 la sp\u00e9culation, et d\u00e9coupler les prix de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 de ceux du gaz.          Elle a \u00e9galement insist\u00e9 sur la n\u00e9cessit\u00e9 de \u00ab\u00a0pr\u00e9server le march\u00e9 unique\u00a0\u00bb, apr\u00e8s le toll\u00e9 provoqu\u00e9 la semaine derni\u00e8re par le plan de 200\u00a0milliards d\u2019euros de Berlin pour prot\u00e9ger son \u00e9conomie. Plusieurs dirigeants ont critiqu\u00e9 un cavalier seul de l\u2019Allemagne, qui menace la coh\u00e9sion europ\u00e9enne. La puissance budg\u00e9taire de la premi\u00e8re \u00e9conomie europ\u00e9enne et sa capacit\u00e9 \u00e0 financer un solide bouclier, risque d\u2019avantager les entreprises allemandes au d\u00e9triment de leurs concurrentes des autres pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/8235e7e_1665162750201-154817.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Prague, l\u2019UE peaufine sa strat\u00e9gie face au \u00ab\u00a0missile \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb de Poutine","dateModified":"2022-10-07T17:21:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html#681443","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","datePublished":"2022-10-07T17:03:03+00:00","articleBody":"                               Des soldats ukrainiens s\u2019agenouillent au passage de leurs camarades portant les cercueils de militaires ukrainiens tu\u00e9s au combat, lors d\u2019une c\u00e9r\u00e9monie fun\u00e9raire. A Lviv, le\u00a07\u00a0octobre 2022. YURIY DYACHYSHYN\/AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/35cf03b_1665162081492-154901.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Emmanuel Macron annonce un fonds de 100\u00a0millions d\u2019euros pour l\u2019achat...","dateModified":"2022-10-07T17:06:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html#681404","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","datePublished":"2022-10-07T16:31:14+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons pas de raison d\u2019ajuster notre propre posture nucl\u00e9aire strat\u00e9gique, pas plus que nous n\u2019avons d\u2019indications que la Russie se pr\u00e9pare \u00e0 utiliser de mani\u00e8re imminente des armes nucl\u00e9aires\u00a0\u00bb, a dit vendredi la porte-parole de la Maison Blanche, Karine Jean-Pierre.          Cette mise au point survient apr\u00e8s des propos particuli\u00e8rement forts tenus jeudi par le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, qui a estim\u00e9 que Vladimir Poutine \u00ab\u00a0ne plaisante pas quand il parle d\u2019un usage potentiel d\u2019armes nucl\u00e9aires tactiques ou d\u2019armes biologiques ou chimiques\u00a0\u00bb dans le conflit en Ukraine.          Interrog\u00e9e pour savoir si ce ton plus alarmiste \u00e9tait li\u00e9 \u00e0 de nouveaux renseignements obtenus par les Etats-Unis, la porte-parole a r\u00e9pondu\u00a0\u00ab\u00a0non\u00a0\u00bb, lors d\u2019une br\u00e8ve session de questions-r\u00e9ponses avec des journalistes.          S\u2019exprimant \u00e0 l\u2019occasion d\u2019une collecte de fonds dans le cadre de la campagne s\u00e9natoriale d\u00e9mocrate, \u00e0 New York, M.\u00a0Biden a compar\u00e9 jeudi le contexte actuel \u00e0 l\u2019une des p\u00e9riodes les plus mena\u00e7antes de l\u2019apr\u00e8s-guerre. \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons pas \u00e9t\u00e9 confront\u00e9s \u00e0 la perspective d\u2019une apocalypse depuis Kennedy et la crise des missiles cubains\u00a0\u00bb, a-t-il dit. Du 14\u00a0au\u00a028\u00a0octobre\u00a01962, la crise des missiles install\u00e9s \u00e0 Cuba par l\u2019Union sovi\u00e9tique et rep\u00e9r\u00e9s par les Etats-Unis avait fait trembler la plan\u00e8te, laissant craindre une guerre nucl\u00e9aire. \u00ab\u00a0Il existe (\u2026)\u00a0une menace directe d\u2019utilisation d\u2019armes nucl\u00e9aires si les choses continuent de suivre la voie qu\u2019elles empruntent actuellement\u00a0\u00bb, a encore affirm\u00e9 M.\u00a0Biden.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/8235e7e_1665162750201-154817.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Pas d\u2019indications\u00a0\u00bb que la Russie se pr\u00e9pare \u00ab\u00a0de mani\u00e8re imminente\u00a0\u00bb \u00e0 utiliser l\u2019arme n...","dateModified":"2022-10-07T16:50:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html#681395","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","datePublished":"2022-10-07T16:03:44+00:00","articleBody":"     Oleksandra Romantsova, directrice ex\u00e9cutive du Centre pour les libert\u00e9s civiles ukrainien, n\u2019a pas pu contenir son \u00e9motion, vendredi, lorsqu\u2019elle a d\u00e9croch\u00e9 son t\u00e9l\u00e9phone. Au bout du fil, Olav Njoelstad, directeur de l\u2019Institut Nobel, lui a appris que son ONG \u00e9tait laur\u00e9ate du prix Nobel de la paix\u00a02022.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/8235e7e_1665162750201-154817.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Emmanuel Macron annonce un fonds de 100\u00a0millions d\u2019euros pour l\u2019achat...","dateModified":"2022-10-07T16:44:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html#681349","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","datePublished":"2022-10-07T15:38:33+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron a annonc\u00e9 vendredi la cr\u00e9ation d\u2019un \u00ab\u00a0fonds sp\u00e9cial de 100\u00a0millions d\u2019euros\u00a0\u00bb pour que l\u2019Ukraine puisse \u00ab\u00a0acheter directement aupr\u00e8s de nos industriels les mat\u00e9riels dont elle a le plus besoin pour soutenir son effort de guerre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident fran\u00e7ais devant la presse \u00e0 Prague \u00e0 l\u2019issue d\u2019un sommet europ\u00e9en. Ce fonds financera l\u2019achat\u00a0\u00ab\u00a0d\u2019armes d\u00e9fensives\u00a0\u00bb\u00a0comme celles d\u00e9j\u00e0 livr\u00e9es par la France depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe en Ukraine en f\u00e9vrier, a pr\u00e9cis\u00e9 le chef de l\u2019Etat.          La France a fourni jusqu\u2019ici dix-huit canons Caesar de 155 mm d\u2019une port\u00e9e de 40 km, des missiles antichar et anti-a\u00e9rien, des v\u00e9hicules de l\u2019avant-blind\u00e9 (VAB), du carburant, des \u00e9quipements individuels et une quinzaine de canons tract\u00e9s TRF1 de 155 mm \u00e0 l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0Il y a tr\u00e8s clairement une volont\u00e9 r\u00e9affirm\u00e9e d\u2019accompagner l\u2019Ukraine dans ce moment de la guerre, de continuer \u00e0 l\u2019accompagner par notre soutien budg\u00e9taire, par la pr\u00e9paration de la reconstruction ou par notre soutien militaire\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 Emmanuel Macron.          Le chef de l\u2019Etat a par ailleurs confirm\u00e9 que la France envisageait de livrer six canons Caesar suppl\u00e9mentaires \u00e0 l\u2019Ukraine, pr\u00e9lev\u00e9s sur une commande destin\u00e9e au Danemark. \u00ab\u00a0Mais c\u2019est une discussion qui rev\u00eat certains aspects techniques qui est en train d\u2019\u00eatre finalis\u00e9e\u00a0\u00bb, a-t-il dit.          Au sein de l\u2019arm\u00e9e fran\u00e7aise, certains s\u2019interrogent sur cette aide. \u00ab\u00a0Les \u00e9quipements disponibles sont ceux qui servent dans l\u2019arm\u00e9e de terre fran\u00e7aise, qui sont justement dimensionn\u00e9s (\u2026). S\u2019ils sont envoy\u00e9s en Ukraine, c\u2019est une capacit\u00e9 militaire qui est amput\u00e9e\u00a0\u00bb, a alert\u00e9 le g\u00e9n\u00e9ral Pierre Schill, chef d\u2019\u00e9tat-major de l\u2019arm\u00e9e de terre, lors d\u2019une audition \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale le 20\u00a0juillet.             Lire aussi :     La France pr\u00e9pare la livraison de nouveaux canons Caesar \u00e0 l\u2019Ukraine                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/8235e7e_1665162750201-154817.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Macron annonce un fonds de 100\u00a0millions d\u2019euros pour l\u2019achat direct par Kiev de mat\u00e9riel militaire","dateModified":"2022-10-07T17:13:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html#681339","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","datePublished":"2022-10-07T15:16:33+00:00","articleBody":"     Qu\u2019est-ce que la mobilisation partielle annonc\u00e9e par Vladimir Poutine\u00a0? La menace russe de recourir \u00e0 l\u2019arme nucl\u00e9aire est-elle s\u00e9rieuse\u00a0? Quel soutien militaire la France a-t-elle apport\u00e9 \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0? Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, Le Monde\u00a0r\u00e9pond en direct \u00e0 vos interrogations dans son live quotidien. Voici les r\u00e9ponses \u00e0 vos questions les plus fr\u00e9quentes.             Lire aussi :   Guerre en Ukraine\u00a0: les r\u00e9ponses du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb \u00e0 vos questions les plus fr\u00e9quentes          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/8235e7e_1665162750201-154817.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Emmanuel Macron annonce un fonds de 100\u00a0millions d\u2019euros pour l\u2019achat...","dateModified":"2022-10-07T15:30:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html#681278","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","datePublished":"2022-10-07T14:51:44+00:00","articleBody":"     Ian Ratchinski, le pr\u00e9sident de l\u2019ONG russe Memorial, bannie de Russie, a affirm\u00e9 vendredi que l\u2019obtention du prix Nobel de la paix donnait \u00ab\u00a0de la force morale (\u2026) \u00e0 tous les militants russes des droits de l\u2019homme\u00a0\u00bb\u00a0en\u00a0\u00ab\u00a0des temps d\u00e9primants\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Il ne faut pas oublier ceux qui sont en prison\u00a0\u00bb, a-t-il dit, \u00e0 la sortie d\u2019un tribunal de Moscou apr\u00e8s un nouveau proc\u00e8s contre l\u2019ONG, et de citer les opposants russes incarc\u00e9r\u00e9s Alexe\u00ef Navalny et Ilia Iachine.          \u00ab\u00a0C\u2019est un honneur d\u2019\u00eatre [laur\u00e9ats] ensemble\u00a0\u00bb, a pour sa part d\u00e9clar\u00e9 Oleg Orlov, figure historique de Memorial, en r\u00e9f\u00e9rence au Centre des libert\u00e9s civiles, une organisation de d\u00e9fense des droits de l\u2019homme ukrainienne. \u00ab\u00a0Nous sommes sous pression, eux sont sous le feu de notre propre arm\u00e9e\u00a0\u00bb, a-t-il not\u00e9. Interdite en Russie, Memorial est une r\u00e9f\u00e9rence de la lutte pour les libert\u00e9s et la m\u00e9moire des r\u00e9pressions politiques dans le pays et en ex-URSS.          Le prestigieux prix a \u00e9t\u00e9 conjointement attribu\u00e9 au militant bi\u00e9lorusse Ales Bialiatski, en prison dans son pays, \u00e0 l\u2019ONG Memorial \u2013 frapp\u00e9e par un ordre de dissolution en Russie \u2013 et au Centre pour les libert\u00e9s civiles, qui s\u2019emploie aujourd\u2019hui \u00e0 documenter les\u00a0\u00ab\u00a0crimes de guerre russes\u00a0\u00bb\u00a0dans le conflit en cours.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/8235e7e_1665162750201-154817.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Nobel de la paix donne de la \u00ab\u00a0force morale\u00a0\u00bb aux militants, affirme l\u2019ONG Memorial","dateModified":"2022-10-07T15:29:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html#681273","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","datePublished":"2022-10-07T14:37:55+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9conomiste Yuriy Gorodnichenko souligne, dans une tribune au Monde, l\u2019originalit\u00e9 de l\u2019\u00e9conomie de guerre ukrainienne, fond\u00e9e sur une intervention limit\u00e9e de l\u2019Etat et sur le financement ext\u00e9rieur.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0La r\u00e9silience des Ukrainiens r\u00e9sulte \u00e9galement des choix de politique \u00e9conomique du gouvernement\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/8235e7e_1665162750201-154817.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Emmanuel Macron annonce un fonds de 100\u00a0millions d\u2019euros pour l\u2019achat...","dateModified":"2022-10-07T14:40:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html#681241","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","datePublished":"2022-10-07T14:19:42+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, a salu\u00e9 vendredi 7\u00a0octobre l\u2019attribution du prix Nobel de la paix \u00e0 un trio de repr\u00e9sentants de la soci\u00e9t\u00e9 civile en Ukraine, en Russie et en Bi\u00e9lorussie, qui \u00ab\u00a0met en lumi\u00e8re le pouvoir de la soci\u00e9t\u00e9 civile pour faire avancer la paix\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les groupes de la soci\u00e9t\u00e9 civile sont l\u2019oxyg\u00e8ne de la d\u00e9mocratie, des catalyseurs de la paix, du progr\u00e8s social et de la croissance \u00e9conomique\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 dans un communiqu\u00e9.          Il a \u00e9galement soulign\u00e9 que l\u2019espace de ces groupes \u00ab\u00a0se r\u00e9tr\u00e9cit \u00e0 travers le monde\u00a0\u00bb, de m\u00eame que les d\u00e9fenseurs des droits humains, militants environnementaux et journalistes sont victimes d\u2019\u00ab\u00a0arrestations arbitraires, de dures peines de prison, de campagnes de d\u00e9nigrement, d\u2019amendes paralysant leur action et d\u2019attaques violentes\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/8235e7e_1665162750201-154817.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nobel de la paix\u00a0: le chef de l\u2019ONU salue la soci\u00e9t\u00e9 civile, \u00ab\u00a0oxyg\u00e8ne de la d\u00e9mocratie\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-07T14:29:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html#681233","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","datePublished":"2022-10-07T14:07:13+00:00","articleBody":"     Le comit\u00e9 Nobel norv\u00e9gien, charg\u00e9 d\u2019attribuer le prix Nobel de la paix, a r\u00e9compens\u00e9 vendredi un opposant bi\u00e9lorusse, Ales Bialiatski, et deux organisations de d\u00e9fense des droits humains, la russe Memorial et l\u2019ukrainienne le Centre des libert\u00e9s civiles.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/8235e7e_1665162750201-154817.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Emmanuel Macron annonce un fonds de 100\u00a0millions d\u2019euros pour l\u2019achat...","dateModified":"2022-10-07T14:35:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html#681187","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","datePublished":"2022-10-07T13:32:56+00:00","articleBody":"     Volodymyr Zelensky, a demand\u00e9 vendredi \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) de \u00ab\u00a0continuer\u00a0\u00bb \u00e0 mettre \u00ab\u00a0la pression sur le secteur \u00e9nerg\u00e9tique russe\u00a0\u00bb, apr\u00e8s l\u2019entr\u00e9e en vigueur jeudi 6\u00a0octobre du huiti\u00e8me paquet de sanctions europ\u00e9ennes. Il s\u2019agit de la \u00ab\u00a0principale source de revenus de l\u2019Etat agresseur\u00a0\u00bb, a dit le pr\u00e9sident ukrainien en s\u2019adressant aux dirigeants europ\u00e9ens r\u00e9unis \u00e0 Prague.          Il a remerci\u00e9 les Vingt-Sept pour ce nouveau train de sanctions, qui impose de nouvelles restrictions commerciales \u00e0 la Russie et allonge la liste des personnes vis\u00e9es par des gels d\u2019avoirs et des interdictions de voyage dans l\u2019UE.          M.\u00a0Zelensky a \u00e9galement r\u00e9it\u00e9r\u00e9 les appels de Kiev en faveur de la \u00ab\u00a0d\u00e9militarisation\u00a0\u00bb de la centrale nucl\u00e9aire ukrainienne de Zaporijia, dans le sud de l\u2019Ukraine, que la Russie s\u2019est formellement appropri\u00e9e par d\u00e9cret, mercredi, apr\u00e8s sept mois d\u2019occupation. \u00ab\u00a0Il ne s\u2019agit pas seulement de mat\u00e9riel militaire russe, mais aussi du retrait de toutes les troupes de la centrale\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Zelensky, ajoutant qu\u2019environ 500\u00a0Russes s\u2019y trouvent actuellement.          La Commission europ\u00e9enne a d\u00e9clar\u00e9 jeudi que les nouvelles sanctions \u00e9taient une \u00ab\u00a0riposte \u00e0 l\u2019escalade de la Russie dans la guerre ill\u00e9gale qu\u2019elle continue de livrer \u00e0 l\u2019Ukraine, qu\u2019illustrent notamment l\u2019annexion de territoires ukrainiens \u00e0 l\u2019issue de simulacres de \u201cr\u00e9f\u00e9rendums\u201d, la mobilisation de troupes suppl\u00e9mentaires et la menace de l\u2019arme nucl\u00e9aire ouvertement brandie\u00a0\u00bb.             Lire aussi :     La fuite en avant de Vladimir Poutine\u00a0: mobilisation de 300\u00a0000\u00a0r\u00e9servistes et chantage nucl\u00e9aire                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/8235e7e_1665162750201-154817.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zelensky demande \u00e0 l\u2019UE \u00ab\u00a0plus de pression\u00a0\u00bb sur le secteur \u00e9nerg\u00e9tique russe","dateModified":"2022-10-07T14:25:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html#681170","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","datePublished":"2022-10-07T13:18:08+00:00","articleBody":"                        ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/1f50105_1665148627633-derniere-maj-ukraine-avancee-russe.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation militaire en Ukraine, jeudi 6 octobre","dateModified":"2022-10-07T13:27:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html#681153","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","datePublished":"2022-10-07T13:02:09+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s de Hongkong ont annonc\u00e9 vendredi qu\u2019elles ne donneraient suite \u00e0 aucune sanction occidentale \u00ab\u00a0unilat\u00e9rale\u00a0\u00bb, apr\u00e8s l\u2019accostage dans ses eaux d\u2019un yacht li\u00e9 \u00e0 l\u2019un des oligarques les plus riches de Russie. Ce bateau de 142 m\u00e8tres, baptis\u00e9\u00a0The-North, a \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9 jeudi par des habitants non loin de l\u2019entr\u00e9e du port de la ville. Il serait li\u00e9 \u00e0 Alexe\u00ef Mordachov, le principal actionnaire du groupe sid\u00e9rurgique russe Severstal. Il est vis\u00e9 par les sanctions prises par les Etats-Unis, l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) et le Royaume-Uni.          De nombreuses autorit\u00e9s, notamment espagnoles, italiennes, fran\u00e7aises et fidjiennes, ont saisi des yachts li\u00e9s \u00e0 des oligarques russes afin de faire pression sur le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine. Le minist\u00e8re de la marine de Hongkong a d\u00e9clar\u00e9 appliquer les sanctions prises par les Nations unies, mais pas celles impos\u00e9es par des Etats seuls.          Au d\u00e9but de la guerre en Ukraine, The-North\u00a0a mis le cap vers le port de Vladivostok, dans l\u2019est de la Russie, o\u00f9 il s\u2019est ancr\u00e9 d\u00e9but mars. Selon des sites sp\u00e9cialis\u00e9s, le navire, qui est \u00e9valu\u00e9 \u00e0 500\u00a0millions de dollars, a quitt\u00e9 Vladivostok la semaine derni\u00e8re.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/8235e7e_1665162750201-154817.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Hongkong n\u2019imposera pas de sanctions au yacht d\u2019un oligarque russe","dateModified":"2022-10-07T13:26:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html#681141","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","datePublished":"2022-10-07T12:50:02+00:00","articleBody":"     Analyse | Les r\u00eaves expansionnistes de Vladimir Poutine s\u2019arr\u00eatent ici, \u00e0 cette guerre n\u00e9ocoloniale contre l\u2019Ukraine qu\u2019il a lui-m\u00eame d\u00e9clench\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier. Le chef du Kremlin a beau multiplier les discours sur la\u00a0\u00ab\u00a0grandeur\u00a0\u00bb\u00a0de la Russie, la soci\u00e9t\u00e9 n\u2019adh\u00e8re pas \u00e0 l\u2019entreprise. Des centaines de milliers de Russes \u2013\u00a0sept cent mille, selon les estimations \u00e9tablies le 4\u00a0octobre par la version russe du magazine\u00a0Forbes\u00a0\u2013\u00a0ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 fuir leur propre pays\u2026 et le mouvement semble ne pas vouloir se tarir.             Lire aussi :     Vladimir Poutine ou le cr\u00e9puscule de l\u2019imp\u00e9rialisme russe          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/8235e7e_1665162750201-154817.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Emmanuel Macron annonce un fonds de 100\u00a0millions d\u2019euros pour l\u2019achat...","dateModified":"2022-10-07T13:06:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html#680937","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","datePublished":"2022-10-07T12:33:45+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s que Volodymyr Zelensky a \u00e9voqu\u00e9 jeudi des \u00ab\u00a0frappes pr\u00e9ventives\u00a0\u00bb de l\u2019OTAN contre la Russie, aussit\u00f4t rectifi\u00e9es en \u00ab\u00a0sanctions pr\u00e9ventives\u00a0\u00bb par la pr\u00e9sidence ukranienne, l\u2019agence de presse Reuters rapporte vendredi la r\u00e9action du ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov. Selon lui, les propos du pr\u00e9sident ukrainien justifient l\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb lanc\u00e9e par Moscou en Ukraine.          Avec cette d\u00e9claration, M.\u00a0Zelensky aurait \u00ab\u00a0en fait fourni de nouvelles preuves au monde de la menace que repr\u00e9sente le r\u00e9gime de Kiev\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Lavrov. \u00ab\u00a0C\u2019est pour cette raison qu\u2019une op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e, pour les neutraliser\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Selon l\u2019agence de presse russe RIA, le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a \u00e9galement d\u00e9nonc\u00e9 les d\u00e9clarations du pr\u00e9sident ukrainien, les qualifiant \u00ab\u00a0d\u2019appel \u00e0 commencer une nouvelle guerre mondiale dont les cons\u00e9quences seraient impr\u00e9visibles et monstrueuses\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/8235e7e_1665162750201-154817.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Sergue\u00ef Lavrov, les propos de Volodymyr Zelensky ont \u00ab\u00a0fourni de nouvelles preuves de la menace qu...","dateModified":"2022-10-07T17:03:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html#681092","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","datePublished":"2022-10-07T12:19:26+00:00","articleBody":"     Le Centre pour les libert\u00e9s civiles, ONG ukrainienne, a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9 en\u00a02007, \u00e0 Kiev, la capitale. \u00ab\u00a0Le centre a pris position pour renforcer la soci\u00e9t\u00e9 civile ukrainienne et faire pression sur les autorit\u00e9s afin de faire de l\u2019Ukraine une d\u00e9mocratie \u00e0 part enti\u00e8re\u00a0\u00bb, a rappel\u00e9 le comit\u00e9 Nobel.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/8235e7e_1665162750201-154817.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qu\u2019est le Centre pour les libert\u00e9s civiles ukrainien, colaur\u00e9at du prix Nobel de la paix\u00a0?","dateModified":"2022-10-07T12:37:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html#681084","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","datePublished":"2022-10-07T12:01:04+00:00","articleBody":"     Initiateur du mouvement d\u00e9mocratique qui a \u00e9merg\u00e9 en Bi\u00e9lorussie au milieu des ann\u00e9es 1980, Ales Bialiatski, \u00e2g\u00e9 de 60\u00a0ans, est un militant politique bi\u00e9lorusse actuellement incarc\u00e9r\u00e9, connu pour son travail \u00e0 la t\u00eate de Viasna, la principale organisation de d\u00e9fense des droits humains en Bi\u00e9lorussie.          \u00ab\u00a0Il a consacr\u00e9 sa vie \u00e0 promouvoir la d\u00e9mocratie et le d\u00e9veloppement pacifique dans son pays d\u2019origine\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 dans un\u00a0communiqu\u00e9\u00a0le comit\u00e9 Nobel, qui a appel\u00e9 la Bi\u00e9lorussie \u00e0 lib\u00e9rer le militant emprisonn\u00e9. \u00ab\u00a0Nous esp\u00e9rons que cela se produira et qu\u2019il viendra \u00e0 Oslo pour recevoir le prix, a ajout\u00e9 sa pr\u00e9sidente Berit\u00a0Reiss-Andersen.\u00a0Mais il y a des milliers de prisonniers politiques en Bi\u00e9lorussie et je crains peut-\u00eatre que mon souhait ne soit pas tr\u00e8s r\u00e9aliste.\u00a0\u00bb                Ales Bialiatski, \u00e0 Minsk, en d\u00e9cembre 2019. SERGEI GAPON \/ AFP           M.\u00a0Bialiatski avait \u00e9t\u00e9 de nouveau jet\u00e9 en prison lors des manifestations massives contre la r\u00e9\u00e9lection, jug\u00e9e frauduleuse par les Occidentaux, du pr\u00e9sident autoritaire Alexandre Loukachenko en\u00a02020. Rassemblant des dizaines de milliers de manifestants pendant des mois, le mouvement de contestation a \u00e9t\u00e9 durement mat\u00e9.          Dans une premi\u00e8re r\u00e9action vendredi, l\u2019\u00e9pouse de M. Bialiatski s\u2019est dite submerg\u00e9e par l\u2019\u00ab\u00a0\u00e9motion\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0reconnaissante\u00a0\u00bb. En exil, la cheffe de file de l\u2019opposition bi\u00e9lorusse, Svetlana Tsikhanovska\u00efa, g\u00e9n\u00e9ralement consid\u00e9r\u00e9e comme la v\u00e9ritable vainqueure du scrutin de 2020, a, elle, salu\u00e9 la reconnaissance d\u2019un \u00ab\u00a0combat pour la libert\u00e9\u00a0\u00bb.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/08fda52_5393638-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qui est Ales Bialiatski, colaur\u00e9at du prix Nobel de la paix\u00a0?","dateModified":"2022-10-07T12:35:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html#681050","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","datePublished":"2022-10-07T11:32:01+00:00","articleBody":"     Le Conseil des droits de l\u2019homme de l\u2019ONU a innov\u00e9 en cr\u00e9ant, vendredi 7\u00a0octobre, un mandat de rapporteur sp\u00e9cial charg\u00e9 de surveiller la r\u00e9pression des opposants en Russie.          Les quarante-sept Etats membres du Conseil ont adopt\u00e9 une r\u00e9solution en ce sens \u2013 propos\u00e9e par une grande partie des pays membres de l\u2019Union europ\u00e9enne \u2013 avec dix-sept voix favorables. Vingt-quatre pays se sont abstenus et six ont vot\u00e9 contre, dont la Chine mais aussi Cuba et le Venezuela.          C\u2019est la premi\u00e8re fois que Moscou \u00e9tait vis\u00e9 par un texte concernant la situation des droits humains \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du pays. Avant le vote, l\u2019ambassadeur russe aupr\u00e8s de l\u2019ONU \u00e0 Gen\u00e8ve, Guennadi Gatilov, a critiqu\u00e9 le texte et accus\u00e9 \u00ab\u00a0les pays occidentaux d\u2019utiliser le Conseil \u00e0 des fins politiques\u00a0\u00bb. Moscou, qui a quitt\u00e9 le Conseil au moment o\u00f9 l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019ONU votait son expulsion, dispose toutefois du statut d\u2019observateur et, \u00e0 ce titre, peut s\u2019exprimer au Conseil.          La r\u00e9solution d\u00e9cide de nommer un rapporteur sp\u00e9cial charg\u00e9 de surveiller \u00ab\u00a0la situation des droits de l\u2019homme\u00a0\u00bb pour une p\u00e9riode d\u2019un an. Il devra \u00ab\u00a0recueillir, examiner et \u00e9valuer les informations pertinentes provenant de toutes les parties prenantes, y compris la soci\u00e9t\u00e9 civile russe, tant \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur qu\u2019\u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur du pays\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Depuis des ann\u00e9es, nous assistons \u00e0 une d\u00e9t\u00e9rioration continue de la situation des droits humains en F\u00e9d\u00e9ration de Russie, qui s\u2019est acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e au cours des derniers mois\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019ambassadeur du Luxembourg, Marc Bichler, en pr\u00e9sentant le texte au Conseil.          \u00ab\u00a0Les r\u00e9centes lois draconiennes visant \u00e0 \u00e9touffer les m\u00e9dias ind\u00e9pendants et les organisations \u201cind\u00e9sirables\u201d, les sanctions s\u00e9v\u00e8res pour quiconque remet en question le gouvernement ou encore le grand nombre de personnes arr\u00eat\u00e9es dans le cadre de manifestations constituent quelques exemples r\u00e9cents d\u2019une politique de r\u00e9pression syst\u00e9matique\u00a0\u00bb, a-t-il dit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/8235e7e_1665162750201-154817.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ONU cr\u00e9e un mandat de rapporteur sp\u00e9cial charg\u00e9 de surveiller la r\u00e9pression des opposants en Russi...","dateModified":"2022-10-07T11:51:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html#681033","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","datePublished":"2022-10-07T11:17:01+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s que le Nobel de la paix a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cern\u00e9, notamment, au Centre pour les libert\u00e9s civiles ukrainien, la pr\u00e9sidence ukrainienne a affirm\u00e9 vendredi que \u00ab\u00a0le peuple ukrainien [\u00e9tait] aujourd\u2019hui le principal artisan de la paix, dans laquelle on doit exister sans agression\u00a0\u00bb.          Un conseiller de la pr\u00e9sidence s\u2019est, lui, montr\u00e9 agac\u00e9 par le fait qu\u2019une ONG ukrainienne partage le prix avec des organisations de d\u00e9fense des droits humains russe et bi\u00e9lorusse, car, pour lui, m\u00eame si ces derni\u00e8res luttent contre la r\u00e9pression dans leurs pays, la Russie et la Bi\u00e9lorussie sont alli\u00e9es dans la guerre contre l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0Le comit\u00e9 Nobel a une compr\u00e9hension int\u00e9ressante de \u201cla paix\u201d si des repr\u00e9sentants de deux pays ayant agress\u00e9 un 3e re\u00e7oivent tous ensemble le prix Nobel\u00a0\u00bb, a comment\u00e9 sur Twitter Mikha\u00eflo Podoliak. \u00ab\u00a0Les organisations russe et bi\u00e9lorusse n\u2019ont pas pu organiser de r\u00e9sistance \u00e0 la guerre\u00a0\u00bb, a-t-il assen\u00e9.          L\u2019organisation russe Memorial et le d\u00e9fenseur des droits bi\u00e9lorusse Ales Beliatski sont victimes de la r\u00e9pression dans leurs pays respectifs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/8235e7e_1665162750201-154817.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le peuple ukrainien est un artisan de la paix\u00a0\u00bb, affirme la pr\u00e9sidence ukrainienne","dateModified":"2022-10-07T11:45:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html#680992","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","datePublished":"2022-10-07T11:05:17+00:00","articleBody":"    Bonjour, \u00e0 quel moment Poutine a-t-il parl\u00e9 d'armes chimiques ou biologiques ? Les propos de Joe Biden me semblent d\u00e9lirants. Ne faut-il pas ajouter la mention \"armes dont le pr\u00e9sident russe n'a jamais parl\u00e9\" pour \u00e9viter de diffuser des fake news?    Merci!         Bonjour,          Vous faites r\u00e9f\u00e9rence aux d\u00e9clarations de Joe Biden, jeudi, selon lesquelles il estime que Vladimir Poutine \u00ab\u00a0ne plaisante pas quand il parle d\u2019un usage potentiel d\u2019armes nucl\u00e9aires tactiques ou d\u2019armes biologiques ou chimiques, car son arm\u00e9e, on pourrait le dire, est tr\u00e8s peu performante\u00a0\u00bb dans le conflit en Ukraine.          Dans son plus r\u00e9cent discours, le 30 septembre, prononc\u00e9 \u00e0 l\u2019occasion de l\u2019officialisation par la Russie de l\u2019annexion des territoires ukrainiens sous contr\u00f4le russe, Vladimir Poutine a bien \u00e9voqu\u00e9 des armes chimiques et biologiques. Il ne mena\u00e7ait effectivement pas d\u2019en faire usage mais critiquait les Etats-Unis. \u00ab\u00a0Il y a un ordre mondial unipolaire dans son essence, antid\u00e9mocratique et non libre. (\u2026)\u00a0Les Etats-Unis ont marqu\u00e9 d\u2019une empreinte terrible la m\u00e9moire des peuples de Cor\u00e9e et du Vietnam avec leurs tapis de bombes, l\u2019utilisation du napalm et des armes chimiques.\u00a0\u00bb          Toutefois, Washington avait fait \u00e9tat, \u00e0 la fin d\u2019avril, d\u2019\u00ab\u00a0informations cr\u00e9dibles\u00a0\u00bb sur la possibilit\u00e9 que la Russie puisse faire usage d\u2019\u00ab\u00a0agents chimiques\u00a0\u00bb\u00a0dans son offensive pour prendre Marioupol, pr\u00e9cisant ne pas \u00eatre en mesure de confirmer les all\u00e9gations sur un usage de cette arme, qui \u00e9manaient des d\u00e9fenseurs de la ville.          En ce qui concerne l\u2019utilisation de bombes nucl\u00e9aires, le pr\u00e9sident russe a l\u00e0 d\u00e9j\u00e0 formul\u00e9 ce qui est interpr\u00e9t\u00e9 comme une menace, bien que toujours indirecte. Le 21 septembre, Vladimir Poutine avait d\u00e9nonc\u00e9 les\u00a0\u00ab\u00a0d\u00e9clarations de certains repr\u00e9sentants de haut rang des principaux Etats membres de l\u2019OTAN sur la possibilit\u00e9 d\u2019utiliser des armes nucl\u00e9aires de destruction massive contre la Russie\u00a0\u00bb.          Et d\u2019avertir\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0A ceux qui se permettent de telles d\u00e9clarations concernant la Russie, je tiens \u00e0 rappeler que notre pays dispose \u00e9galement de moyens de destruction divers, et dans certains domaines plus modernes que ceux des pays de l\u2019OTAN. Et si l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale de notre pays est menac\u00e9e, nous utiliserons certainement tous les moyens \u00e0 notre disposition pour prot\u00e9ger la Russie et notre peuple.\u00a0\u00bb\u00a0Il avait ajout\u00e9 sur le ton d\u2019une mise en garde\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas du bluff.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/8235e7e_1665162750201-154817.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Emmanuel Macron annonce un fonds de 100\u00a0millions d\u2019euros pour l\u2019achat...","dateModified":"2022-10-07T11:08:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html#680994","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","datePublished":"2022-10-07T10:13:40+00:00","articleBody":"     L\u2019ONG russe Memorial, colaur\u00e9ate du prix Nobel de la paix, a fait la lumi\u00e8re pendant trois d\u00e9cennies sur les purges staliniennes puis les r\u00e9pressions dans la Russie contemporaine de Vladimir Poutine.vant d\u2019en \u00eatre elle-m\u00eame victime.          A l\u2019hiver 2021, la justice russe avait prononc\u00e9 la dissolution de Memorial pour des violations d\u2019une loi controvers\u00e9e portant sur les \u00ab\u00a0agents de l\u2019\u00e9tranger\u00a0\u00bb. La dissolution de ce pilier de la soci\u00e9t\u00e9 civile russe, symbole de la d\u00e9mocratisation des ann\u00e9es 1990 apr\u00e8s l\u2019effondrement de l\u2019URSS, avait pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 de quelques semaines l\u2019offensive en Ukraine.          Fond\u00e9 en\u00a01989, Memorial n\u2019a eu de cesse, avant sa dissolution, d\u2019interpeller le Kremlin, s\u2019attirant l\u2019inimiti\u00e9 de nombreux responsables et des repr\u00e9sailles allant jusqu\u2019\u00e0 l\u2019assassinat. Des crimes staliniens aux exactions en Tch\u00e9tch\u00e9nie, l\u2019organisation, cr\u00e9\u00e9e par des dissidents sovi\u00e9tiques \u2013 parmi lesquels le Prix Nobel de la paix Andre\u00ef Sakharov \u2013, faisait autorit\u00e9 par ses enqu\u00eates rigoureuses, notamment sur les exactions de paramilitaires russes en Syrie.          Avec l\u2019arriv\u00e9e au pouvoir de Vladimir Poutine, en\u00a02000, sa t\u00e2che s\u2019\u00e9tait r\u00e9v\u00e9l\u00e9e de plus en plus difficile, car le Kremlin, d\u00e9fendant une interpr\u00e9tation historique exaltant la puissance de la Russie, minimise les crimes sovi\u00e9tiques. Pendant le proc\u00e8s en dissolution de l\u2019ONG, le procureur Alexe\u00ef Jafiarov avait accus\u00e9 Memorial de \u00ab\u00a0cr\u00e9er une image mensong\u00e8re de l\u2019URSS en tant qu\u2019Etat terroriste\u00a0\u00bb et de chercher \u00e0 \u00ab\u00a0r\u00e9habiliter des criminels nazis\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/8235e7e_1665162750201-154817.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qu\u2019est Memorial, l\u2019ONG colaur\u00e9ate du prix Nobel de la paix\u00a0?","dateModified":"2022-10-07T11:53:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html#680951","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","datePublished":"2022-10-07T09:37:45+00:00","articleBody":"     Le Nobel de la paix a r\u00e9compens\u00e9 vendredi un trio de repr\u00e9sentants des soci\u00e9t\u00e9s civiles en Europe de l\u2019Est, le militant bi\u00e9lorusse Ales Bialiatski, l\u2019ONG russe Memorial et le Centre ukrainien pour les libert\u00e9s civiles, un prix hautement symbolique dans le contexte de la guerre en Ukraine.          \u00ab\u00a0Le comit\u00e9 Nobel souhaite honorer trois d\u00e9fenseurs remarquables des droits humains, de la d\u00e9mocratie et de la coexistence pacifique dans les trois pays voisins Bi\u00e9lorussie, Russie et Ukraine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sa pr\u00e9sidente, Berit Reiss-Andersen.          Le comit\u00e9 a ajout\u00e9 que ce Nobel de la paix n\u2019\u00e9tait pas dirig\u00e9 contre Vladimir Poutine, qu\u2019il a toutefois appel\u00e9 \u00e0 cesser de r\u00e9primer les militants.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/8235e7e_1665162750201-154817.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le prix Nobel de la paix d\u00e9cern\u00e9 \u00e0 des critiques de Vladimir Poutine et de son r\u00e9gime","dateModified":"2022-10-07T10:01:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html#680940","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","datePublished":"2022-10-07T09:28:53+00:00","articleBody":"    Kherson \" pont Dar\u00efvsky\" (cit\u00e9 par vous dans ce live \u00e0 10h08) ?\r\nje ne trouve pas ce pont sur internet. A-t-il un autre nom ?\r\nMerci    Marc45         Bonjour, Marc,          Il s\u2019agit de la translitt\u00e9ration fran\u00e7aise observ\u00e9e par Le Monde. Vous pouvez visualiser l\u2019endroit sur Google Maps en suivant ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/8235e7e_1665162750201-154817.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Emmanuel Macron annonce un fonds de 100\u00a0millions d\u2019euros pour l\u2019achat...","dateModified":"2022-10-07T09:30:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html#680884","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","datePublished":"2022-10-07T08:57:43+00:00","articleBody":"     Les s\u00e9paratistes prorusses qui combattent aux c\u00f4t\u00e9s des forces de Moscou en Ukraine ont d\u00e9clar\u00e9 vendredi avoir pris trois villages pr\u00e8s de la ville de Bakhmout, dans l\u2019est du pays.          Selon le compte Telegram des combattants du bastion s\u00e9paratiste de Donetsk, ces villages sont\u00a0: Otradivka,  Vessela Dolyna et Za\u00eftseve. L\u2019arm\u00e9e russe avait annonc\u00e9 la prise de Za\u00eftseve, la veille, dans son bilan quotidien. Ces informations n\u2019ont toutefois pas pu \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9es de mani\u00e8re ind\u00e9pendante, et Kiev n\u2019avait pas communiqu\u00e9 \u00e0 ce sujet.          Ces trois villages sont situ\u00e9s au sud de la ville de Bakhmout, contr\u00f4l\u00e9e par les forces ukrainiennes et que l\u2019arm\u00e9e russe tente de prendre sans succ\u00e8s depuis des mois. Ces gains sont les premiers annonc\u00e9s par les forces de Moscou, en difficult\u00e9 face \u00e0 une contre-offensive de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne lanc\u00e9e au d\u00e9but de septembre.          Le chef des s\u00e9paratistes de Donetsk, Denis Pouchiline, a affirm\u00e9 vendredi que la situation pr\u00e8s de Lyman restait \u00ab\u00a0la plus difficile\u00a0\u00bb dans la r\u00e9gion, les troupes russes s\u2019attelant \u00e0 la construction d\u2019une ligne de d\u00e9fense pr\u00e8s de Kreminna, plus \u00e0 l\u2019est.          \u00ab\u00a0L\u2019ennemi teste notre ligne de d\u00e9fense nuit et jour, et on pourrait dire que la ligne de front s\u2019y stabilise\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9, cit\u00e9 par l\u2019agence de presse russe TASS. \u00ab\u00a0Je pense que nous avons toutes les chances d\u2019accumuler des forces et de commencer \u00e0 lib\u00e9rer des territoires avec de nouvelles r\u00e9serves\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, annon\u00e7ant l\u2019envoi de renforts, mais sans dire d\u2019o\u00f9 ils venaient et s\u2019il s\u2019agissait de r\u00e9servistes mobilis\u00e9s par la Russie pour tenter de stopper les multiples avanc\u00e9es ukrainiennes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/8235e7e_1665162750201-154817.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les s\u00e9paratistes prorusses revendiquent la prise de trois villages dans l\u2019Est","dateModified":"2022-10-07T09:37:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html#680864","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","datePublished":"2022-10-07T08:38:02+00:00","articleBody":"     Le patriarche orthodoxe russe Kirill a adress\u00e9 un message d\u2019anniversaire, vendredi, \u00e0 Vladimir Poutine qui f\u00eate ses 70\u00a0ans. \u00ab\u00a0Dieu vous a plac\u00e9 au pouvoir\u00a0\u00bb, l\u2019a-t-il notamment f\u00e9licit\u00e9 dans une adresse ne tarissant pas d\u2019\u00e9loges en d\u00e9pit de l\u2019isolement international russe et des revers en Ukraine.          Dans son message, Kirill a lou\u00e9 M. Poutine pour \u00ab\u00a0la transformation de l\u2019image de la Russie, le renforcement de sa souverainet\u00e9 et de ses capacit\u00e9s d\u00e9fensives, la d\u00e9fense des int\u00e9r\u00eats nationaux\u00a0\u00bb. Il lui souhaite aussi \u00ab\u00a0des forces physiques et morales pour beaucoup d\u2019ann\u00e9es\u00a0\u00bb et a appel\u00e9 \u00e0 des pri\u00e8res pour la sant\u00e9 du pr\u00e9sident russe.          \u00ab\u00a0Vous avez acquis la r\u00e9putation d\u2019un leader national, loyal \u00e0 sa patrie et qui l\u2019aime sinc\u00e8rement et lui donne toutes ses forces\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 Kirill. Et de conclure\u00a0: \u00ab\u00a0Que vos forces ne s\u2019\u00e9puisent pas et que l\u2019aide de Dieu pour vous soit grande.\u00a0\u00bb          Le patriarche Kirill, \u00e0 la t\u00eate des orthodoxes russes depuis 2009, a mis son Eglise au service du pouvoir de Vladimir Poutine et avait d\u00e9j\u00e0 qualifi\u00e9 ce dernier, en\u00a02012, de \u00ab\u00a0miracle\u00a0\u00bb. Les deux hommes partagent l\u2019ambition d\u2019une Russie conservatrice dominatrice, et le chef religieux russe soutient l\u2019assaut contre l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/8235e7e_1665162750201-154817.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Dieu vous a plac\u00e9 au pouvoir\u00a0\u00bb, loue le patriarche Kirill \u00e0 l\u2019occasion de l\u2019anniversaire de Vl...","dateModified":"2022-10-07T08:59:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html#680811","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","datePublished":"2022-10-07T08:30:13+00:00","articleBody":"     Depuis le 7\u00a0septembre, 534\u00a0corps de civils ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s dans les territoires repris par les forces ukrainiennes dans l\u2019oblast de Kharkiv, a d\u00e9clar\u00e9 un responsable r\u00e9gional de la police, Serhi Bolvinov.                    Dans le d\u00e9tail, il s\u2019agissait de 226\u00a0femmes, 260\u00a0hommes, 19\u00a0enfants, tandis que les restes de 29\u00a0autres personnes n\u2019ont pas pu \u00eatre identifi\u00e9s.          Ce bilan tient compte des corps trouv\u00e9s dans une fosse commune \u00e0 Izioum, a pr\u00e9cis\u00e9 M.\u00a0Bolvinov.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/8235e7e_1665162750201-154817.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Depuis un mois, les corps de 534 civils ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s dans les territoires lib\u00e9r\u00e9s de l\u2019oblast de...","dateModified":"2022-10-07T08:32:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html#680840","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","datePublished":"2022-10-07T08:08:37+00:00","articleBody":"     Au moins cinq civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s vendredi dans une frappe ayant touch\u00e9 un bus dans la r\u00e9gion de Kherson (Sud), o\u00f9 les forces ukrainiennes sont \u00e0 l\u2019offensive, a annonc\u00e9 Kirill Stremooussov, le\u00a0responsable de l\u2019oblast de Kherson nomm\u00e9 par Moscou, sur Telegram.          \u00ab\u00a0Des combattants des forces arm\u00e9es ukrainiennes ont tir\u00e9 sur un bus transportant des civils sur le pont Dar\u00efvsky (\u2026) ils se rendaient au travail\u00a0\u00bb, a-t-il publi\u00e9 sur Telegram, pr\u00e9cisant qu\u2019il y avait par ailleurs au moins cinq bless\u00e9s.               L\u2019autocar a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 alors qu\u2019il franchissait un pont au-dessus de la rivi\u00e8re Inhoulets pr\u00e8s du village de Darivka, ont pr\u00e9cis\u00e9 les autorit\u00e9s install\u00e9es par les Russes dans cette r\u00e9gion. Ce pont, long de pr\u00e8s de 100 m\u00e8tres, est l\u2019un des rares points de franchissement de l\u2019Inhoulets, un affluent du fleuve Dniepr, contr\u00f4l\u00e9s par les Russes.          Il a une importance strat\u00e9gique car il relie deux zones contr\u00f4l\u00e9es par les Russes et se trouve \u00e0 seulement une vingtaine de kilom\u00e8tres au nord-est de la ville de Kherson. Il a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9 \u00e0 au moins deux reprises et les forces ukrainiennes ont d\u00e9clar\u00e9 en ao\u00fbt l\u2019avoir rendu inutilisable.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/8235e7e_1665162750201-154817.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cinq civils tu\u00e9s dans une frappe dans la r\u00e9gion administrative de Kherson","dateModified":"2022-10-07T09:05:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html#680803","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","datePublished":"2022-10-07T07:37:42+00:00","articleBody":"     Entre 200\u00a0000\u00a0\u00e0 230\u00a0000 personnes, sur une population d\u2019environ 500\u00a0000 en temps de paix, vivent toujours dans la ville. A ceux-l\u00e0, il est recommand\u00e9 d\u2019\u00eatre toujours pr\u00eats \u00e0 fuir en cas de bombardements pouvant affecter les syst\u00e8mes de chaufferie, car l\u2019hiver et ses temp\u00e9ratures n\u00e9gatives approchent.          Le r\u00e9cit int\u00e9gral est \u00e0 lire ici.                Sur la rive du Boug m\u00e9ridional, fleuve longeant la ville de Mykola\u00efv, dans le sud de l\u2019Ukraine, et utilis\u00e9 pour son approvisionnement en eau, le 26\u00a0septembre 2022. LUCAS BARIOULET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Le b\u00e2timent de l'administration r\u00e9gionale, touch\u00e9 par une frappe russe le 29 mars, \u00e0 Mykola\u00efv, le 27 septembre 2022. LUCAS BARIOULET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/ac59706_1665066164695-27092022-l2720687.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Mykola\u00efv","dateModified":"2022-10-07T07:56:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html#680762","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","datePublished":"2022-10-07T06:56:24+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine garantit \u00ab\u00a0la vie et la s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb aux soldats russes qui se rendront, a d\u00e9clar\u00e9 vendredi le ministre de la d\u00e9fense ukrainien, Oleksii Reznikov, alors que les forces de Kiev avancent dans le sud et l\u2019est du pays.          \u00ab\u00a0Nous garantissons la vie, la s\u00e9curit\u00e9 et la justice \u00e0 tous ceux qui renonceront \u00e0 combattre imm\u00e9diatement, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre dans une discours vid\u00e9o \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe promettant aussi un \u00ab\u00a0tribunal pour ceux qui ont donn\u00e9 des ordres criminels\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Vous pouvez encore sauver la Russie de la trag\u00e9die, et l\u2019arm\u00e9e russe, de l\u2019humiliation\u00a0\u00bb ou \u00ab\u00a0rester dans la m\u00e9moire comme voleurs, violeurs et assassins\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. En envoyant son arm\u00e9e envahir l\u2019Ukraine, le Kremlin \u00ab\u00a0vous a tromp\u00e9s et trahis\u00a0\u00bb, a encore accus\u00e9 M.\u00a0Reznikov.           Moscou n\u2019aime pas la v\u00e9rit\u00e9. C\u2019est plus facile pour eux de pr\u00e9tendre que vous \u00eates mort en h\u00e9ros en combattant les troupes de l\u2019OTAN. Les pays de l\u2019OTAN nous fournissent des armes, c\u2019est vrai. Mais ce sont les militaires ukrainiens qui vous combattent avec ces armes.           \u00ab\u00a0Les Ukrainiens n\u2019ont pas besoin de terres russes, les n\u00f4tres nous suffisent. Et nous allons les reprendre toutes\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/8235e7e_1665162750201-154817.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev garantit \u00ab\u00a0la vie, la s\u00e9curit\u00e9 et la justice\u00a0\u00bb aux Russes qui se rendront","dateModified":"2022-10-07T07:52:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html#680664","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","datePublished":"2022-10-07T04:45:01+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Nous nous pr\u00e9parons pour le pire et nous esp\u00e9rons le meilleur.\u00a0\u00bb Le dicton, l\u00e2ch\u00e9 avec un sourire timide par un volontaire de la Croix-Rouge ukrainienne, Evhen Tchoupina, est \u00e0 l\u2019image de\u00a0la population rest\u00e9e \u00e0 Mykola\u00efv.          Apr\u00e8s plus de sept mois sous des bombardements quasi quotidiens, 200\u00a0000\u00a0\u00e0 230\u00a0000\u00a0personnes r\u00e9sident toujours dans la ville. Et craignent plus que tout des attaques contre le syst\u00e8me de chauffage collectif alors que les temp\u00e9ratures n\u00e9gatives approchent.             Lire aussi :     A Mykola\u00efv, la population se pr\u00e9pare \u00e0 passer un hiver glacial          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/8235e7e_1665162750201-154817.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Mykola\u00efv, la population se pr\u00e9pare \u00e0 passer l\u2019hiver","dateModified":"2022-10-07T05:51:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html#680662","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","datePublished":"2022-10-07T04:31:49+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, a mis en garde, jeudi, contre un risque d\u2019\u00ab\u00a0apocalypse\u00a0\u00bb, pour la premi\u00e8re fois depuis la guerre froide, en raison des menaces d\u2019employer l\u2019arme nucl\u00e9aire par Moscou.          Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, \u00ab\u00a0ne plaisante pas quand il parle d\u2019un usage potentiel d\u2019armes nucl\u00e9aires tactiques ou d\u2019armes biologiques ou chimiques, car son arm\u00e9e, on pourrait le dire, est tr\u00e8s peu performante\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Biden, lors d\u2019une collecte de fonds dans le cadre de la campagne s\u00e9natoriale d\u00e9mocrate, \u00e0 New York.          Confront\u00e9 \u00e0 une r\u00e9sistance ukrainienne tenace aliment\u00e9e par l\u2019aide militaire occidentale, M.\u00a0Poutine a fait une allusion \u00e0 la bombe atomique dans un discours t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 le 21\u00a0septembre. Il s\u2019\u00e9tait dit pr\u00eat \u00e0 utiliser \u00ab\u00a0tous les moyens\u00a0\u00bb dont il dispose dans son arsenal face \u00e0 l\u2019Occident, qu\u2019il avait accus\u00e9 de vouloir \u00ab\u00a0d\u00e9truire\u00a0\u00bb la Russie. \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas du bluff\u00a0\u00bb, avait-il assur\u00e9, ajoutant que les Etats-Unis avaient cr\u00e9\u00e9 \u00ab\u00a0un pr\u00e9c\u00e9dent\u00a0\u00bb lorsqu\u2019ils avaient bombard\u00e9 Hiroshima et Nagasaki, en 1945.          \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons pas \u00e9t\u00e9 confront\u00e9s \u00e0 la perspective d\u2019une apocalypse depuis Kennedy et la crise des missiles cubains\u00a0\u00bb, en\u00a01962, a alert\u00e9, jeudi, le pr\u00e9sident des Etats-Unis.          Selon les experts, une attaque atomique emploierait probablement des armes nucl\u00e9aires tactiques \u2013 plus petites en charge explosive qu\u2019une arme nucl\u00e9aire strat\u00e9gique. Mais Washington consid\u00e8re que m\u00eame une frappe nucl\u00e9aire tactique pourrait d\u00e9clencher une conflagration plus large.          M.\u00a0Biden a aussi dit s\u2019interroger sur une porte de sortie pour son homologue russe, Vladimir Poutine\u00a0: \u00ab\u00a0Comment peut-il s\u2019en sortir\u00a0? Comment peut-il se positionner de fa\u00e7on \u00e0 ne pas perdre la face ni une portion significative de son pouvoir en Russie\u00a0?\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/8235e7e_1665162750201-154817.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Joe Biden alerte sur un risque d\u2019\u00ab\u00a0apocalypse\u00a0\u00bb nucl\u00e9aire","dateModified":"2022-10-07T05:39:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html#680655","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","datePublished":"2022-10-07T04:17:07+00:00","articleBody":"      Les troupes ukrainiennes, \u00e0 l\u2019offensive sur tous les fronts depuis le d\u00e9but de\u00a0septembre, ont d\u00e9j\u00e0 repris l\u2019essentiel de la r\u00e9gion de Kharkiv (Nord-Est) et d\u2019importants n\u0153uds logistiques, tels qu\u2019Izioum, Koupiansk et Lyman (Est). \u00ab\u00a0Depuis le 1er\u00a0octobre, et rien que dans la r\u00e9gion de Kherson, plus de 500\u00a0kilom\u00e8tres carr\u00e9s de territoire et des dizaines de localit\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9s\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9, jeudi soir, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.          Les bombardements se poursuivent, notamment \u00e0 Zaporijia, dans le sud de l\u2019Ukraine, l\u2019une des r\u00e9gions que Moscou affirme avoir annex\u00e9es, o\u00f9 une frappe a fait au moins sept morts et cinq disparus, selon le gouverneur local, Oleksandr Staroukh.          Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, a mis en garde, jeudi, contre un risque d\u2019\u00ab\u00a0apocalypse\u00a0\u00bb pour la premi\u00e8re fois depuis la guerre froide, en raison des menaces de Vladimir Poutine d\u2019employer l\u2019arme nucl\u00e9aire.          La France envisage l\u2019envoi de nouveaux canons Caesar, pi\u00e8ce ma\u00eetresse de l\u2019artillerie fran\u00e7aise, a annonc\u00e9 Emmanuel Macron, jeudi. Depuis le d\u00e9but du conflit, la France a notamment fourni 18\u00a0canons Caesar de 155\u00a0millim\u00e8tres d\u2019une port\u00e9e de 40\u00a0kilom\u00e8tres, mont\u00e9s sur camion.          Moscou a fustig\u00e9, jeudi, les propos de Volodymyr Zelensky, qui a \u00e9voqu\u00e9, lors d\u2019une interview, des \u00ab\u00a0frappes pr\u00e9ventives\u00a0\u00bb de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) contre la Russie. La pr\u00e9sidence ukrainienne a publi\u00e9 un message expliquant que les propos de M.\u00a0Zelensky avaient \u00e9t\u00e9 mal compris et qu\u2019il parlait de sanctions et non de frappes nucl\u00e9aires.          L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) consid\u00e8re la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia comme une installation ukrainienne, alors que Vladimir Poutine a ordonn\u00e9, mercredi par d\u00e9cret, de transf\u00e9rer le contr\u00f4le de la centrale aux autorit\u00e9s russes et d\u2019en faire une \u00ab\u00a0propri\u00e9t\u00e9 f\u00e9d\u00e9rale\u00a0\u00bb.          A la suite du sabotage des gazoducs Nord Stream en mer Baltique, la Norv\u00e8ge a annonc\u00e9 qu\u2019elle allait limiter l\u2019acc\u00e8s des bateaux de p\u00eache russes \u00e0 ses ports, durcissant ainsi ses mesures de s\u00e9curit\u00e9.          Un huiti\u00e8me train de sanctions europ\u00e9ennes contre la Russie est entr\u00e9 en vigueur jeudi. Il\u00a0instaure pour 7\u00a0milliards d\u2019euros de nouvelles interdictions d\u2019importation, afin de r\u00e9duire les revenus de la Russie.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/8235e7e_1665162750201-154817.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce vendredi matin","dateModified":"2022-10-07T05:24:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html#680652","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","datePublished":"2022-10-07T04:15:46+00:00","articleBody":"     Ce direct va vous permettre de suivre le conflit en Ukraine.          Le live d\u2019hier est accessible en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/8235e7e_1665162750201-154817.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-10-07T04:48:29+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/0/0/6000/4000/1342/894/3/0/8235e7e_1665162750201-154817.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/10/07/19-4">
<filnamedate="20221007"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221007"><AAMMJJHH="2022100719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ Dans un entretien au « Monde », le romancier moscovite en exil Dmitri Gloukhovski explique que les Russes ne soutiennent pas réellement la guerre en Ukraine. Leur passivité s’explique par la peur, et l’emprise qu’exerce Vladimir Poutine sur la société.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Pénuries d’essence : le gouvernement met la pression sur TotalEnergies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Énergie : « La Norvège est, avec le Qatar, le grand bénéficiaire de la guerre en Ukraine »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Eric Monnet Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Manifestations en Iran : la première réaction de l’ayatollah Khamenei                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le Proche-Orient face au soulèvement en Iran                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment nous avons désanimalisé la viande                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans l’Iran de 2022, l’obligation du port du voile est une violence absurde et humiliante »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Eric Monnet Economiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les frondeurs du cinéma d’auteur ne se demandent pas si leurs films font partie du problème »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Pas né de la dernière pluie », d’Hugo Mercier : pas si dupes                   Culture « Bienvenue à Gattaca », sur France 5 : une dystopie eugéniste devenue un classique du cinéma d’anticipation                   Livres  Article réservé à nos abonnés Annie Ernaux, une Nobel dont le « je » dit l’expérience commune                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Mode Adidas remet en question son partenariat avec le rappeur américain Kanye West                   Le Goût du Monde Le temps retrouvé du designer Anthony Guerrée                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Couteau à champignon, roulette à pizza ou molinillo… En cuisine, les ustensiles sont rois                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Le Sexe interdit. La sexualité des Français et sa répression » : l’histoire franchit le seuil de la chambre à coucher                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                           Boris Mikhaïlov/VG Bild-Kunst, Bonn/Collection Pinault                        International       Géopolitique         « Les Russes se sentent comme du gibier face à un Etat prédateur invincible »   Par Emmanuel Grynszpan   Publié aujourd’hui à 17h30, mis à jour à 17h52     Temps de Lecture 11 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       EntretienDans un entretien au « Monde », le romancier moscovite en exil Dmitri Gloukhovski explique que les Russes ne soutiennent pas réellement la guerre en Ukraine. Leur passivité s’explique par la peur, et l’emprise qu’exerce Vladimir Poutine sur la société.                Dmitri Gloukhovski, 43 ans, est un célèbre écrivain russe de science-fiction. Son premier roman, paru en 2005, Métro 2033, qui décrit un monde apocalyptique dans lequel les derniers hommes survivent dans les profondeurs souterraines, a rencontré un immense succès populaire en Russie. Mais aussi à l’étranger, où il a été traduit dans une vingtaine de langues. Résidant en Europe depuis le mois de janvier, il risque jusqu’à dix ans de prison en Russie pour avoir « discrédité les forces armées » en postant sur son compte Instagram ces mots : « Non à la guerre en Ukraine. Admettez que c’est une véritable guerre contre l’ensemble du peuple ukrainien et arrêtez-la ! »                              L’écrivain russe en exil Dmitry Glukhovsky, dans le quartier de Woolwich à Londres, le 27 septembre 2022.  RAPHAEL NEAL/VU’ POUR « LE MONDE »               Comment avez-vous réagi, le 24 février, à l’invasion russe de l’Ukraine ?          J’ai ressenti comme un rideau noir tomber devant mes yeux ; peut-être s’agissait-il d’une poussée d’adrénaline… Je me suis posé la question d’en parler, ou pas, sur mon compte Instagram, que suivent 200 000 abonnés. Je savais cela m’exposerait au risque de ne pas pouvoir retourner en Russie et de perdre tout ce que je possède là-bas. Pendant trente secondes, j’ai hésité. Puis j’ai pensé à mes amis en Ukraine. Et j’ai compris qu’il m’était impossible de faire comme s’il n’y avait pas de guerre. Tout était trop noir et blanc : l’agresseur et l’agressé ; la victime et le bourreau. Je ne pouvais pas garder le silence et j’ai donc décidé d’écrire un post contre la guerre sur Instagram.          Six mois plus tard, le 21 septembre, le président russe Vladimir Poutine a ordonné une « mobilisation partielle » et organisé des simulacres de référendum dans les zones occupées d’Ukraine. Pour beaucoup, ce fut un autre choc. Et pour vous ?          Il y a trois journées où ce voile noir est tombé devant mes yeux. La première est le 24 février. La deuxième correspond à la révélation des crimes de Boutcha [le 1er avril, quand les forces ukrainiennes sont revenues dans cette ville de la banlieue de Kiev occupée par les Russes]. Pour moi, en tant qu’individu et écrivain, c’est incompréhensible d’un point de vue psychologique : comment des soldats, combattant depuis deux semaines à peine, pouvaient-ils commettre de tels crimes de guerre ?          La troisième journée est celle du 21 septembre, quand j’ai compris que personne en Russie n’arrêterait Poutine, alors qu’il embarquait le pays dans une guerre totale. Car cette guerre n’est pas seulement dirigée contre l’Ukraine. Elle est aussi dirigée contre la Russie, contre le peuple russe. C’est une guerre contre l’avenir de la Russie, pour maintenir en esclavage son peuple, afin que Poutine puisse maintenir son régime politique dans le sang, même après sa mort.        Il vous reste 84.83% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/07/les-russes-se-sentent-comme-du-gibier-face-a-un-etat-predateur-invincible_6144883_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Les Russes se sentent comme du gibier face \u00e0 un Etat pr\u00e9dateur invincible\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-07T17:30:10+02:00","datePublished":"2022-10-07T17:30:10+02:00","dateModified":"2022-10-07T17:52:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","G\u00e9opolitique"],"keywords":["Ukraine","Europe","Guerre en Ukraine","Russie","G\u00e9opolitique","International"],"description":"Dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, le romancier moscovite en exil Dmitri Gloukhovski explique que les Russes ne soutiennent pas r\u00e9ellement la guerre en Ukraine. Leur passivit\u00e9 s\u2019explique par la peur, et l\u2019emprise qu\u2019exerce Vladimir Poutine sur la soci\u00e9t\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuel Grynszpan"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/371/0/4500/2250/1342/671/60/0/ac9a19d_1664327346894-dmitri-glukhovsky-raphael-neal-07.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"G\u00e9opolitique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/geopolitique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/07/19-5">
<filnamedate="20221007"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221007"><AAMMJJHH="2022100719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ Après un long parcours thérapeutique, Shanti de Corte, âgée de 23 ans, a choisi de mettre fin à ses jours en mai. La RTBF a dévoilé mercredi les conditions de son décès, relançant débats éthiques et médicaux.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Pénuries d’essence : le gouvernement met la pression sur TotalEnergies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Énergie : « La Norvège est, avec le Qatar, le grand bénéficiaire de la guerre en Ukraine »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Eric Monnet Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Manifestations en Iran : la première réaction de l’ayatollah Khamenei                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le Proche-Orient face au soulèvement en Iran                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment nous avons désanimalisé la viande                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans l’Iran de 2022, l’obligation du port du voile est une violence absurde et humiliante »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Eric Monnet Economiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les frondeurs du cinéma d’auteur ne se demandent pas si leurs films font partie du problème »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Pas né de la dernière pluie », d’Hugo Mercier : pas si dupes                   Culture « Bienvenue à Gattaca », sur France 5 : une dystopie eugéniste devenue un classique du cinéma d’anticipation                   Livres  Article réservé à nos abonnés Annie Ernaux, une Nobel dont le « je » dit l’expérience commune                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Mode Adidas remet en question son partenariat avec le rappeur américain Kanye West                   Le Goût du Monde Le temps retrouvé du designer Anthony Guerrée                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Couteau à champignon, roulette à pizza ou molinillo… En cuisine, les ustensiles sont rois                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Le Sexe interdit. La sexualité des Français et sa répression » : l’histoire franchit le seuil de la chambre à coucher                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Fin de vie             En Belgique, une jeune femme victime des attentats de 2016 recourt à l’euthanasie pour cause de « souffrance psychologique insupportable »      Après un long parcours thérapeutique, Shanti de Corte, âgée de 23 ans, a choisi de mettre fin à ses jours en mai. La RTBF a dévoilé mercredi les conditions de son décès, relançant débats éthiques et médicaux.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 16h33, mis à jour à 16h53    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         L’histoire tragique de Shanti de Corte suscite l’émoi dans son pays et renvoie la France à ses débats éthiques récurrents autour de l’euthanasie. Après un long parcours thérapeutique et hospitalier, cette Belge de 23 ans, rescapée des attentats à Bruxelles en 2016, a eu recours au suicide assisté le 7 mai, pour cause de « souffrance psychologique insupportable ».            C’est la RTBF, service public audiovisuel belge, qui a révélé les dessous du décès de la jeune Flamande, mercredi 5 octobre, dans un épisode du magazine d’information « Investigation » consacré aux victimes « oubliées » des attaques terroristes du 22 mai 2016. Les attentats avaient fait 32 morts et plus de 300 blessés. Souffrant d’un mal-être psychologique antérieur à l’attentat et amplifié par le traumatisme des attaques, la jeune femme a souhaité mettre fin à ses jours.            Dépression antérieure et traumatisme durable            Shanti de Corte figurait parmi les rescapés du double attentat-suicide ayant ciblé le métro de la capitale belge et l’aéroport Bruxelles-Zaventem, au nord-est de la ville. Le jour des attaques terroristes, l’adolescente se trouvait à l’aéroport avec 90 autres élèves du collège Sint-Rita, à Kontich (dans la région d’Anvers), tous en route pour un voyage scolaire en Italie. Alors que les élèves attendaient dans le hall des départs, les deux terroristes présents sur le site ont actionné leurs explosifs, à quelques mètres d’eux.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le procès des attentats de Bruxelles est reporté                   Shanti de Corte ressort physiquement indemne de l’attentat. Mais son traumatisme psychique est immense et vient alimenter un mal-être préexistant. La psychologue de son école d’alors a confirmé à la RTBF avoir reçu une élève « qui avait déjà de sérieux troubles psychologiques avant l’attentat », en état de choc post-traumatique au sortir de l’attaque terroriste.                 « Quelques semaines après le 22 mars, Shanti [de Corte] est hospitalisée dans une structure psychiatrique anversoise. Un endroit qu’elle connaît bien puisqu’elle y a déjà fait plusieurs séjours avant les attentats », précise le média belge. La jeune femme passe alors sous un lourd traitement antidépresseur et entame un cycle d’allers-retours à l’hôpital, qui va durer six ans.            En 2020, Shanti de Corte fait une tentative de suicide (qui n’est pas la première). Son traitement médicamenteux est alourdi, et l’inquiétude de son entourage augmente. Ses amis et une thérapeute lui proposent de rejoindre un programme thérapeutique spécifiquement créé pour les victimes des attentats à Bruxelles, qu’elle décline.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Attentats de 2016 à Bruxelles : les accusés ne comparaîtront pas dans des box séparés et vitrés                   Après avoir formulé plusieurs demandes d’euthanasie jusqu’ici refusées, l’étudiante se rapproche de la LEIF, une association qui défend le droit de mourir dans la dignité. Sa nouvelle demande, formulée en avril 2022, est cette fois-ci validée par deux psychiatres. Shanti de Corte est euthanasiée selon son souhait, entourée de sa famille, le 7 mai.            Interrogations médicales et éthiques            La décision d’accorder le droit à l’euthanasie à Shanti de Corte, seulement âgée de 23 ans et rescapée d’un attentat, suscite, depuis sa mort et la diffusion du reportage, des interrogations médicales et éthiques. Un neurologue du CHU bruxellois Brugmann, Paul Deltenre, qui est intervenu dans le dossier, a notamment estimé auprès de la RTBF que l’euthanasie n’aurait pas dû avoir lieu car d’autres propositions de soins avaient été formulées à la jeune femme.                Le parquet d’Anvers a, lui, ouvert une enquête sur les faits suite à signalement, avant de classer l’affaire, concluant que la procédure avait été respectée. Interrogée par la RTBF, la Commission fédérale de contrôle et d’évaluation de l’euthanasie a, de son côté, expliqué que la loi avait bien été respectée et que la « jeune fille était dans une souffrance psychique telle que sa demande a été logiquement acceptée ».                             Lire aussi :  Fin de vie : l’ordre des médecins, opposé à l’euthanasie, réclame une « clause de conscience »                   En Belgique, où l’euthanasie est autorisée depuis 2002, la diffusion du reportage dévoilant la fin de vie choisie par Shanti de Corte a toutefois été décriée. Par la voix de leur avocat, les proches de la défunte ont demandé à ce « que leur vie privée et leur tranquillité soient respectées », note notamment le média en ligne 7 sur 7. Il précise aussi que la famille, qui a refusé de répondre aux sollicitations de la RTBF, a « émis des réserves sur le respect de la déontologie et de l’éthique », estimant que le reportage contenait « plusieurs erreurs fondamentales ».            Que dit la loi belge sur l’euthanasie ?            La Belgique est l’un des premiers pays européens à avoir autorisé l’euthanasie (mort provoquée par un soignant sur demande d’un malade), il y a vingt ans. Elle admet avoir une définition élargie des conditions rendant possibles l’euthanasie.                Le texte de loi précise que la demande formulée par le patient doit être « volontaire, réfléchie, répétée », « sans pression extérieure ». Il souligne que le médecin « ne commettra pas d’infraction » dès lors que le patient, victime d’une « souffrance physique ou psychique constante et insupportable » des suites d’une « affection accidentelle ou pathologique incurable », « se trouve dans une situation médicale sans issue ». Comme dans le cas de Shanti de Corte, un second avis médical est nécessaire lorsque le décès du patient « n’interviendra manifestement pas » naturellement « à brève échéance ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Le débat sur l’euthanasie devrait s’inscrire dans une éthique de la discussion »                   L’annonce des circonstances de la mort de Shanti de Corte a également eu lieu au lendemain de la décision de la Cour européenne des droits de l’homme (CEDH) de condamner l’Etat belge pour des « défaillances » dans le contrôle a posteriori des euthanasies pratiquées dans le pays, dans un arrêt rendu mardi 4 octobre. Il s’agissait de la première fois que la CEDH se prononçait sur une affaire questionnant une législation autorisant l’euthanasie.            D’après l’Agence France-Presse, le pays a comptabilisé 2 700 euthanasies en 2021. Cela concernait en majorité des personnes de 60 ans à 89 ans et, dans 84 % des cas, le décès était attendu à « brève échéance ».                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 8 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Elvis Presley : rock’n’roll !  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/07/en-belgique-une-jeune-femme-victime-des-attentats-de-2016-recourt-a-l-euthanasie-pour-cause-de-souffrance-psychologique-insupportable_6144874_3210.html"},"headline":"En Belgique, une jeune femme victime des attentats de 2016 recourt \u00e0 l\u2019euthanasie pour cause de \u00ab\u00a0souffrance psychologique insupportable\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-07T16:33:53+02:00","datePublished":"2022-10-07T16:33:53+02:00","dateModified":"2022-10-07T16:53:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Fin de vie"],"keywords":["International","Europe","Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Fin de vie","Belgique"],"description":"Apr\u00e8s un long parcours th\u00e9rapeutique, Shanti de\u00a0Corte, \u00e2g\u00e9e de 23\u00a0ans, a choisi de mettre fin \u00e0 ses jours en mai. La RTBF a d\u00e9voil\u00e9 mercredi les conditions de son d\u00e9c\u00e8s, relan\u00e7ant d\u00e9bats \u00e9thiques et m\u00e9dicaux.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/350/0/4200/2100/1342/671/60/0/b9e9cd5_1665150051454-000-9834dm.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Fin de vie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/fin-de-vie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/07/19-6">
<filnamedate="20221007"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221007"><AAMMJJHH="2022100719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ Deux organisations non gouvernementales, la russe Memorial et l’ukrainienne Centre pour les libertés civiles, ainsi que l’opposant biélorusse Ales Bialiatski ont été récompensés vendredi à Oslo du prix Nobel de la paix.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Pénuries d’essence : le gouvernement met la pression sur TotalEnergies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Énergie : « La Norvège est, avec le Qatar, le grand bénéficiaire de la guerre en Ukraine »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Eric Monnet Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Manifestations en Iran : la première réaction de l’ayatollah Khamenei                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le Proche-Orient face au soulèvement en Iran                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment nous avons désanimalisé la viande                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans l’Iran de 2022, l’obligation du port du voile est une violence absurde et humiliante »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Eric Monnet Economiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les frondeurs du cinéma d’auteur ne se demandent pas si leurs films font partie du problème »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Pas né de la dernière pluie », d’Hugo Mercier : pas si dupes                   Culture « Bienvenue à Gattaca », sur France 5 : une dystopie eugéniste devenue un classique du cinéma d’anticipation                   Livres  Article réservé à nos abonnés Annie Ernaux, une Nobel dont le « je » dit l’expérience commune                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Mode Adidas remet en question son partenariat avec le rappeur américain Kanye West                   Le Goût du Monde Le temps retrouvé du designer Anthony Guerrée                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Couteau à champignon, roulette à pizza ou molinillo… En cuisine, les ustensiles sont rois                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Le Sexe interdit. La sexualité des Français et sa répression » : l’histoire franchit le seuil de la chambre à coucher                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Prix Nobel             Qui sont les trois lauréats du prix Nobel de la paix ?      Deux organisations non gouvernementales, la russe Memorial et l’ukrainienne Centre pour les libertés civiles, ainsi que l’opposant biélorusse Ales Bialiatski ont été récompensés vendredi à Oslo du prix Nobel de la paix.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h06, mis à jour à 17h44    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Un panneau du Memorial affiché à côté des photos des lauréats du prix Nobel de la paix des années précédentes dans le jardin du comité Nobel, à Oslo, en Norvège, le 7 octobre 2022.  RODRIGO FREITAS / AP                 Dans un choix hautement symbolique en faveur de la « coexistence pacifique », le Nobel de la paix a couronné, vendredi 7 octobre à Oslo, deux organisations non gouvernementales (ONG), la russe Memorial et l’ukrainienne Centre pour les libertés civiles, ainsi que l’opposant biélorusse Ales Bialiatski. Qui sont ces trois « champions des droits humains » en Ukraine, en Russie et en Biélorussie ?                            Ales Bialiatski, militant politique biélorusse toujours incarcéré            Initiateur du mouvement démocratique qui a émergé en Biélorussie au milieu des années 1980, Ales Bialiatski, âgé de 60 ans, est un militant politique incarcéré depuis juillet 2021, connu pour son travail à la tête de Viasna, la principale organisation de défense des droits humains dans le pays.                 Le militant avait été arrêté pour « évasion fiscale », affaire perçue comme une vengeance du président Alexandre Loukachenko, au pouvoir depuis 1994 et qui muselle toute forme de critique à coups d’arrestation ou de matraque, depuis le vaste mouvement de contestation post-électoral de l’été 2020, qui a fait trembler son régime.            Pendant des semaines, des dizaines de milliers de Biélorusses étaient descendus dans la rue pour protester contre la réélection pour un sixième mandat du chef de l’Etat. A leur côté, Viasna recensait les arrestations, les accusations de torture en prison et les blessés.            Ales Bialiatski avait déjà été incarcéré pour des motifs fiscaux pendant près de trois ans, de 2011 à 2014. Son arrestation était alors intervenue quelques mois après une élection présidentielle qui avait également donné lieu à des manifestations d’opposition sévèrement réprimées.                Après avoir maté les manifestations de l’été et de l’automne 2020, le régime biélorusse s’en est pris aux médias et organisations jugées critiques, incarcérant pour divers motifs leurs dirigeants ou de simples militants. Viasna et Ales Bialiatski n’ont pas fait exception. « La répression brutale de Viasna n’est qu’une partie de la purge de la société civile décidée par le président Alexandre Loukachenko », notait alors l’ONG Human Rights Watch.            Fondée en 1996 lors de manifestations prodémocratie massives en Biélorussie, Viasna a commencé son travail en apportant une aide aux personnes incarcérées et à leurs proches. Son travail s’est ensuite étendu à la défense des droits humains en général.                             Lire notre archive de 2014 :  Article réservé à nos abonnés  Le prisonnier politique  biélorusse numéro un est libre                   Memorial, la conscience de la Russie bannie par Poutine            Fondée en 1989, l’emblématique ONG russe Memorial a fait la lumière pendant trois décennies sur les purges staliniennes, puis les répressions dans la Russie contemporaine du président Vladimir Poutine, avant d’en être elle-même victime. L’hiver dernier, la justice russe avait prononcé la dissolution de Memorial pour des violations d’une loi controversée sur les « agents de l’étranger », une décision qui avait choqué en Occident comme en Russie et suscité une avalanche de condamnations.                             Lire le décryptage :  Article réservé à nos abonnés  En Russie, la dissolution de l’ONG Memorial marque l’ampleur du recul démocratique de l’ère Poutine                   La dissolution de ce pilier de la société civile russe, symbole de la démocratisation des années 1990 après l’effondrement de l’URSS, avait précédé de quelques semaines l’offensive en Ukraine. Depuis, le Kremlin a encore accentué la répression des voix dénonçant sa campagne militaire, à coups de milliers d’amendes et de lourdes peines de prison.                Des crimes staliniens aux exactions en Tchétchénie, l’organisation, créée par des dissidents soviétiques, dont le prix Nobel de la paix Andreï Sakharov, faisait autorité par ses enquêtes rigoureuses, notamment sur les exactions de paramilitaires russes en Syrie. Parallèlement, Memorial dressait la liste des prisonniers politiques, leur fournissait une assistance, comme aux migrants et aux minorités sexuelles.            C’est surtout pour son travail en Tchétchénie, république russe du Caucase qui a été le théâtre de deux guerres, que l’ONG s’était fait connaître en Occident, où elle jouissait d’un grand prestige, ayant reçu le prix Sakharov du Parlement européen en 2009.                             Lire l’analyse :  Article réservé à nos abonnés  L’héritage d’Andreï Sakharov : des dissidents de l’URSS aux opposants à Vladimir Poutine                   En 2009, la responsable de l’ONG en Tchétchénie, Natalia Estemirova, avait été enlevée en plein jour et exécutée d’une balle dans la tête à Grozny. Mis en cause dans cet assassinat, l’autoritaire dirigeant tchétchène, Ramzan Kadyrov, qui aujourd’hui est l’un des soutiens les plus zélés de la guerre d’invasion russe menée en Ukraine, avait en retour traité les membres de Memorial d’« ennemis du peuple ».                Début avril, un mois après le début de l’attaque contre l’Ukraine, Oleg Orlov, l’un des dirigeants historiques de Memorial, avait avoué à l’Agence France-Presse n’avoir pas « vécu de période plus sombre » dans sa vie. « Ce qui se passe maintenant n’est pas comparable à ce qui a pu se passer avant (…). Un pays qui avait quitté le système totalitaire y retourne », avait asséné celui qui avait commencé à militer dans les années 1980, en diffusant des tracts contre la guerre soviétique en Afghanistan.                             Lire notre archive de 2015 :  Article réservé à nos abonnés  En Russie, l’ONG Memorial accusée de haute trahison                   Le Centre pour les libertés civiles ukrainien            Le Centre pour les libertés civiles a été fondé en 2007, à Kiev, dans le but de faire progresser les droits de l’homme et la démocratie en Ukraine. « Le centre a pris position pour renforcer la société civile ukrainienne et faire pression sur les autorités afin de faire de l’Ukraine une démocratie à part entière », a rappelé le comité Nobel.             

<article-nb="2022/10/07/19-7">
<filnamedate="20221007"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221007"><AAMMJJHH="2022100719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ Vendredi 7 octobre, le comité Nobel norvégien a récompensé un opposant biélorusse, Ales Bialiatski, et deux organisations de défense des droits humains. La première, russe, est Memorial ; la seconde, ukrainienne, est le Centre des libertés civiles.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Pénuries d’essence : le gouvernement met la pression sur TotalEnergies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Énergie : « La Norvège est, avec le Qatar, le grand bénéficiaire de la guerre en Ukraine »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Eric Monnet Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Manifestations en Iran : la première réaction de l’ayatollah Khamenei                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le Proche-Orient face au soulèvement en Iran                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment nous avons désanimalisé la viande                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans l’Iran de 2022, l’obligation du port du voile est une violence absurde et humiliante »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Eric Monnet Economiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les frondeurs du cinéma d’auteur ne se demandent pas si leurs films font partie du problème »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Pas né de la dernière pluie », d’Hugo Mercier : pas si dupes                   Culture « Bienvenue à Gattaca », sur France 5 : une dystopie eugéniste devenue un classique du cinéma d’anticipation                   Livres  Article réservé à nos abonnés Annie Ernaux, une Nobel dont le « je » dit l’expérience commune                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Mode Adidas remet en question son partenariat avec le rappeur américain Kanye West                   Le Goût du Monde Le temps retrouvé du designer Anthony Guerrée                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Couteau à champignon, roulette à pizza ou molinillo… En cuisine, les ustensiles sont rois                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Le Sexe interdit. La sexualité des Français et sa répression » : l’histoire franchit le seuil de la chambre à coucher                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                       International       Prix Nobel             Le prix Nobel de la paix 2022 décerné à des opposants du régime russe de Vladimir Poutine      vidéo   Vendredi 7 octobre, le comité Nobel norvégien a récompensé un opposant biélorusse, Ales Bialiatski, et deux organisations de défense des droits humains. La première, russe, est Memorial ; la seconde, ukrainienne, est le Centre des libertés civiles.          Par Service vidéo du Monde         Publié aujourd’hui à 15h56, mis à jour à 15h57        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                Trois lauréats ont reçu, vendredi 7 octobre, le prix Nobel de la paix 2022. Il s’agit de l’organisation non gouvernementale (ONG) russe Memorial, du Centre pour les libertés civiles ukrainien et de l’opposant biélorusse Ales Bialiatski, actuellement incarcéré. Un point commun unit ces lauréats : leur opposition au régime russe de Vladimir Poutine.            Dans son discours, la présidente du comité Nobel, Berit Reiss-Andersen, a exprimé le souhait de l’instance d’« honorer trois défenseurs remarquables des droits humains, de la démocratie et de la coexistence pacifique dans les trois pays voisins Biélorussie, Russie et Ukraine ».                             Lire aussi :  Le prix Nobel de la paix 2022 attribué à l’ONG russe Memorial, au Centre pour les libertés civiles ukrainien et à l’opposant biélorusse Ales Bialiatski                        Service vidéo du Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 8 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Elvis Presley : rock’n’roll !  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/10/07/le-prix-nobel-de-la-paix-2022-decerne-a-des-opposants-du-regime-russe-de-vladimir-poutine_6144862_3210.html"},"headline":"Le prix Nobel de la paix\u00a02022 d\u00e9cern\u00e9 \u00e0 des opposants du r\u00e9gime russe de Vladimir Poutine","dateCreated":"2022-10-07T15:56:59+02:00","datePublished":"2022-10-07T15:56:59+02:00","dateModified":"2022-10-07T15:57:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Prix Nobel"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","Prix Nobel","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Vendredi 7\u00a0octobre, le comit\u00e9 Nobel norv\u00e9gien a r\u00e9compens\u00e9 un opposant bi\u00e9lorusse, Ales Bialiatski, et deux organisations de d\u00e9fense des droits humains. La premi\u00e8re, russe, est Memorial\u00a0; la seconde, ukrainienne, est le Centre des libert\u00e9s civiles.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/491/0/5887/2943/1342/671/60/0/05ef3ff_5393251-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Le prix Nobel de la paix\u00a02022 d\u00e9cern\u00e9 \u00e0 des opposants du r\u00e9gime russe de Vladimir Poutine","uploadDate":"2022-10-07T15:56:59+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8e9zoi?pubtool=oembed","duration":"02:27"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/491/0/5887/2943/1342/671/60/0/05ef3ff_5393251-01-06.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Prix Nobel","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/prix-nobel/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/07/19-8">
<filnamedate="20221007"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221007"><AAMMJJHH="2022100719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ Les deux métropoles ont tissé des liens à travers l’industrie numérique. L’Ecole de design Nantes Atlantique a créé une antenne au Canada. Une cinquantaine d’étudiants y préparent leur master en se frottant à une galaxie de start-up. Reportage, à l’occasion de la 4ᵉ édition de MTL Connecte, la semaine numérique de Montréal.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Pénuries d’essence : le gouvernement met la pression sur TotalEnergies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Énergie : « La Norvège est, avec le Qatar, le grand bénéficiaire de la guerre en Ukraine »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Eric Monnet Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Manifestations en Iran : la première réaction de l’ayatollah Khamenei                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le Proche-Orient face au soulèvement en Iran                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment nous avons désanimalisé la viande                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans l’Iran de 2022, l’obligation du port du voile est une violence absurde et humiliante »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Eric Monnet Economiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les frondeurs du cinéma d’auteur ne se demandent pas si leurs films font partie du problème »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Pas né de la dernière pluie », d’Hugo Mercier : pas si dupes                   Culture « Bienvenue à Gattaca », sur France 5 : une dystopie eugéniste devenue un classique du cinéma d’anticipation                   Livres  Article réservé à nos abonnés Annie Ernaux, une Nobel dont le « je » dit l’expérience commune                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Mode Adidas remet en question son partenariat avec le rappeur américain Kanye West                   Le Goût du Monde Le temps retrouvé du designer Anthony Guerrée                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Couteau à champignon, roulette à pizza ou molinillo… En cuisine, les ustensiles sont rois                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Le Sexe interdit. La sexualité des Français et sa répression » : l’histoire franchit le seuil de la chambre à coucher                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Canada             Entre Montréal et Nantes, des noces transatlantiques et numériques      Les deux métropoles ont tissé des liens à travers l’industrie numérique. L’Ecole de design Nantes Atlantique a créé une antenne au Canada. Une cinquantaine d’étudiants y préparent leur master en se frottant à une galaxie de start-up. Reportage, à l’occasion de la 4ᵉ édition de MTL Connecte, la semaine numérique de Montréal.          Par Yan Gauchard(Nantes, correspondant)         Publié aujourd’hui à 15h29, mis à jour à 15h39    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        La guinguette du Belvédère, boulevard Gaston-Doumergue, à Nantes.  STEPHAN MENORET / NANTES MÉTROPOLE                 A quoi tient une vocation ? A l’époque où il était « gamin », Matthieu Colombel avait « des gros soucis pour s’endormir » et profitait de ses « insomnies » pour lorgner les programmes télévisés que regardaient ses parents. « J’ai eu de la chance, ils étaient fans des films d’Hitchcock et de tous les James Bond. Comme je n’avais le droit de regarder que le début des films, j’ai avalé une quantité de génériques impressionnante. Et ceux-là, les Hitchcock et les James Bond, racontaient une histoire à eux seuls avec un graphisme incroyable, ça m’a littéralement envoûté. »            M. Colombel a transformé cette passion en métier. Après avoir fait ses armes dans une agence de communication renommée, l’homme, âgé de 39 ans, a cofondé la société Blackmeal, figure incontournable du motion design (comprendre : création graphique animée), installée à Nantes. Créée en 2011, l’entreprise, dotée de bureaux à Paris, compte treize salariés et affiche un chiffre d’affaires d’un million d’euros. Outre des projets pour le cinéma et la télévision, Blackmeal signe chaque année 250 vidéos à vocation pédagogique pour des clients aussi variés que l’ONG Médecins sans frontières, la Fondation des hôpitaux ou l’entreprise Rebond, fabricant de ballons écoresponsables et recyclables.                             Lire aussi :  A Montréal, les noces de l’intelligence artificielle et de l’hôpital                   La société entend élargir son horizon et prépare l’ouverture d’un studio à Montréal, au Canada. « Le premier projet d’installation date de 2019, énonce M. Colombel. On avait décroché des contrats avec l’entreprise de jeux vidéo Ubisoft. D’autres clients étaient prêts à bosser avec nous. On a pris des bureaux en mars 2020 mais une semaine plus tard, la crise Covid a tout stoppé. »                 En ce début d’automne, M. Colombel s’apprête à retraverser l’Atlantique pour verrouiller l’atterrissage de son entreprise sur les berges du fleuve Saint-Laurent. La succursale canadienne de Blackmeal doit voir le jour en 2023. « Le studio sera composé de cinq à six personnes pour débuter, dit-il. L’objectif, c’est de mêler des créatifs montréalais et nantais. On a des salariés qui sont partants pour assurer une mission d’un an ou deux au Canada. Inversement, à court terme, on a envie que des Montréalais fassent le voyage inverse… »            Promesse d’un eldorado            Fort d’une petite dizaine de séjours, l’entrepreneur, membre du Centre des jeunes dirigeants Nantes-Atlantique, entend également développer en Amérique du Nord un volet formation et veut croire en la promesse d’un « eldorado » : « Montréal a des besoins titanesques dans le domaine du design graphique et de la communication. On a déjà créé des liens très forts. Et de la même manière qu’il existe un jeu à la nantaise, on pourrait dire qu’il y a aussi un jeu à la montréalaise. Tout le monde, là-bas, vous laisse votre chance pour travailler. On a un ADN commun qui repose sur le réseautage et la bienveillance. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au sein de la nouvelle génération de designers, la conscience règne                   Le choix de la destination montréalaise ne doit rien au hasard. Voilà une dizaine d’années que Nantes s’emploie à nouer des connexions avec la métropole du Québec. « Cela peut paraître un mariage inattendu car Montréal, de par sa taille, joue dans une division supérieure, sourit Raphaël Suire, professeur à l’IAE, école d’économie et de management de l’université de Nantes. Des délégations, mêlant acteurs du monde académique, figures du secteur culturel et dirigeants de start-up, ont effectué des repérages en 2006. La clé d’entrée, ça a été le segment des industries culturelles et créatives. » « Montréal, c’est la grande sœur de Nantes », avance Francky Trichet, élu nantais délégué à l’innovation et au numérique, qui a contribué à bâtir des ponts entre deux grandes manifestations tournées autour du numérique, le MTL Connecte et Nantes Digital Week.            Start-up francophones            Réunissant 1 750 étudiants, L’Ecole de design Nantes Atlantique, labellisée établissement d’enseignement supérieur privé d’intérêt général, a également investi le territoire canadien. Ses dirigeants ont créé une antenne dans les locaux du Centech, puissant incubateur de start-up francophones fondé par l’Ecole de technologie supérieure de Montréal, qui vise à propulser des projets d’innovation technologique à fort potentiel.                Chaque année, depuis 2018, des étudiants nantais, licence en poche, migrent vers le Canada pour décrocher un master revêtant une « coloration » originale. « L’expérience que l’on propose se rapproche d’une formation par alternance, expose Stéphane Gouret, directeur général adjoint de l’école de design nantaise. Une semaine, les étudiants suivent leurs cours dans des locaux du Centech, une autre, ils ont pour mission de challenger une start-up abritée au sein de cet accélérateur. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Le multiculturalisme du Canada provoque un choc des valeurs de la nation québécoise »                   Le succès de la formule « dépasse les espérances », selon M. Gouret, tant les porteurs de projet « ont compris très vite que le design ne devait pas intervenir comme un “effet cosmétique” mais être intégré au plus tôt dans le processus de développement d’un produit ».            Outre un travail spécifique sur « l’image de marque des compagnies » en phase de développement, le design a « complètement rebattu les cartes » de plusieurs projets, appuie Julie Le Ster, responsable pédagogique du Studio Montréal, nom de baptême de l’antenne canadienne de l’école de design. Sur le conseil d’étudiants, une société médicale a ainsi « fait évoluer sa technologie » pour concevoir des vêtements de protection adaptés à la prévention des fractures de hanches.            Immersion montréalaise            En cette rentrée 2022, une cinquantaine d’étudiants nantais phosphorent auprès de la centaine d’entreprises couvées au sein du Centech. Une promotion de seize bachelors étrenne un nouveau partenariat engagé avec Zú, incubateur de start-up porté par Guy Laliberté, l’un des fondateurs du Cirque du Soleil, centré sur l’économie du spectacle et du divertissement. « Les deux pôles sont complémentaires, souligne M. Gouret. Avec Zú, on place aussi des scénographes, des graphistes, des motions designers… »            De nombreux étudiants font le choix de prolonger leur immersion montréalaise, à l’instar de Romane Caudullo, arrivée en 2019 avec un diplôme de bachelor en design industriel. La jeune femme de 24 ans a prêté main-forte, durant sa scolarité, à une société de biotechnologie médicale s’employant à mettre au point un nouveau modèle de pompe cardiaque, via une technologie non invasive. Elle a notamment glissé sa patte dans le design et l’ergonomie d’un moniteur de contrôle médical. Forte de cette « expérience enrichissante », elle a, à l’issue de son cursus, décroché un poste dans la compagnie Bauer Hockey, spécialisée dans la conception d’équipements sportifs pour les particuliers et les joueurs de la Ligue nationale de hockey. Une aubaine pour l’intéressée, qui « aspirait à travailler dans le monde du sport dès l’entrée de l’école ».            Embauchés dans une agence de Web design, Paul Poirier, 25 ans, et Théotim Auger, 23 ans, s’apprêtent à concrétiser un autre rêve. Début 2023, ils devraient intégrer le Centech en tant que jeunes créateurs de start-up, en vue d’élaborer une solution numérique infaillible dans le champ de la cybersécurité, bannissant le moindre mot de passe. « C’est une jolie boucle qui est bouclée, note le duo. Développer notre projet au sein de l’incubateur qui nous a formés, on ne pouvait rêver mieux. D’autant que notre cercle d’amis est ici aujourd’hui. »                Les deux amis, qui estiment qu’« une touche nantaise » est en train d’infuser dans la ville, savourent « l’optimisme régnant à Montréal » et notent : « Ici, les gens n’ont pas peur de faire ce qu’ils ont envie et de lancer des projets. Il y a moins de freins qu’en France. »              Consacrée cette année au thème « Eco(systèmes) d’espoir », MTL Connecte, dont Le Monde est partenaire, propose du 15 au 23 octobre des dizaines de débats, à Montréal et en streaming. L’événement, organisé par le Printemps numérique, vise à aborder le champ numérique de façon transversale, à travers ses impacts économiques, sociaux, culturels et environnementaux dans divers secteurs d’activité. Parmi les sous-thématiques, l’intelligence artificielle et cette question : « Comment guider cette technologie pour qu’elle devienne vraiment intelligente et qu’elle améliore les capacités humaines ? » Programmation et inscription en suivant ce lien.                   Yan Gauchard(Nantes, correspondant)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 8 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Elvis Presley : rock’n’roll !  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/07/entre-montreal-et-nantes-des-noces-transatlantiques-et-numeriques_6144859_3210.html"},"headline":"Entre Montr\u00e9al et Nantes, des noces transatlantiques et num\u00e9riques","dateCreated":"2022-10-07T15:29:33+02:00","datePublished":"2022-10-07T15:29:33+02:00","dateModified":"2022-10-07T15:39:47+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Canada"],"keywords":["Am\u00e9riques","Canada","International","Le Monde & Vous","Votre communaut\u00e9","Le Monde \u00e9v\u00e9nements"],"description":"Les deux m\u00e9tropoles ont tiss\u00e9 des liens \u00e0 travers l\u2019industrie num\u00e9rique. L\u2019Ecole de design Nantes Atlantique a cr\u00e9\u00e9 une antenne au Canada. Une cinquantaine d\u2019\u00e9tudiants y pr\u00e9parent leur master en se frottant \u00e0 une galaxie de start-up. Reportage, \u00e0 l\u2019occasion de la 4\u1d49 \u00e9dition de MTL Connecte, la semaine num\u00e9rique de Montr\u00e9al.","author":[{"@type":"Person","name":"Yan Gauchard","description":"Nantes, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/0/0/5568/2784/1342/671/60/0/95ce00f_1664458530982-nm059251.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Canada","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/canada/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/07/19-9">
<filnamedate="20221007"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221007"><AAMMJJHH="2022100719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ Depuis le début de l’invasion de l’Ukraine par les armées russes, « Le Monde » répond en direct à vos questions sur l’évolution du conflit.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤                                              International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes      Depuis le début de l’invasion de l’Ukraine par les armées russes, « Le Monde » répond en direct à vos questions sur l’évolution du conflit.       Le Monde     Publié le 13 mars 2022 à 15h48, republié à 15h18        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Pourquoi n’y a-t-il pas de « no fly zone » avec une intervention de l’OTAN dans la guerre en Ukraine ? La Russie peut-elle être exclue de l’ONU ? Quelle est la situation des centrales nucléaires ? Depuis le début de l’invasion de l’Ukraine par les armées russes, Le Monde répond en direct à vos interrogations sur l’évolution du conflit dans son live quotidien. Voici les réponses à vos questions les plus fréquentes.                             Lire aussi :  Suivez notre direct quotidien sur la guerre en Ukraine                    







             





#qr_guide {
    max-width: 900px;
    margin: 30px auto;
}

#qr_guide .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#qr_guide .d_titre {
    font-size: 2rem;
    font-weight: 600;
    width: 100%;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    padding: 0;
    text-align: center;
    margin-bottom: 20px;
}

#qr_guide .d_subbox {
    width: 100%;
    display: flex;
    flex-wrap: wrap;
    margin: 25px 0;
}

#qr_guide .d_soustitre {
    width: 50%;
    font-size: 1.5rem;
    font-weight: normal;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    padding: 0;
    text-align: left;
    line-height: 36px;
}

#qr_guide .d_recherche {
    width: 50%;
}

#qr_guide span.desktop {
    display: inline;
}

#qr_guide span.mobile {
    display: none;
}

#qr_guide .hr {
    width: 100%;
    margin: 15px 0 0;
    height: 0;
    border-top: 1px solid #E4E6E9;
}

/* CSS du tableau*/

#qr_guide ul {
    margin: 1rem 0rem;
}

#qr_guide .divTable {
    margin: 1rem auto 0 auto;
    display: table;
    width: 100%;
}

#qr_guide {
    font-size: 80%;
}

#qr_guide #d_tableau {
    overflow: auto;
    width: 100%;
    border-bottom: 1px solid #E8E8E8;
}

#qr_guide .d_ligne.entete {
    background-color: #fff;
}

#qr_guide .d_ligne.entete .d_cellule {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 500;
    letter-spacing: .1rem;
    font-size: 1.4rem;
    border-bottom: 1px solid #e8e8ec;
    background-color: #fff;
    text-transform: none;
    text-align: center;
    justify-content: center;
}

#qr_guide .d_contenant.d_question img {
    display: block;
    max-width: 600px;
    margin: 2rem auto 1rem auto;
}

#qr_guide .d_ligne {
    border-top: 1px solid #E8E8E8;
    display: flex;
    align-items: stretch;
    transition: all ease .1s;
}

#qr_guide .d_ligne:not(.entete):hover {
    background-color: #dedede;
    cursor: pointer;
    transition: all ease .1s;
}

#qr_guide .d_ligne:not(.entete):hover .d_cellule.cat,
#qr_guide .d_ligne:not(.entete):hover .d_cellule.etat {
    background-color: rgba(255, 255, 255, .1);
    transition: all ease .1s;
}

#qr_guide .d_cellule {
    padding: 20px 10px;
    text-align: left;
    font-size: 1.5rem;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    display: flex;
    align-items: center;
    transition: all ease .1s;
}

#qr_guide .d_cellule.cat {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 90%;
    color: rgba(0, 0, 0, .6);
    letter-spacing: 0.05rem;
    text-transform: uppercase;
    background-color: #F8F8F8;
}

#qr_guide .d_cellule.etat {
    background-color: #F8F8F8;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    text-transform: uppercase;
    font-weight: 500;
    font-size: 1rem;
    letter-spacing: .15px;
}

#qr_guide .d_cellule.tripossible {
    cursor: pointer;
}

#qr_guide .d_cellule.tripossible:hover {
    text-decoration: underline;
}

#qr_guide .d_contenant {
    width: 100%;
    padding: 20px 30px;
    background-color: #fefefe;
}

#qr_guide .d_contenant p {
    font-family: "The Antiqua B", Georgia, Droid-serif, serif;
    font-size: 1.6rem;
    margin-top: 1rem;
}

#qr_guide .d_contenant p a {
    color: #026b9c;
}

#qr_guide .d_contenant span.catcher__title,
#qr_guide .d_contenant span.catcher__desc a {
    font-size: 1.5rem;
    line-height: 1.4;
}

#qr_guide .d_contenant span.source {
        color: #717B8E;
        font-size: 90%;
    }

#qr_guide .clic {
    cursor: pointer;
}

#qr_guide .d_cellule span.chevron::before {
    border-style: solid;
    border-color: #CAC6C6;
    border-width: 0.2rem 0.2rem 0 0;
    content: '';
    display: inline-block;
    height: 0.5em;
    transition: all .25s ease-out;
    transform: rotate(-45deg);
    width: 0.5em;
}

#qr_guide .d_cellule span.chevron.bottom:before {
    top: 0;
    border-color: #000;
    transform: rotate(135deg);
}

#qr_guide .d_cellule.cat {
    width: 20%;
}

#qr_guide .d_ligne .d_cellule.question {
    width: 100%;
    font-weight: 600;
}

#qr_guide .d_cellule.etat .grisou {
    opacity: .5;
}

#qr_guide .d_ligne:not(.entete) .d_cellule.etat {
    text-align: left;
    display: flex;
    align-items: center;
    flex-direction: column;
    flex-wrap: wrap;
    width: 25%;
}

#qr_guide .d_ligne:not(.entete) .d_cellule.etat div {
    align-self: baseline;
}

#qr_guide .d_cellule.clic {
    width: 5%;
    text-align: center;
}

#qr_guide span.gommette {
    font-weight: 600;
    text-transform: lowercase;
    border-radius: 50%;
    width: 1.2rem;
    height: 1.2rem;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: 0 .5rem -.15rem 0;
    cursor: default;
    text-align: center;
}

/* le CSS de la recherche */

span.rotation45 {
    position: absolute;
    left: .75rem;
    font-size: 1.7rem;
    -webkit-transform: rotate(-45deg);
    -moz-transform: rotate(-45deg);
    -ms-transform: rotate(-45deg);
    -o-transform: rotate(-45deg);
}

#qr_guide .d_recherche {
    margin: 0;
    position: relative;
    /* border: 1px solid #ccc; */
    /* border-radius: 2px; */
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial
}

#qr_guide .d_recherche input[type=text] {
    border: 1px solid #ccc;
    background-color: #fff;
    padding: 8px;
    font-size: 1.4rem;
    line-height: 1.4;
    outline: none;
    width: 100%;
    color: #989797;
}

#qr_guide .d_recherche .clearable {
    background: #fff url(data:image/gif;base64,R0lGODlhBwAHAIAAAP///5KSkiH5BAAAAAAALAAAAAAHAAcAAAIMTICmsGrIXnLxuDMLADs=) no-repeat right -10px center;
    border: 1px solid #999;
    padding: 3px 18px 3px 4px;
    /* Use the same right padding (18) in jQ! */
    transition: background 0.4s;
    width: 250px;
}

#qr_guide .d_recherche .clearable.x {
    background-position: right 5px center;
}

#qr_guide .d_recherche .clearable.onX {
    cursor: pointer;
}

#qr_guide .d_recherche .clearable::-ms-clear {
    display: none;
    width: 0;
    height: 0;
}

@media screen and (max-width:600px) {
    /*   #qr_guide .d_cellule span.chevron::before {
        border-color: rgba(0, 0, 0, .3);
    }*/
    #qr_guide {
        width: 100%;
        margin: 0 auto;
    }
    #qr_guide .desktop {
        display: none!important;
    }
    #qr_guide .mobile {
        display: inline!important;
    }
    #qr_guide .d_cellule {
        font-size: 1.4rem;
        padding: 10px 6px;
    }
    #qr_guide .d_soustitre {
        line-height: 1.5;
    }
    #qr_guide span.gommette {
        display: none;
    }
    #qr_guide .d_recherche,
    #qr_guide .d_soustitre {
        width: 80%;
        margin: 5px auto;
    }
    #qr_guide input[type=text] {
        font-size: 1.5rem;
    }
    #qr_guide .d_cellule.etat {
        text-align: left;
    }
    #qr_guide .d_cellule.cat {
        font-size: 80%;
        width: 25%;
    }
    #qr_guide .d_ligne .d_cellule.question {
        width: 100%;
    }
    #qr_guide .d_cellule.etat div {
        align-self: flex-end;
    }
    #qr_guide .d_cellule.clic {
        text-align: left;
        padding: 10px 0;
    }
    #qr_guide .d_contenant {
        padding: 1rem 2px;
        background-color: #fefefe;
    }
}


/* mode nuit  */

[data-color-mode=dark] #qr_guide .d_cellule span.chevron.bottom:before {
    border-color: #FFF;
}

[data-color-mode=dark] #qr_guide .d_cellule.cat {
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
    background-color: rgba(255, 255, 255, .05);
}

[data-color-mode=dark] #qr_guide .d_ligne:not(.entete):hover .d_cellule {
    background-color: #f8f8f8;
}

[data-color-mode=dark] #qr_guide .d_contenant {
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
    background-color: initial;
}

[data-color-mode=dark] #qr_guide .d_ligne:not(.entete):hover .d_cellule {
    background-color: initial;
}

[data-color-mode=dark] #qr_guide .d_ligne:not(.entete):hover .d_cellule.cat,
[data-color-mode=dark] #qr_guide .d_ligne:not(.entete):hover .d_cellule.etat {
    background-color: initial;
}

[data-color-mode=dark] #qr_guide .d_ligne {
    background-color: transparent;
}

.lmv-infog-spreader data {
    display: none;
}

.lmv-infog-spreader.lmv-infog-spreader_init.lmv-component{
    margin-top: 20px;
}





Guerre en Ukraine : nos réponses à vos questions ()

Pour voir le détail, cliquez sursélectionnez une ligne.






Où en est l’avancée des troupes russes en Ukraine ?


Voici la carte de la situation militaire en Ukraine, actualisée régulièrement :

https://assets-decodeurs.lemonde.fr/redacweb/ukraine-cartes-infographie/derniere-maj-ukraine-avancee-russe.png
https://assets-decodeurs.lemonde.fr/redacweb/ukraine-cartes-infographie/derniere-maj-ukraine-avancee-russe.png
30
La situation en carte
Agrandir



Lire aussi  Jour après jour, la guerre en Ukraine en cartes 





require(["jquery", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3.v5.min.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/Let7J0p2SCwpg6fjGqT5yvAPXOfakA_894"], function($, d3v5) {

    if (typeof d3 === "undefined") {
        d3 = d3v5
    }

    var largeur = document.getElementById("qr_guide").offsetWidth,
        mobiledec = false,
        longformatDecRestr = false,
        dateMajRestr = "";

    /* on vérifie si on est en mobile ou non */
    if (largeur         mobiledec = true
    }

    /* fonction pour savoir si on est en mobile */
    function esTuMobile() {
        return (typeof window.orientation !== "undefined") || (navigator.userAgent.indexOf('IEMobile') !== -1);
    };

    /* les fonctions pour la recherche */

    function nettoyer(cetteString) {
        return cetteString.replace(/[^A-Za-z0-9]/g, '').toLowerCase();
    }

    function aZero() {
        $(".d_question").show();
        $(".d_question.d_contenant").hide();
    }

    function tog(v) {
        return v ? 'addClass' : 'removeClass';
    }

    /* l'événement pour remettre la recherche à zéro */
    $(document).on('input', '.clearable', function() {
        $(this)[tog(this.value)]('x');
    }).on('mousemove', '.x', function(e) {
        $(this)[tog(this.offsetWidth - 18     }).on('touchstart click', '.onX', function(ev) {
        ev.preventDefault();
        aZero();
        $(this).removeClass('x onX').val('').change();
    }).on("keyup", function(et) {
        if (et.keyCode == 27) {
            $(".clearable").removeClass("x").val('')
            et.preventDefault();
            aZero();
        }
    });

    /* la fonction de formattage des textes */
    function marcheDuMonde(string, paragrapher, pas_italiques) {
 à chaque retour charriot
        pas_italiques = false : place automatiquement les citations en italiques
        */
        s = String(string)
            .replace(/([0-9]{1,3})\s([0-9]{3})/g, function(match, contents, offset, s) {
                return contents + " " + offset;
            }) /* Séparateur de milliers insécable */
            .replace(/\ (\;|\:|\!|\?|\%|\–)/g, " $1") /* Insécables */
            .replace(/\.\.\./g, "…") /* ... */
er") /* 1er */
$2") /* Génération des liens à partir du modèle [[url|texte]] */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
        if (pas_italiques) {
            s = s
                .replace(/« /g, "« ") /* Insécables */
                .replace(/ »/g, " »") /* Insécables */
        } else {
            s = s
« ").replace(/« /g, "« ") /* Insécables + italiques */
").replace(/ »/g, " »") /* Insécables + italiques */
        }
        if (paragrapher) { /* On crée des paragraphes à chaque saut de lignes */
            paras = s.split("\n");
            h = ""
            paras.forEach(function(d, i) {
                if (d.substring(0, 2) == "– ") {
" + d.substring(2) + ""
                } else {
" + d + "";
                }

            })
            return h;
        } else {
            return s;
        }

    }

    function accents(txt) {
        return txt.normalize("NFD").replace(/[\u0300-\u036f]/g, "")
    }

    /* Une fonction pour passer la première lettre en cap */
 {
        if (typeof s !== 'string') return ''
        return s.charAt(0).toUpperCase() + s.slice(1)
    };

    var html_tab = "",
        totalquestions = 1;

    $.each(qr, function(i, d) {
        /* on vire les lignes vides */
        if (d.question != "" && d.explication != "") {
            var question = d.question,
                reponse = d.explication,
                la_url = d.lien,
                la_titre = d.titre_article;
                source_label = d.source

"
" + marcheDuMonde(question, true, true) + ""
"
"
            /* ici on pourra chercher dans tous les data-quelquechose */
"
" + marcheDuMonde(reponse, true, false)
"
            if (la_url && la_titre) {
"
Lire aussi  " + la_titre + "  "
            }
            else if (la_url && source_label){
"
Source :  " + source_label + "  "

            }
"
            totalquestions++;
        }
    });

"


    $("#totalquestions").html(totalquestions);
    $("#contenantqr_guide").append(html_tab);

    $('input#recherchequestion').on('input', function(e) {
        
        var mot = accents(e.target.value.toLowerCase());

        $(".d_question").show();
        $(".d_question.d_contenant").hide();

        $(".d_question.d_contenant").each(function(i, d) {

            var trouve = false;
            var id = parseInt(d.dataset.id);


            for (const prop in d.dataset) {
                var corpus = accents(d.dataset[prop].toLowerCase())
                if (corpus.includes(mot)) {
                    trouve = true;
                }
            }
            if (!trouve) {
                $(".d_question[data-id=" + id + "]").hide();
            } else {
                $(".d_ligne[data-id=" + id + "]").show();
            }
        });
    });

    /* on gère l'événement sur le chevron */
    d3.selectAll("#qr_guide .d_ligne:not(.entete)").on("click", function() {
        evenementAuClic(this)
    })

    function escapeHTML(unsafe) {
        return unsafe
             .replace(/&/g, "&")
             .replace(//g, ">")
             .replace(/"/g, """)
             .replace(/'/g, "'")
', "")
', "")
             .replace(/(\r\n|\n|\r)/gm, "");
     }

    function evenementAuClic(ceci) {
        var classeChevronRestr = d3.select(ceci).select(".chevron").attr("class")

        /* on vérifie si c'est déjà déplie ou pas */
        if (classeChevronRestr.indexOf("bottom") != -1) {
            d3.selectAll("#qr_guide .d_contenant").style("display", "none")
            d3.selectAll("#qr_guide .clic span.chevron").classed("bottom", false)
        } else {
            var id = d3.select(ceci).attr("data-id");

            /* on vire la précédente div au besoin */
            d3.selectAll("#qr_guide .d_contenant").style("display", "none")
            d3.selectAll("#qr_guide .clic span.chevron").classed("bottom", false)
            d3.select(ceci).select("span.chevron").classed("bottom", true)

            d3.select("#qr_guide .d_contenant[data-id='" + id + "']").style("display", "block")
        }
    }

    /* et on lance une première fois */
    d3.selectAll("#qr_guide .d_ligne:not(.entete)").each(function(d, i) {
        if (i == 0) {
            evenementAuClic(this)
        }
    });


});

<article-nb="2022/10/07/19-10">
<filnamedate="20221007"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221007"><AAMMJJHH="2022100719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ L’ex-président brésilien en lice pour un nouveau mandat a connu les plus grands honneurs politiques comme l’indignité de la prison. Son nom est apparu dans le quotidien le 18 mai 1978, il était alors à la tête du Syndicat des métallurgistes de Sao Paulo.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Pénuries d’essence : le gouvernement met la pression sur TotalEnergies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Énergie : « La Norvège est, avec le Qatar, le grand bénéficiaire de la guerre en Ukraine »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Eric Monnet Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Manifestations en Iran : la première réaction de l’ayatollah Khamenei                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le Proche-Orient face au soulèvement en Iran                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment nous avons désanimalisé la viande                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans l’Iran de 2022, l’obligation du port du voile est une violence absurde et humiliante »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Eric Monnet Economiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les frondeurs du cinéma d’auteur ne se demandent pas si leurs films font partie du problème »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Pas né de la dernière pluie », d’Hugo Mercier : pas si dupes                   Culture « Bienvenue à Gattaca », sur France 5 : une dystopie eugéniste devenue un classique du cinéma d’anticipation                   Livres  Article réservé à nos abonnés Annie Ernaux, une Nobel dont le « je » dit l’expérience commune                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Mode Adidas remet en question son partenariat avec le rappeur américain Kanye West                   Le Goût du Monde Le temps retrouvé du designer Anthony Guerrée                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Couteau à champignon, roulette à pizza ou molinillo… En cuisine, les ustensiles sont rois                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Le Sexe interdit. La sexualité des Français et sa répression » : l’histoire franchit le seuil de la chambre à coucher                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                       M le mag        Brésil         Lula dans « Le Monde », un contestataire prisonnier du jeu politique et des affaires judiciaires   Chronique        Benoît Hopquin        L’ex-président brésilien en lice pour un nouveau mandat a connu les plus grands honneurs politiques comme l’indignité de la prison. Son nom est apparu dans le quotidien le 18 mai 1978, il était alors à la tête du Syndicat des métallurgistes de Sao Paulo.   Publié aujourd’hui à 14h41, mis à jour à 16h55    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                                   Lula, le 2 octobre 2022, dans son bureau de vote de Sao Paulo.  NELSON ALMEIDA / AFP               La vie de Luiz Inácio da Silva, dit Lula, arrivé en tête du premier tour de l’élection présidentielle brésilienne, le 2 octobre, n’est faite que de très hauts et de très bas. Tantôt hissé à la présidence du pays, tantôt jeté derrière les barreaux, cet homme aura oscillé entre ce qui semble deux extrêmes. L’était-ce vraiment ? On peut se poser la question, à lire les articles du Monde à son sujet. La bulle administrative et politique de Brasilia ou la contrainte de la prison, ne s’agissait-il pas là de deux formes de réclusion ? Le tribun capable de soulever les foules et de faire rêver les plus pauvres à un avenir meilleur se retrouvait dans les deux cas contraint, soit par l’exercice obligé du pouvoir, soit par les barreaux d’une cellule.          Alors que le Brésil sort de quatorze ans de ­dictature, Luis Inácio da Silva apparaît dans les colonnes du journal le 18 mai 1978, puis le 12 septembre, dans deux articles du correspondant Thierry Maliniak sur des grèves ouvrières dont le président du Syndicat des métallurgistes de Sao Paulo est, à 33 ans, un des grands artisans. Les exilés politiques de gauche reviennent et pensent reprendre la tête de l’opposition, mais l’authentique enfant du peuple qui a bravé les généraux et a déjà été emprisonné deux fois ne l’entend pas ainsi.          Celui que Thierry Maliniak appelle désormais de son célèbre surnom, Lula, dénonce, le 23 décembre 1978, dans ces revenants « les vieux moules et les vieux caciques ». Le journaliste constate « l’importance croissante au niveau national » du dirigeant syndical, authentique ouvrier. Cette aura naissante se confirme en 1979, quand les partis sont à ­nouveau autorisés. Au sortir de puissants ­mouvements de grève qu’il a menés, Lula crée le Parti des travailleurs, « canal d’expression politique effective pour les travailleurs et tous les secteurs exploités par le capitalisme », selon les statuts. Le correspondant du Monde rend compte du scepticisme des partis de gauche traditionnels, mais aussi de nombreux autres syndicalistes devant cette entité.          Coupé dans sa route vers le sommet          Reste que l’homme est de plus en plus populaire. Et inquiète le pouvoir. En février 1981, il est à nouveau condamné, à trois ans et demi de ­prison, pour grève illégale, rapporte Charles Vanhecke. Il est laissé en liberté provisoire, car le but est surtout de l’empêcher de se présenter à l’élection présidentielle de novembre 1982. Le 3 février de cette même année, le correspondant du Monde décrit, au détour d’un long entretien que lui accorde Lula, ce personnage encore méconnu en France, « sa voix éraillée, la broussaille des cheveux et de la barbe, son coffre de tribun populaire ». A défaut d’un programme, le style est posé.        Il vous reste 60.5% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                         Les meilleurs moules pour faire des bâtonnets de glace maison  Comparatif « Wirecutter ». Comment se rafraîchir quand les températures montent ? Que ce soit pour les adultes ou les enfants, fabriquer des glaces maison est ludique et savoureux. Suivez le guide pour choisir le moule le plus facile d’utilisation, esthétique et durable, qui donnera des glaces d’une bonne taille et bien consistantes.                              Les meilleures lunch box pour la pause déjeuner  Les popotes et gamelles d’antan reviennent en force sous de nouveaux noms, lunch box ou bento box, pour séduire les employés de bureau et les travailleurs nomades. Vous voulez rejoindre le mouvement ? Nous avons testé une trentaine de modèles des marques Tupperware, Oxo, Luminarc, Monbento, Thermos, etc. Parcourez notre comparatif pour trouver celui qui convient à votre mode de vie et vos besoins.                             Article réservé à nos abonnés   Dans les formations d’auxiliaires de puériculture, apprendre à exercer en mode « dégradé »  Alors que dans certains départements, les crèches peinent à trouver du personnel, les jeunes qui débutent dans ce métier n’ont aucun mal à trouver un emploi, mais apprennent à exercer dans un contexte de pénurie.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                       Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/10/07/lula-dans-le-monde-un-contestataire-prisonnier-du-jeu-politique-et-des-affaires-judiciaires_6144848_4500055.html"},"headline":"Lula dans \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb, un contestataire prisonnier du jeu politique et des affaires judiciaires","dateCreated":"2022-10-07T14:41:37+02:00","datePublished":"2022-10-07T14:41:37+02:00","dateModified":"2022-10-07T16:55:44+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Br\u00e9sil"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","Br\u00e9sil","M le mag","La premi\u00e8re fois que \u00ab Le Monde \u00bb a \u00e9crit..."],"description":"L\u2019ex-pr\u00e9sident br\u00e9silien en lice pour un nouveau mandat a connu les plus grands honneurs politiques comme l\u2019indignit\u00e9 de la prison. Son nom est apparu dans le quotidien le 18\u00a0mai\u00a01978, il \u00e9tait alors \u00e0 la t\u00eate du Syndicat des m\u00e9tallurgistes de Sao Paulo.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Hopquin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/209/0/2598/1299/1342/671/60/0/3f81139_1664879248834-000-32kk4yk.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Br\u00e9sil","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/bresil/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/07/19-11">
<filnamedate="20221007"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221007"><AAMMJJHH="2022100719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Les explosions survenues, fin septembre, en mer Baltique, qui ont endommagé les deux gazoducs, poussent un certain nombre de pays européens à renforcer leurs capacités.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Pénuries d’essence : le gouvernement met la pression sur TotalEnergies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Énergie : « La Norvège est, avec le Qatar, le grand bénéficiaire de la guerre en Ukraine »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Eric Monnet Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Manifestations en Iran : la première réaction de l’ayatollah Khamenei                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le Proche-Orient face au soulèvement en Iran                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment nous avons désanimalisé la viande                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans l’Iran de 2022, l’obligation du port du voile est une violence absurde et humiliante »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Eric Monnet Economiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les frondeurs du cinéma d’auteur ne se demandent pas si leurs films font partie du problème »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Pas né de la dernière pluie », d’Hugo Mercier : pas si dupes                   Culture « Bienvenue à Gattaca », sur France 5 : une dystopie eugéniste devenue un classique du cinéma d’anticipation                   Livres  Article réservé à nos abonnés Annie Ernaux, une Nobel dont le « je » dit l’expérience commune                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Mode Adidas remet en question son partenariat avec le rappeur américain Kanye West                   Le Goût du Monde Le temps retrouvé du designer Anthony Guerrée                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Couteau à champignon, roulette à pizza ou molinillo… En cuisine, les ustensiles sont rois                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Le Sexe interdit. La sexualité des Français et sa répression » : l’histoire franchit le seuil de la chambre à coucher                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Défense             Nord Stream : l’enquête sur le sabotage des gazoducs relance la course à la maîtrise des fonds marins      Les explosions survenues, fin septembre, en mer Baltique, qui ont endommagé les deux gazoducs, poussent un certain nombre de pays européens à renforcer leurs capacités.          Par Elise Vincent, Anne-Françoise Hivert(Malmö (Suède), correspondante régionale) et Thomas Wieder(Berlin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 14h30, mis à jour à 15h05    Temps de Lecture 6 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le représentant permanent de la Russie, Vassili Nebenzia, quitte une réunion du Conseil de sécurité des Nations unies consacrée aux gazoducs Nord Stream, à New York, le 30  septembre 2022.  ED JONES / AFP               Dix jours après les explosions visant les gazoducs Nord Stream 1 et 2, qui se sont produites le 26 septembre en mer Baltique, dans les zones économiques exclusives danoises et suédoises, l’enquête judiciaire avance doucement. Menée avec des moyens civils et militaires par le Danemark, la Suède et l’Allemagne dans le cadre d’une équipe commune, elle s’annonce à la fois délicate techniquement et soumise à une forte pression, tant ce sabotage présumé vient relancer les inquiétudes sur la maîtrise des fonds marins dans un certain nombre de pays européens.          Jeudi 6 octobre, la sûreté suédoise (Säpo) a ainsi indiqué, par un communiqué, que les premières inspections sur le site des fuites, démarrées pendant le week-end, avaient « renforcé les soupçons de sabotage aggravé ». Si la Säpo n’a pas précisé de quel type d’information elle disposait, les enquêteurs ont pu constater que les détonations s’étaient produites « près » des gazoducs, et non pas au-dessus ou à l’intérieur, comme cela avait pu être un temps évoqué. Ils ont aussi indiqué avoir effectué « des saisies » pour analyse. Aucun suspect n’a toutefois été désigné à ce stade : « La poursuite de l’enquête préliminaire doit montrer si quelqu’un peut être mis en cause et ensuite poursuivi », précise le communiqué.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Explosions visant les gazoducs Nord Stream 1 et 2 : la piste du sabotage privilégiée                 Alors que de nombreux observateurs soupçonnent la Russie, le consortium Nord Stream AG qui gère l’exploitation des gazoducs et dont le principal actionnaire est la société russe Gazprom – visée par les sanctions européennes – est pour l’instant tenu à distance de l’enquête. Dans un communiqué publié mardi 4 octobre, Nord Stream AG a dit regretter de ne pouvoir accéder aux lieux des fuites avec son propre navire hydrographique, faute notamment d’« autorisations » administratives des autorités suédoises et norvégiennes. La Russie a, elle, formellement démenti toutes les accusations à son encontre.          Pourtant, une enquête du quotidien suédois Dagens Nyheter, réalisée à partir des données du trafic maritime, indique que les autorités suédoises auraient eu des soupçons sur de possibles agissements de la Russie avant même les explosions des gazoducs. Dans un article publié le 30 septembre, le journal révèle qu’un navire de la marine suédoise a navigué de façon inhabituelle du 22 au 24 septembre dans la future zone du possible sabotage. Les journalistes ont noté que ce bâtiment avait, durant cette période, allumé et éteint à plusieurs reprises son transpondeur AIS (l’appareil qui permet d’identifier les mouvements d’un bateau) et qu’il était passé d’un gazoduc à l’autre avant d’être repéré, le 25, près des eaux territoriales russes, à proximité de l’enclave de Kaliningrad. Ces informations ont en partie été confirmées par la marine suédoise.        Il vous reste 71.17% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/07/l-enquete-sur-le-sabotage-des-gazoducs-nord-stream-relance-la-course-a-la-maitrise-des-fonds-marins_6144847_3210.html"},"headline":"Nord Stream\u00a0: l\u2019enqu\u00eate sur le sabotage des gazoducs relance la course \u00e0 la ma\u00eetrise des fonds marins","dateCreated":"2022-10-07T14:30:05+02:00","datePublished":"2022-10-07T14:30:05+02:00","dateModified":"2022-10-07T15:05:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","D\u00e9fense"],"keywords":["Norv\u00e8ge","Europe","Su\u00e8de","International","D\u00e9fense"],"description":"Les explosions survenues, fin septembre, en mer Baltique, qui ont endommag\u00e9 les deux gazoducs, poussent un certain nombre de pays europ\u00e9ens \u00e0 renforcer leurs capacit\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"Elise Vincent"}
,{"@type":"Person","name":"Anne-Fran\u00e7oise Hivert","description":"Malm\u00f6 (Su\u00e8de), correspondante r\u00e9gionale"}
,{"@type":"Person","name":"Thomas Wieder","description":"Berlin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/537/0/3500/1750/1342/671/60/0/41ad3c1_1665126728076-127001.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"D\u00e9fense","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/defense/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/07/19-12">
<filnamedate="20221007"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221007"><AAMMJJHH="2022100719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ La mort de l’étudiante de 22 ans à la suite de son arrestation par la police des mœurs a déclenché une vague de contestations dans tout le pays.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Pénuries d’essence : le gouvernement met la pression sur TotalEnergies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Énergie : « La Norvège est, avec le Qatar, le grand bénéficiaire de la guerre en Ukraine »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Eric Monnet Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Manifestations en Iran : la première réaction de l’ayatollah Khamenei                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le Proche-Orient face au soulèvement en Iran                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment nous avons désanimalisé la viande                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans l’Iran de 2022, l’obligation du port du voile est une violence absurde et humiliante »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Eric Monnet Economiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les frondeurs du cinéma d’auteur ne se demandent pas si leurs films font partie du problème »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Pas né de la dernière pluie », d’Hugo Mercier : pas si dupes                   Culture « Bienvenue à Gattaca », sur France 5 : une dystopie eugéniste devenue un classique du cinéma d’anticipation                   Livres  Article réservé à nos abonnés Annie Ernaux, une Nobel dont le « je » dit l’expérience commune                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Mode Adidas remet en question son partenariat avec le rappeur américain Kanye West                   Le Goût du Monde Le temps retrouvé du designer Anthony Guerrée                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Couteau à champignon, roulette à pizza ou molinillo… En cuisine, les ustensiles sont rois                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Le Sexe interdit. La sexualité des Français et sa répression » : l’histoire franchit le seuil de la chambre à coucher                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Iran             En Iran, un rapport médical officiel affirme que la mort de Mahsa Amini a été causée « par une tumeur cérébrale » et non « par des coups » de la police      La mort de l’étudiante de 22 ans à la suite de son arrestation par la police des mœurs a déclenché une vague de contestations dans tout le pays.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h13, mis à jour à 17h05    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Une femme brandit une pancarte où l’on peut lire « Femme, vie, liberté » (en référence au slogan kurde « Jin, jiyan, azadî »), lors d’une manifestation de soutien à Mahsa Amini, à Nantes, le 3 octobre 2022.  DAMIEN MEYER / AFP                 La mort en détention de Mahsa Amini à la suite de son arrestation, en Iran, par la police des mœurs est liée à une maladie du cerveau et n’a pas été causée par des coups, affirme un rapport médical publié vendredi 7 octobre par la République islamique.            Mahsa Amini, une Kurde iranienne de 22 ans, est morte le 16 septembre, trois jours après son arrestation pour infraction au code vestimentaire strict de la République islamique qui oblige notamment les femmes à porter le voile.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Iran, la prise de conscience de la jeunesse : « C’est une génération qui n’accepte pas facilement ce qu’on lui dicte »                   Des manifestations ont été organisées dans plusieurs villes du pays après son décès à l’hôpital. Des dizaines de personnes, principalement des manifestants mais aussi des membres des forces de sécurité, ont été tuées depuis le 16 septembre lors de rassemblements qualifiés d’« émeutes » par les autorités, alors que des centaines d’autres ont été arrêtées.                             Lire aussi l’éditorial :  Iran : le régime réprime, encore et toujours                   L’Organisation de médecine légale iranienne note, vendredi, dans son rapport que « la mort de Mahsa Amini n’a pas été causée par des coups portés à la tête et aux organes vitaux ». Elle est liée à « une intervention chirurgicale pour une tumeur cérébrale à l’âge de 8 ans », selon le rapport publié par la télévision d’Etat.            « Le 13 septembre, [Mahsa Amini] a soudainement perdu connaissance et s’est ensuite effondrée. Elle a souffert d’un trouble du rythme cardiaque et d’une chute de tension artérielle. Malgré son transfert à l’hôpital Kasra [à Téhéran] et les efforts du personnel médical, elle est morte le 16 septembre des suites d’une défaillance d’organes multiples causée par une hypoxie cérébrale. »            Le 19 septembre, Amjad Amini, son père, avait déclaré à l’agence de presse iranienne Fars que sa fille était « en parfaite santé ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Iran, une défiance croissante entre la population et le régime                    

<article-nb="2022/10/07/19-13">
<filnamedate="20221007"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221007"><AAMMJJHH="2022100719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ Le professeur, qui a reçu le Prix du meilleur jeune économiste 2022, montre, dans une tribune au « Monde », comment les débats sur la meilleure façon de gérer les guerres ont débouché sur la question de l’intervention économique de l’Etat en temps de paix.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Pénuries d’essence : le gouvernement met la pression sur TotalEnergies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Énergie : « La Norvège est, avec le Qatar, le grand bénéficiaire de la guerre en Ukraine »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Eric Monnet Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Manifestations en Iran : la première réaction de l’ayatollah Khamenei                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le Proche-Orient face au soulèvement en Iran                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment nous avons désanimalisé la viande                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans l’Iran de 2022, l’obligation du port du voile est une violence absurde et humiliante »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Eric Monnet Economiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les frondeurs du cinéma d’auteur ne se demandent pas si leurs films font partie du problème »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Pas né de la dernière pluie », d’Hugo Mercier : pas si dupes                   Culture « Bienvenue à Gattaca », sur France 5 : une dystopie eugéniste devenue un classique du cinéma d’anticipation                   Livres  Article réservé à nos abonnés Annie Ernaux, une Nobel dont le « je » dit l’expérience commune                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Mode Adidas remet en question son partenariat avec le rappeur américain Kanye West                   Le Goût du Monde Le temps retrouvé du designer Anthony Guerrée                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Couteau à champignon, roulette à pizza ou molinillo… En cuisine, les ustensiles sont rois                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Le Sexe interdit. La sexualité des Français et sa répression » : l’histoire franchit le seuil de la chambre à coucher                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       Économie         Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Tribune        Eric Monnet  Economiste        Le professeur, qui a reçu le Prix du meilleur jeune économiste 2022, montre, dans une tribune au « Monde », comment les débats sur la meilleure façon de gérer les guerres ont débouché sur la question de l’intervention économique de l’Etat en temps de paix.   Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 16h55    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    La guerre en Ukraine et ses conséquences au-delà de ce pays, notamment sur les prix de l’énergie, ont fait réapparaître le terme d’« économie de guerre » dans le vocabulaire médiatique et politique. Le terme est employé pour désigner deux situations bien différentes. Il peut dépeindre les situations russe ou ukrainienne et la mobilisation de ces économies en vue de la victoire militaire. Mais en France, il revêt plus fréquemment un usage métaphorique pour caractériser les conséquences de la guerre en Ukraine sur la consommation et la production d’énergie dans les pays européens. La même métaphore a déjà été utilisée au cours de la pandémie de Covid-19 pour justifier les confinements.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Ukraine, une économie au service de la guerre                 Se posent alors nécessairement les questions qui ont toujours accompagné l’usage de ce terme dans l’histoire : s’agit-il seulement d’un état d’exception en attendant un retour à la normale, ou s’agit-il d’une réorganisation de l’économie sous l’égide de la puissance publique, avec des conséquences bénéfiques à long terme ? Aujourd’hui comme par le passé, faire référence à l’économie de guerre n’est pas tant un moyen d’appliquer une perspective économique aux questions militaires que de penser ou de justifier un rôle plus fort de l’Etat dans l’économie. Ce débat prend d’ailleurs un nouveau sens, puisque la hausse du prix de l’énergie carbonée coïncide avec les objectifs de lutte contre le changement climatique.          Le terme d’économie de guerre a été forgé au cours de la première guerre mondiale et a continué à être discuté dans les décennies qui ont suivi en Europe et aux Etats-Unis. Il se distinguait du concept d’« économie en guerre », qui n’implique pas forcément une mobilisation totale de l’économie à des fins militaires. Surtout, l’économie de guerre ne prenait sens qu’en opposition à l’économie de paix, alors identifiée à l’économie libérale qui avait accompagné l’industrialisation, le développement de l’impérialisme européen au XIXe siècle et l’absence de conflit majeurs entre les principales puissances de ce continent.                           Lire aussi l’entretien :  Article réservé à nos abonnés  Eric Monnet, lauréat du Prix du meilleur jeune économiste : « L’histoire permet de remettre de la complexité dans la théorie économique »                 D’emblée, la question posée par le terme d’économie de guerre était celle de la fin du libéralisme économique. L’économiste et philosophe autrichien Otto Neurath (1882-1945), directeur du département d’économie de guerre du ministère des armées à Vienne, s’enthousiasmait ainsi, en 1917, sur le fait que le rôle directeur de l’Etat pendant le conflit allait habituer les citoyens à la supériorité de celui-ci dans l’organisation de l’économie et ainsi contribuer à l’avènement du socialisme.        Il vous reste 63.82% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/07/eric-monnet-que-signifie-le-retour-de-la-notion-d-economie-de-guerre_6144842_3232.html"},"headline":"Eric Monnet\u00a0: \u00ab\u00a0Que signifie le retour de la notion d\u2019\u201c\u00e9conomie de guerre\u201d\u00a0?\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-07T14:00:08+02:00","datePublished":"2022-10-07T14:00:08+02:00","dateModified":"2022-10-07T16:55:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","\u00c9conomie"],"keywords":["\u00c9conomie","Tribunes \u00e9co","D\u00e9bats","Tribunes","International","D\u00e9fense"],"description":"Le professeur, qui a re\u00e7u le Prix du meilleur jeune \u00e9conomiste 2022, montre, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, comment les d\u00e9bats sur la meilleure fa\u00e7on de g\u00e9rer les guerres ont d\u00e9bouch\u00e9 sur la question de l\u2019intervention \u00e9conomique de l\u2019Etat en temps de paix.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Monnet","description":"Economiste"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/21/369/0/4156/2078/1342/671/60/0/80911b5_ebd002d9e0fd4c8e95325520fc3a0468-ebd002d9e0fd4c8e95325520fc3a0468-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/07/19-14">
<filnamedate="20221007"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221007"><AAMMJJHH="2022100719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ Le chercheur Jacques Bendelac observe, dans une tribune au « Monde », que l’Etat hébreu, en état de guerre permanent depuis 1948, a transformé ses dépenses militaires en atout économique et technologique.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Pénuries d’essence : le gouvernement met la pression sur TotalEnergies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Énergie : « La Norvège est, avec le Qatar, le grand bénéficiaire de la guerre en Ukraine »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Eric Monnet Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Manifestations en Iran : la première réaction de l’ayatollah Khamenei                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le Proche-Orient face au soulèvement en Iran                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment nous avons désanimalisé la viande                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans l’Iran de 2022, l’obligation du port du voile est une violence absurde et humiliante »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Eric Monnet Economiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les frondeurs du cinéma d’auteur ne se demandent pas si leurs films font partie du problème »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Pas né de la dernière pluie », d’Hugo Mercier : pas si dupes                   Culture « Bienvenue à Gattaca », sur France 5 : une dystopie eugéniste devenue un classique du cinéma d’anticipation                   Livres  Article réservé à nos abonnés Annie Ernaux, une Nobel dont le « je » dit l’expérience commune                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Mode Adidas remet en question son partenariat avec le rappeur américain Kanye West                   Le Goût du Monde Le temps retrouvé du designer Anthony Guerrée                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Couteau à champignon, roulette à pizza ou molinillo… En cuisine, les ustensiles sont rois                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Le Sexe interdit. La sexualité des Français et sa répression » : l’histoire franchit le seuil de la chambre à coucher                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       Israël         « Le modèle israélien d’économie de guerre a conduit à la création d’une société “à deux étages” »   Tribune        Jacques Bendelac        Le chercheur Jacques Bendelac observe, dans une tribune au « Monde », que l’Etat hébreu, en état de guerre permanent depuis 1948, a transformé ses dépenses militaires en atout économique et technologique.   Publié aujourd’hui à 13h00, mis à jour à 16h55    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Depuis soixante-quatorze ans, les Israéliens ont pris l’habitude de voir leur rythme de vie et de travail marqué par des opérations militaires. Quant au développement économique du pays, il varie au gré des situations de guerre ou de paix avec ses voisins arabes.          Très vite, les dirigeants israéliens ont compris que le fardeau financier imposé par les guerres ampute les budgets consacrés aux dépenses civiles comme l’éducation, la santé ou l’emploi. Cette prise de conscience a conduit Israël à repenser l’affectation des ressources nationales pour garantir à sa population un niveau de vie et de bien-être satisfaisant, tout en gérant une économie de guerre.          Après la guerre des Six-Jours (1967), l’embargo que la France imposa sur la livraison d’armes a marqué un tournant dans la politique d’approvisionnement en matériel militaire : les gouvernements israéliens ont choisi de mettre en place une industrie militaire locale pour remplacer les fournisseurs étrangers éventuellement défaillants, tout en permettant de développer des types d’armement répondant aux besoins locaux. Cette politique interventionniste de l’Etat s’est traduite par la création d’un complexe militaro-industriel de grande envergure, dominé par trois grandes sociétés publiques : Israel Military Industries, Israel Aerospace Industries et Rafael Advanced Defense Systems.          L’économie israélienne ne s’est pas seulement adaptée à la situation de guerre permanente ; elle a répondu aux besoins militaires en jetant les bases d’un secteur de haute technologie qui est devenu son principal moteur de croissance. Rapidement, la recherche militaire a débouché sur des applications civiles dans des domaines variés comme l’aéronautique, l’électronique ou l’espace, conduisant à la naissance d’une « start-up nation ».          Une longueur d’avance          Le poids important du budget militaire (15 % de la dépense publique, contre 3 % en France  et 8 % aux Etats-Unis) a contribué à élargir la place de la haute technologie dans l’économie israélienne : en 2020, ce secteur représentait 10 % de l’emploi total, 15 % du produit intérieur brut et 40 % des exportations de biens et services.          Certes, le modèle israélien d’économie de guerre n’aurait pu se développer sans le soutien financier des Etats-Unis, qui allège les finances de l’Etat juif et limite son endettement extérieur : au début des années 2020, l’aide américaine (3,8 milliards de dollars par an) finançait environ un cinquième du budget militaire israélien.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Jérusalem, improbable cité high-tech                 Mais les contraintes de l’économie nationale (un territoire exigu, des ressources limitées et une main-d’œuvre réduite) ont eu aussi un impact sur les guerres d’Israël. Le pays a mis ses capacités d’invention et d’innovation au service de l’armée et de la protection des civils. Depuis les avions sans pilote (drones), la cybernétique et la robotique, en passant par les simulateurs de vol et jusqu’au dôme de fer pour intercepter les roquettes, la technologie israélienne a permis à Tsahal de conserver une longueur d’avance sur ses ennemis.        Il vous reste 46.18% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/07/le-modele-israelien-d-economie-de-guerre-a-conduit-a-la-creation-d-une-societe-a-deux-etages_6144841_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Le mod\u00e8le isra\u00e9lien d\u2019\u00e9conomie de guerre a conduit \u00e0 la cr\u00e9ation d\u2019une soci\u00e9t\u00e9 \u201c\u00e0 deux \u00e9tages\u201d\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-07T13:00:10+02:00","datePublished":"2022-10-07T13:00:10+02:00","dateModified":"2022-10-07T16:55:46+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Isra\u00ebl"],"keywords":["\u00c9conomie","Tribunes \u00e9co","D\u00e9bats","Tribunes","D\u00e9fense","International","Proche-Orient","Isra\u00ebl"],"description":"Le chercheur Jacques Bendelac observe, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, que l\u2019Etat h\u00e9breu, en \u00e9tat de guerre permanent depuis 1948, a transform\u00e9 ses d\u00e9penses militaires en atout \u00e9conomique et technologique.","author":[{"@type":"Person","name":"Jacques Bendelac"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/05/10/121/0/4003/2001/1342/671/60/0/8665b31_5759754-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Isra\u00ebl","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/israel/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/07/19-15">
<filnamedate="20221007"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221007"><AAMMJJHH="2022100719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ Les relations entre l’artiste américain et l’équipementier sportif se sont détériorées ces derniers mois. Le rappeur a notamment critiqué récemment la marque aux trois bandes, faisant part de son désaccord avec les initiatives commerciales de cette dernière.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Pénuries d’essence : le gouvernement met la pression sur TotalEnergies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Énergie : « La Norvège est, avec le Qatar, le grand bénéficiaire de la guerre en Ukraine »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Eric Monnet Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Manifestations en Iran : la première réaction de l’ayatollah Khamenei                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le Proche-Orient face au soulèvement en Iran                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment nous avons désanimalisé la viande                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans l’Iran de 2022, l’obligation du port du voile est une violence absurde et humiliante »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Eric Monnet Economiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les frondeurs du cinéma d’auteur ne se demandent pas si leurs films font partie du problème »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Pas né de la dernière pluie », d’Hugo Mercier : pas si dupes                   Culture « Bienvenue à Gattaca », sur France 5 : une dystopie eugéniste devenue un classique du cinéma d’anticipation                   Livres  Article réservé à nos abonnés Annie Ernaux, une Nobel dont le « je » dit l’expérience commune                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Mode Adidas remet en question son partenariat avec le rappeur américain Kanye West                   Le Goût du Monde Le temps retrouvé du designer Anthony Guerrée                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Couteau à champignon, roulette à pizza ou molinillo… En cuisine, les ustensiles sont rois                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Le Sexe interdit. La sexualité des Français et sa répression » : l’histoire franchit le seuil de la chambre à coucher                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                       Mode              Adidas remet en question son partenariat avec le rappeur américain Kanye West      Les relations entre l’artiste américain et l’équipementier sportif se sont détériorées ces derniers mois. Le rappeur a notamment critiqué récemment la marque aux trois bandes, faisant part de son désaccord avec les initiatives commerciales de cette dernière.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h49, mis à jour à 12h52    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le rappeur américain Kanye West, lors de la Fashion Week Femme à Paris, le 2 octobre 2022.  JULIEN DE ROSA / AFP                 Les relations entre Kanye West et Adidas, qui se dégradent depuis des mois, pourraient définitivement prendre fin. « Après des tentatives répétées pour clarifier la situation en dehors du public, [Adidas a] décidé de réévaluer ce partenariat » avec le rappeur américain, explique l’équipementier sportif allemand dans un communiqué. « Un partenariat réussi repose sur le respect mutuel et des valeurs partagées », souligne le groupe, qui ne précise pas les motifs de sa décision.            La collaboration autour de la collection de baskets Yeezy conçues par le rappeur et développées avec l’équipementier allemand depuis 2014, jusqu’à connaître un immense succès, a rendu Kanye West milliardaire. Or ce dernier, désormais rebaptisé « Ye », a récemment critiqué la marque aux trois bandes, faisant part de son désaccord avec les initiatives commerciales de cette dernière. La presse spécialisée a relayé de nombreux messages de Kanye West sur les réseaux sociaux s’indignant, sur son compte Instagram, qu’Adidas lance un « Yeezy Day » sans son approbation, tout en multipliant les commentaires acerbes contre la marque.                              Lire aussi   Kanye West, une messe, un défilé et des polémiques                   Polémique « White Lives Matter »                           Kanye West s’adressant au public, dans un tee-shirt arborant le message provocateur « White Lives Matter », lors du défilé de sa marque Yeezy, à Paris, le 3 octobre 2022.  EVB / LE MONDE                 Habitué des controverses, Kanye West a également suscité la polémique il y a quelques jours, durant la Fashion Week à Paris. A l’occasion du défilé de sa marque Yeezy, il portait un tee-shirt sur lequel on pouvait lire « White Lives Matter », un slogan faisant écho à la formule « Black Lives Matter » partie des Etats-Unis et incarnant le combat contre le racisme envers les Noirs. Adidas n’a cependant pas mentionné dans son communiqué ce récent épisode.                             Lire aussi :  Invité surprise de la Paris Fashion Week, Kanye West crée la polémique                   Selon la presse spécialisée, Kanye West reproche également à Adidas d’avoir réédité des collections Yeezy plus anciennes, de même que conçu des coloris Yeezy et débauché des employés, y compris le directeur général de Yeezy, sans son approbation.                 Avec Beyoncé, Stella McCartney et Pharrell Williams, Kanye West compte parmi les célébrités avec lesquelles Adidas a noué un partenariat pour ravir sa clientèle dans le segment lifestyle et plus généralement doper ses ventes, en particulier en ligne.            La ligne de sneakers Yeezy a vu le jour en 2008, d’abord en association avec Nike avant d’être liée à Adidas quelques années plus tard. « Le partenariat Adidas Yeezy est l’une des collaborations les plus réussies de l’histoire de notre industrie. Nous sommes fiers de notre équipe qui a travaillé sans relâche tout au long de notre collaboration avec Ye et des produits emblématiques qui en sont nés », souligne Adidas dans son communiqué.            A la mi-septembre, Kanye West avait annoncé qu’il mettait fin unilatéralement à son partenariat avec l’enseigne de prêt-à-porter Gap, jugeant que les conditions de la collaboration n’avaient pas été respectées.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 8 octobre   Lire le journal numérique                                                  Nos guides d’achat     Les meilleurs moules pour faire des bâtonnets de glace maison          Les meilleures lunch box pour la pause déjeuner          Dans les formations d’auxiliaires de puériculture, apprendre à exercer en mode « dégradé »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-mode/article/2022/10/07/adidas-remet-en-question-son-partenariat-avec-le-rappeur-americain-kanye-west_6144839_4497335.html"},"headline":"Adidas remet en question son partenariat avec le rappeur am\u00e9ricain Kanye West","dateCreated":"2022-10-07T12:49:10+02:00","datePublished":"2022-10-07T12:49:10+02:00","dateModified":"2022-10-07T12:52:47+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Mode","Mode"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Mode","Le Go\u00fbt du Monde","Fashion Week & d\u00e9fil\u00e9s"],"description":"Les relations entre l\u2019artiste am\u00e9ricain et l\u2019\u00e9quipementier sportif se sont d\u00e9t\u00e9rior\u00e9es ces derniers mois. Le rappeur a notamment critiqu\u00e9 r\u00e9cemment la marque aux trois bandes, faisant part de son d\u00e9saccord avec les initiatives commerciales de cette derni\u00e8re.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/274/0/3296/1648/1342/671/60/0/fffe262_5358789-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Mode","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-mode/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/07/19-16">
<filnamedate="20221007"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221007"><AAMMJJHH="2022100719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ Alors que les Etats sont en quête de souveraineté sanitaire, le site du fabricant américain illustre la fragmentation du marché.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Pénuries d’essence : le gouvernement met la pression sur TotalEnergies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Énergie : « La Norvège est, avec le Qatar, le grand bénéficiaire de la guerre en Ukraine »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Eric Monnet Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Manifestations en Iran : la première réaction de l’ayatollah Khamenei                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le Proche-Orient face au soulèvement en Iran                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment nous avons désanimalisé la viande                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans l’Iran de 2022, l’obligation du port du voile est une violence absurde et humiliante »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Eric Monnet Economiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les frondeurs du cinéma d’auteur ne se demandent pas si leurs films font partie du problème »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Pas né de la dernière pluie », d’Hugo Mercier : pas si dupes                   Culture « Bienvenue à Gattaca », sur France 5 : une dystopie eugéniste devenue un classique du cinéma d’anticipation                   Livres  Article réservé à nos abonnés Annie Ernaux, une Nobel dont le « je » dit l’expérience commune                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Mode Adidas remet en question son partenariat avec le rappeur américain Kanye West                   Le Goût du Monde Le temps retrouvé du designer Anthony Guerrée                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Couteau à champignon, roulette à pizza ou molinillo… En cuisine, les ustensiles sont rois                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Le Sexe interdit. La sexualité des Français et sa répression » : l’histoire franchit le seuil de la chambre à coucher                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                           ANTOINE DOYEN POUR « LE MONDE »                        Économie       Industrie         A Haarlem, aux Pays-Pas, l’usine MSD inonde le monde de ses médicaments   Par Zeliha Chaffin (Haarlem (Pays-Bas))   Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 12h00     Temps de Lecture 4 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageAlors que les Etats sont en quête de souveraineté sanitaire, le site du fabricant américain illustre la fragmentation du marché.                Rangés en file indienne, les petits flacons défilent à vive allure sur le rail automatique. « Ils arrivent tout droit d’Irlande », explique un employé, charlotte vissée sur la tête et blouse blanche de rigueur, par-dessus le bourdonnement de la machine. Un à un, les flacons passent devant l’étiqueteuse qui appose le marquage « Keytruda 25 mg/ml », se font tatouer un numéro de série, puis sont enveloppés d’une notice d’utilisation, avant de terminer leur course quelques mètres plus loin, où une équipe de trois ouvriers s’attelle manuellement au conditionnement des fioles dans des boîtes en carton. Le rythme est rapide, les gestes sont précis.                              Des véhicules de transport automatisés circulant sur le site, à Haarlem, aux Pays-Bas, Le 5 octobre 2022.  ANTOINE DOYEN POUR « LE MONDE »               Une mécanique bien rodée qui n’a rien de surprenant. Avec plus de soixante ans d’expérience, l’usine MSD de Haarlem, située dans la banlieue proche d’Amsterdam, aux Pays-Bas, fait figure de vétéran dans l’emballage et l’expédition de produits pharmaceutiques. Inaugurée en 1956, elle a à son palmarès d’être la première implantation industrielle hors des Etats-Unis de la Big Pharma américaine depuis la seconde guerre mondiale. Connue outre-atlantique sous le nom de Merck, elle est toutefois appelée MSD ailleurs, pour la distinguer de son homonyme allemand. « C’est aujourd’hui l’un de nos plus gros sites dans le monde », précise Leonardo Mallmann, directeur général de MSD aux Pays-Bas.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Budget de la Sécurité sociale : les concessions du gouvernement aux laboratoires pharmaceutiques                 Depuis ses modestes débuts, l’usine s’est considérablement agrandie, faisant du pays, qui compte trois autres sites de production à Oss, Boxmeer et De Bilt, l’une des principales bases industrielles de la société sur le Vieux Continent. A Haarlem, ses bâtiments s’étendent désormais sur plus de 200 hectares. Dans ses murs, 1 500 employés y travaillent chaque jour à la production, à l’emballage, au contrôle de qualité et à l’expédition des produits pharmaceutiques de l’entreprise.          « Une organisation très complexe »          La force de l’usine réside notamment dans ses lignes de conditionnement flexibles, qui permettent de basculer, dans un délai très court, d’une forme d’emballage à une autre. Cette particularité donne à MSD la possibilité de produire une variété d’emballages (plaquettes alvéolées pour les comprimés, seringues préremplies, flacons…) adaptés aux usages et aux réglementations d’une multitude de pays dans le monde.                              A gauche, Cyril Schiever, président de MSD Europe centrale, à droite, Craig Kennedy, vice-président de MSD.  ANTOINE DOYEN POUR « LE MONDE »               Au total, 2 500 médicaments et vaccins sous des conditionnements différents sortent ainsi chaque année des entrepôts de cette usine pour être expédiés dans 140 pays dans le monde. « Cela peut sembler anodin, et pourtant, emballer sur un même site industriel des produits avec des étiquetages et des notices dans un aussi grand nombre de langues différentes requiert une organisation très complexe », souligne Craig Kennedy, vice-président de MSD, chargé de la gestion de la chaîne d’approvisionnement mondiale.        Il vous reste 55.84% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/07/a-haarlem-aux-pays-pas-l-usine-msd-inonde-le-monde-de-ses-medicaments_6144835_3234.html"},"headline":"A Haarlem, aux Pays-Pas, l\u2019usine MSD inonde le monde de ses m\u00e9dicaments","dateCreated":"2022-10-07T12:00:12+02:00","datePublished":"2022-10-07T12:00:12+02:00","dateModified":"2022-10-07T12:00:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Industrie"],"keywords":["Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","International","Europe","Entreprises","Soci\u00e9t\u00e9","Financement de la sant\u00e9","\u00c9conomie","Sant\u00e9","Pays-Bas","Industrie"],"description":"Alors que les Etats sont en qu\u00eate de souverainet\u00e9 sanitaire, le site du fabricant am\u00e9ricain illustre la fragmentation du march\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Zeliha Chaffin","description":"Haarlem (Pays-Bas)"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/433/0/5200/2600/1342/671/60/0/b62c641_1665123006136-msd-outside-0117-by-antoine-doyen.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Industrie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/industrie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/07/19-17">
<filnamedate="20221007"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221007"><AAMMJJHH="2022100719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ L’économiste Yuriy Gorodnichenko souligne, dans une tribune au « Monde », l’originalité de l’économie de guerre ukrainienne, fondée sur une intervention limitée de l’Etat et sur le financement extérieur.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Pénuries d’essence : le gouvernement met la pression sur TotalEnergies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Énergie : « La Norvège est, avec le Qatar, le grand bénéficiaire de la guerre en Ukraine »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Eric Monnet Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Manifestations en Iran : la première réaction de l’ayatollah Khamenei                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le Proche-Orient face au soulèvement en Iran                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment nous avons désanimalisé la viande                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans l’Iran de 2022, l’obligation du port du voile est une violence absurde et humiliante »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Eric Monnet Economiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les frondeurs du cinéma d’auteur ne se demandent pas si leurs films font partie du problème »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Pas né de la dernière pluie », d’Hugo Mercier : pas si dupes                   Culture « Bienvenue à Gattaca », sur France 5 : une dystopie eugéniste devenue un classique du cinéma d’anticipation                   Livres  Article réservé à nos abonnés Annie Ernaux, une Nobel dont le « je » dit l’expérience commune                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Mode Adidas remet en question son partenariat avec le rappeur américain Kanye West                   Le Goût du Monde Le temps retrouvé du designer Anthony Guerrée                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Couteau à champignon, roulette à pizza ou molinillo… En cuisine, les ustensiles sont rois                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Le Sexe interdit. La sexualité des Français et sa répression » : l’histoire franchit le seuil de la chambre à coucher                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                                         Débats       Guerre en Ukraine         Guerre en Ukraine : « La résilience des Ukrainiens résulte également des choix de politique économique du gouvernement »   Tribune        Yuriy Gorodnichenko  Economiste        L’économiste Yuriy Gorodnichenko souligne, dans une tribune au « Monde », l’originalité de l’économie de guerre ukrainienne, fondée sur une intervention limitée de l’Etat et sur le financement extérieur.   Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 16h55    Temps de Lecture 6 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    L’Ukraine résiste à l’agression russe depuis plus de deux cent vingt jours. Cette guerre provoque des destructions et un nombre de morts que l’Europe n’avait pas connus depuis la seconde guerre mondiale, et les conséquences de la guerre se font sentir partout – des familles ukrainiennes qui ont perdu leurs êtres les plus chers jusqu’aux pays africains confrontés à un risque de famine. Il semble de plus en plus probable que l’on s’achemine vers un conflit de longue durée. La victoire ne dépend donc pas seulement du courage et de la motivation des armées, mais aussi de la solidité des économies des belligérants et de la capacité de chacun d’eux à soutenir l’effort de guerre et à mobiliser le plus de ressources. L’Ukraine peut-elle l’emporter sur ce front-là ?          La guerre a détruit d’innombrables vies, familles et logements. Des millions de personnes ont fui le pays et des millions d’autres ont été déplacées à l’intérieur de l’Ukraine. Plus de 7 % des logements ont été détruits. En août, une large portion du territoire (l’équivalent d’un quart du territoire français) se trouvait sous occupation russe. Les dégâts causés à l’économie sont énormes. Selon l’estimation la plus plausible, le taux de chômage actuel est de 35 %, et le PIB devrait se contracter de 30 à 50 % en 2022.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La guerre en Ukraine laissera de profondes cicatrices sur son économie                   






          Mais le choc économique se répercute de façon extrêmement inégale : l’économie de l’Ukraine orientale est largement détruite (certaines des plus grosses aciéries se trouvaient à Marioupol), tandis que l’ouest a été relativement peu touché. Par exemple, la construction de logements neufs n’a repris que sur 2 % des sites dans la région de Kharkiv, alors que le taux est de 81 % dans la région de Lviv. Les missiles russes ont détruit toutes les grandes raffineries de pétrole, mais le secteur des technologies de l’information reste solide : le nombre d’emplois à pourvoir y est quasiment le même qu’avant la guerre ! Le blocus maritime russe a en revanche dévasté les secteurs exportateurs – la production de métal devrait, par exemple, chuter de 50 % en 2022. Aggravant cet assèchement de la balance des paiements, les réfugiés ukrainiens à l’étranger ont retiré environ 2 milliards de dollars (2,02 milliards d’euros) en avril, deux fois plus que le milliard de dollars qu’ils envoient chaque mois en Ukraine.            







<article-nb="2022/10/07/19-18">
<filnamedate="20221007"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221007"><AAMMJJHH="2022100719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ Un collectif de députés, d’avocats et d’artistes, parmi lesquels Sabrina Pignedoli, François Ruffin et Ai Weiwei, exhortent les autorités britanniques, dans une tribune au « Monde », à libérer le fondateur de WikiLeaks, emprisonné depuis trois ans dans une prison de haute sécurité après avoir vécu sept ans reclus dans l’ambassade d’Equateur à Londres.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Pénuries d’essence : le gouvernement met la pression sur TotalEnergies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Énergie : « La Norvège est, avec le Qatar, le grand bénéficiaire de la guerre en Ukraine »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Eric Monnet Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Manifestations en Iran : la première réaction de l’ayatollah Khamenei                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le Proche-Orient face au soulèvement en Iran                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment nous avons désanimalisé la viande                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans l’Iran de 2022, l’obligation du port du voile est une violence absurde et humiliante »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Eric Monnet Economiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les frondeurs du cinéma d’auteur ne se demandent pas si leurs films font partie du problème »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Pas né de la dernière pluie », d’Hugo Mercier : pas si dupes                   Culture « Bienvenue à Gattaca », sur France 5 : une dystopie eugéniste devenue un classique du cinéma d’anticipation                   Livres  Article réservé à nos abonnés Annie Ernaux, une Nobel dont le « je » dit l’expérience commune                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Mode Adidas remet en question son partenariat avec le rappeur américain Kanye West                   Le Goût du Monde Le temps retrouvé du designer Anthony Guerrée                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Couteau à champignon, roulette à pizza ou molinillo… En cuisine, les ustensiles sont rois                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Le Sexe interdit. La sexualité des Français et sa répression » : l’histoire franchit le seuil de la chambre à coucher                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       Julian Assange         « Il est plus que temps d’agir avant que Julian Assange ne paie de sa vie le prix de nos libertés »   Tribune        Collectif        Un collectif de députés, d’avocats et d’artistes, parmi lesquels Sabrina Pignedoli, François Ruffin et Ai Weiwei, exhortent les autorités britanniques, dans une tribune au « Monde », à libérer le fondateur de WikiLeaks, emprisonné depuis trois ans dans une prison de haute sécurité après avoir vécu sept ans reclus dans l’ambassade d’Equateur à Londres.   Publié aujourd’hui à 11h58    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Depuis plus de dix ans, Julian Assange est privé de liberté pour avoir rendu publiques les violations des droits de l’homme commises par l’armée américaine en Afghanistan et en Irak. Ces informations d’intérêt public ont été relayées et exploitées dans le monde entier.          Seul poursuivi pour ces publications, le fondateur de WikiLeaks est aujourd’hui emprisonné, depuis plus de trois ans, dans la prison de haute sécurité de Belmarsh, après avoir passé sept ans reclus dans l’ambassade d’Equateur à Londres. Ni condamné ni même jugé sur les accusations dont il fait l’objet.          Depuis plus de dix ans, il vit sous la menace constante de se voir extrader du Royaume-Uni vers les Etats-Unis, où il encourt une peine de cent soixante-quinze ans de prison, soit une condamnation à vie sans aucun espoir de libération. Il subit, par ailleurs, une campagne d’humiliation et de décrédibilisation. Selon Nils Melzer, ancien rapporteur spécial des Nations unies sur la torture, l’accumulation de ces éléments relève de la torture psychologique.                           Lire aussi :  Procès de Julian Assange : la publication complète des câbles américains en 2011 au cœur des débats                 Depuis plus de dix ans, Julian Assange aurait pu espérer que les démocraties, dont dépendait son sort, mettent fin au traitement indigne qu’il subit. Il n’en a rien été. La Suède, l’Equateur, et, aujourd’hui, le Royaume-Uni – pays de l’Habeas corpus [en 1679] et du Bill of Rights [en 1689] – ont bien au contraire prêté main-forte aux poursuites américaines.           « Le droit à l’information, essentiel, mérite d’être protégé de même que ceux qui l’exercent »          Cette situation illégitime devient chaque jour plus inacceptable.          Au-delà, elle suscite des préoccupations concernant la liberté de la presse et un risque de dissuasion du journalisme d’investigation, soulignés en août par la haute-commissaire aux droits de l’homme des Nations unies. Le droit à l’information, essentiel, mérite d’être protégé de même que ceux qui l’exercent.          C’est pourquoi l’équipe internationale de défense de Julian Assange lance aujourd’hui un appel à ceux qui ont le pouvoir de mettre fin à l’injustice :                           Lire aussi :  « Julian Assange ne doit pas être extradé aux Etats-Unis »                 – D’abord aux autorités britanniques, en libérant Julian Assange et en refusant son extradition ;          – Ensuite aux pays du Conseil de l’Europe, en particulier la France, en appelant le Royaume-Uni à respecter les garanties de la Convention européenne des droits de l’homme ;          – Enfin, et surtout, aux autorités américaines en abandonnant leurs poursuites.          Il est plus que temps d’agir avant que, dans l’indifférence, Julian Assange ne paie de sa vie le prix de nos libertés.                Premiers signataires : Sabrina Pignedoli, députée européenne, à l’initiative de la candidature de Julian Assange pour le prix Sakharov 2022 ; Antoine Vey, avocat aux barreaux de Paris et de Genève, et près la Cour pénale internationale (France) ; Ai Weiwei, artiste, intellectuel et dissident chinois ; Henri Leclerc, avocat honoraire et ancien président de la Ligue des droits de l’homme ; Christophe Marchand, avocat spécialiste des droits de l’homme (Belgique) ; Alex Tinsley, barrister spécialiste de droit pénal international et de droit de l’extradition, et Jennifer Robinson, barrister spécialiste des droits de l’homme (Royaume-Uni) ; François Ruffin, député La France insoumise (LFI) de la première circonscription de la Somme.          Il vous reste 3.78% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/07/il-est-plus-que-temps-d-agir-avant-que-julian-assange-ne-paie-de-sa-vie-le-prix-de-nos-libertes_6144832_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Il est plus que temps d\u2019agir avant que Julian Assange ne paie de sa vie le prix de nos libert\u00e9s\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-07T11:58:39+02:00","datePublished":"2022-10-07T11:58:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Julian Assange"],"keywords":["Justice","International","Julian Assange","Pixels","Vie en ligne","WikiLeaks","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Un collectif de d\u00e9put\u00e9s, d\u2019avocats et d\u2019artistes, parmi lesquels Sabrina Pignedoli, Fran\u00e7ois Ruffin et Ai Weiwei, exhortent les autorit\u00e9s britanniques, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, \u00e0 lib\u00e9rer le fondateur de WikiLeaks, emprisonn\u00e9 depuis trois ans dans une prison de haute s\u00e9curit\u00e9 apr\u00e8s avoir v\u00e9cu sept ans reclus dans l\u2019ambassade d\u2019Equateur \u00e0 Londres.","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/10/23/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/6e9e3f4_be256c943aa544f28054b3932ad68363-be256c943aa544f28054b3932ad68363-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Julian Assange","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/julian-assange/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/07/19-19">
<filnamedate="20221007"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221007"><AAMMJJHH="2022100719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ Accusé d’opacité et d’être le jouet d’ingérences étrangères, l’Exécutif des musulmans de Belgique n’est plus reconnu comme l’interlocuteur officiel des autorités belges. Il dénonce « une action grossièrement inconstitutionnelle ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Pénuries d’essence : le gouvernement met la pression sur TotalEnergies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Énergie : « La Norvège est, avec le Qatar, le grand bénéficiaire de la guerre en Ukraine »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Eric Monnet Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Manifestations en Iran : la première réaction de l’ayatollah Khamenei                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le Proche-Orient face au soulèvement en Iran                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment nous avons désanimalisé la viande                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans l’Iran de 2022, l’obligation du port du voile est une violence absurde et humiliante »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Eric Monnet Economiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les frondeurs du cinéma d’auteur ne se demandent pas si leurs films font partie du problème »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Pas né de la dernière pluie », d’Hugo Mercier : pas si dupes                   Culture « Bienvenue à Gattaca », sur France 5 : une dystopie eugéniste devenue un classique du cinéma d’anticipation                   Livres  Article réservé à nos abonnés Annie Ernaux, une Nobel dont le « je » dit l’expérience commune                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Mode Adidas remet en question son partenariat avec le rappeur américain Kanye West                   Le Goût du Monde Le temps retrouvé du designer Anthony Guerrée                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Couteau à champignon, roulette à pizza ou molinillo… En cuisine, les ustensiles sont rois                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Le Sexe interdit. La sexualité des Français et sa répression » : l’histoire franchit le seuil de la chambre à coucher                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Belgique             Le gouvernement belge coupe les vivres à l’organe de gestion du culte musulman      Accusé d’opacité et d’être le jouet d’ingérences étrangères, l’Exécutif des musulmans de Belgique n’est plus reconnu comme l’interlocuteur officiel des autorités belges. Il dénonce « une action grossièrement inconstitutionnelle ».          Par Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, Correspondant)         Publié aujourd’hui à 11h37, mis à jour à 11h38    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le ministre de la justice belge, Vincent Van Quickenborne, à la Chambre des représentants, à Bruxelles, le 29 septembre 2022.  NICOLAS MAETERLINCK / AFP               Pas assez indépendant, trop peu démocratique et transparent, objet d’ingérences étrangères… En bref, « une somme d’échecs » et d’« amateurisme ». Le ministre belge de la justice, chargé des cultes, Vincent Van Quickenborne, un libéral flamand, faisait, depuis plusieurs mois, un constat sans concession de l’Exécutif des musulmans de Belgique (EMB), une instance qui, au moment de sa reconnaissance officielle, apparaissait comme un modèle en Europe, au milieu des années 1990. Le couperet est tombé à la mi-septembre : le ministre privait cet organe, qui est l’interlocuteur officiel des autorités et est chargé de la gestion temporelle de ce culte, de sa reconnaissance officielle et de sa subvention (elle était de 639 000 euros en 2021).          Réduit aux « affaires courantes » depuis des semaines, plongé dans un vide juridique, l’EMB connaît une crise existentielle et l’appel du ministre à la communauté musulmane, qui compte quelque 400 000 membres, à s’organiser pour créer un autre outil favorisant une meilleure intégration, semble illusoire. L’Exécutif dénonce, quant à lui, « une action grossièrement inconstitutionnelle et inacceptable » du ministre.          Le culte musulman a été officialisé en 1974 en Belgique, ce qui l’autorisait notamment à bénéficier d’un financement public, à l’instar des cultes catholique, orthodoxe, juif, protestant et anglican, ainsi que du mouvement de l’Action laïque. Le gouvernement était tenu par la Constitution de reconnaître un organe représentatif de la communauté musulmane. La mission de cette instance : désigner des imams payés par le ministère de la justice et des professeurs de religion islamique – les cours « religieux et philosophiques » sont au programme des écoles primaires et secondaires –, instruire les dossiers de reconnaissance des mosquées et, ensuite, exercer la tutelle sur elles, etc. « C’est le principe de séparation de l’Eglise (ou des Eglises) et de l’Etat qui permet aux cultes de se doter en toute indépendance d’un organe de leur choix », explique Caroline Sägesser, membre du Centre de recherche et d’information sociopolitique.          Au bout de vingt années d’atermoiements des deux parties, un premier exécutif doté d’une assemblée générale était reconnu en 1994 et mis en place en 1998. Il fut un peu moins libre que la représentation des autres cultes, se voyant notamment imposer l’organisation d’élections au suffrage universel et un contrôle par les services de renseignement afin d’éviter une dérive radicale.          Persistance d’une « influence étrangère »        Il vous reste 56.38% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/07/le-gouvernement-belge-coupe-les-vivres-a-l-organe-de-gestion-du-culte-musulman_6144822_3210.html"},"headline":"Le gouvernement belge coupe les vivres \u00e0 l\u2019organe de gestion du culte musulman","dateCreated":"2022-10-07T11:37:44+02:00","datePublished":"2022-10-07T11:37:44+02:00","dateModified":"2022-10-07T11:38:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Belgique"],"keywords":["International","Europe","Belgique"],"description":"Accus\u00e9 d\u2019opacit\u00e9 et d\u2019\u00eatre le jouet d\u2019ing\u00e9rences \u00e9trang\u00e8res, l\u2019Ex\u00e9cutif des musulmans de Belgique n\u2019est plus reconnu comme l\u2019interlocuteur officiel des autorit\u00e9s belges. Il d\u00e9nonce \u00ab\u00a0une action grossi\u00e8rement inconstitutionnelle\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, Correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/367/0/4409/2204/1342/671/60/0/2d07274_1665134984878-000-32kd3m2.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Belgique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/belgique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/07/19-20">
<filnamedate="20221007"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221007"><AAMMJJHH="2022100719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ Un rapport du gestionnaire du réseau électrique britannique a prévenu jeudi que, dans un scénario extrême de manque d’importations de gaz, des coupures de courant ponctuelles pourraient être mises en place cet hiver.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Pénuries d’essence : le gouvernement met la pression sur TotalEnergies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Énergie : « La Norvège est, avec le Qatar, le grand bénéficiaire de la guerre en Ukraine »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Eric Monnet Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Manifestations en Iran : la première réaction de l’ayatollah Khamenei                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le Proche-Orient face au soulèvement en Iran                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment nous avons désanimalisé la viande                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans l’Iran de 2022, l’obligation du port du voile est une violence absurde et humiliante »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Eric Monnet Economiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les frondeurs du cinéma d’auteur ne se demandent pas si leurs films font partie du problème »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Pas né de la dernière pluie », d’Hugo Mercier : pas si dupes                   Culture « Bienvenue à Gattaca », sur France 5 : une dystopie eugéniste devenue un classique du cinéma d’anticipation                   Livres  Article réservé à nos abonnés Annie Ernaux, une Nobel dont le « je » dit l’expérience commune                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Mode Adidas remet en question son partenariat avec le rappeur américain Kanye West                   Le Goût du Monde Le temps retrouvé du designer Anthony Guerrée                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Couteau à champignon, roulette à pizza ou molinillo… En cuisine, les ustensiles sont rois                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Le Sexe interdit. La sexualité des Français et sa répression » : l’histoire franchit le seuil de la chambre à coucher                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Royaume-Uni             Le Royaume-Uni ne prévoit pas de campagne d’économies d’énergie malgré le spectre des coupures de courant      Un rapport du gestionnaire du réseau électrique britannique a prévenu jeudi que, dans un scénario extrême de manque d’importations de gaz, des coupures de courant ponctuelles pourraient être mises en place cet hiver.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h33    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le secrétaire d’Etat au climat, Graham Stuart, à Londres, le 7 septembre 2022.  JUSTIN TALLIS / AFP                 Le mot black-out, ou panne de courant généralisée, était imprimé en couverture de toute la presse britannique, vendredi 7 octobre. Pourtant, le gouvernement conservateur de Liz Truss exclut pour l’instant une campagne pour inciter les Britanniques à diminuer leur consommation d’énergie malgré un rapport qui avertit que le Royaume-Uni pourrait connaître des pannes généralisées cet hiver.            Le rapport de National Grid, le gestionnaire du réseau électrique britannique, a fait jeudi l’effet d’une bombe en prévenant que dans un scénario extrême de manque d’importations de gaz, des coupures de courant ponctuelles pourraient être mises en place cet hiver.                 Interrogé sur Sky News pour savoir s’il fallait inciter les Britanniques aux économies d’énergie, comme le font la plupart des gouvernements européens confrontés aux mêmes risques, Graham Stuart, secrétaire d’Etat au climat, a répondu que le gouvernement « n’envoie pas ce message ».            « Il y a de bonnes raisons pour lesquelles des gens préfèrent prendre une douche qu’un bain parce que cela peut faire baisser leur facture (…) mais ça n’a pas d’impact sur notre sécurité énergétique. [Le gouvernement ne va] pas demander aux gens de débrancher des choses (…) quand cela ne fait pas de différence pour notre sécurité énergétique. Nous pensons que nous avons un approvisionnement varié et solide dans tous les scénarios les plus probables, tout ira bien, mais nous nous préparons pour tout. »            « Etat nounou »            M. Graham n’a pas voulu confirmer, sans non plus nier, les informations de presse vendredi affirmant qu’une campagne d’économies d’énergie avait été préparée mais rejetée au dernier moment par la première ministre, Liz Truss.            Celle-ci a déclaré qu’elle ne voulait pas d’un « Etat nounou » ni dicter aux gens ce qu’ils doivent faire, dans la tradition du Parti conservateur du laisser-faire et d’une moindre intervention de l’Etat.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Royaume-Uni, les militants écologistes se mobilisent contre les projets de Liz Truss                   « Nous sommes en bonne position comparé à nos autres voisins européens. Nous ne dépendons pas du gaz russe. Près de la moitié de notre consommation de gaz est produite au Royaume-Uni », a encore argumenté M. Stuart sur Sky News. Il admet toutefois qu’en raison de la guerre en Ukraine et des limites d’approvisionnement en gaz russe qu’elle entraîne, « cet hiver comporte plus de risques que les hivers précédents ».                Un discours qui contraste avec celui du gouvernement français, qui répète le mot de sobriété et incite à limiter les températures des piscines publiques, des appartements, et jusqu’aux robinets des bâtiments administratifs.            M. Stuart a également écarté l’idée de rationnement, dans un Royaume-Uni encore traumatisé par le souvenir de pannes d’électricité et des restrictions énergétiques des années 1970, dans la foulée du choc pétrolier.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Sobriété énergétique : le plan du gouvernement pour passer l’hiver et préparer l’avenir                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 8 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Elvis Presley : rock’n’roll !  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/07/le-royaume-uni-ne-prevoit-pas-de-campagne-d-economies-d-energie-malgre-le-spectre-des-coupures-de-courant_6144818_3210.html"},"headline":"Le Royaume-Uni ne pr\u00e9voit pas de\u00a0campagne d\u2019\u00e9conomies d\u2019\u00e9nergie malgr\u00e9 le\u00a0spectre des coupures de\u00a0courant","dateCreated":"2022-10-07T11:33:34+02:00","datePublished":"2022-10-07T11:33:34+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"Un rapport du gestionnaire du r\u00e9seau \u00e9lectrique britannique a pr\u00e9venu jeudi que, dans un sc\u00e9nario extr\u00eame de manque d\u2019importations de gaz, des coupures de courant ponctuelles pourraient \u00eatre mises en place cet hiver.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/333/0/4000/2000/1342/671/60/0/23bda87_1665133767394-000-32hu4vg.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       

        
  
