<FILE-date="2022/10/07/19">

<article-nb="2022/10/07/19-1">
<filnamedate="20221007"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221007"><AAMMJJHH="2022100719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Les lauréats russe, biélorusse et ukrainien ont en commun leur engagement pour les droits humains et leur refus de la vision impérialiste du Kremlin.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Pénuries d’essence : le gouvernement met la pression sur TotalEnergies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Énergie : « La Norvège est, avec le Qatar, le grand bénéficiaire de la guerre en Ukraine »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Eric Monnet Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Manifestations en Iran : la première réaction de l’ayatollah Khamenei                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le Proche-Orient face au soulèvement en Iran                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment nous avons désanimalisé la viande                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans l’Iran de 2022, l’obligation du port du voile est une violence absurde et humiliante »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Eric Monnet Economiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les frondeurs du cinéma d’auteur ne se demandent pas si leurs films font partie du problème »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Pas né de la dernière pluie », d’Hugo Mercier : pas si dupes                   Culture « Bienvenue à Gattaca », sur France 5 : une dystopie eugéniste devenue un classique du cinéma d’anticipation                   Livres  Article réservé à nos abonnés Annie Ernaux, une Nobel dont le « je » dit l’expérience commune                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Mode Adidas remet en question son partenariat avec le rappeur américain Kanye West                   Le Goût du Monde Le temps retrouvé du designer Anthony Guerrée                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Couteau à champignon, roulette à pizza ou molinillo… En cuisine, les ustensiles sont rois                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Le Sexe interdit. La sexualité des Français et sa répression » : l’histoire franchit le seuil de la chambre à coucher                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Europe             Un triple Nobel de la paix en forme de défi à Vladimir Poutine      Les lauréats russe, biélorusse et ukrainien ont en commun leur engagement pour les droits humains et leur refus de la vision impérialiste du Kremlin.          Par Benoît Vitkine(Moscou, correspondant)         Publié aujourd’hui à 19h21    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Ales Bialiatski, à Minsk, le 24 novembre 2011.  SERGEI GRITS / AP               Le 7 octobre 2006, jour anniversaire de Vladimir Poutine, la journaliste Anna Politkovskaïa était assassinée dans la cage d’escalier de son immeuble. Si l’enquête de la justice russe n’a jamais pris la peine de remonter jusqu’aux commanditaires, les observateurs ont toujours estimé que la date choisie pour ce meurtre ne relevait aucunement du hasard.          Seize ans plus tard, celle retenue pour l’attribution du prix Nobel de la paix, le 7 octobre 2022, est certainement plus fortuite. Il n’empêche que le palmarès constitue lui aussi un message à l’adresse de M. Poutine, qui fêtait ce jour-là ses 70 ans.          L’attribution du prix à des défenseurs des droits humains originaires de Russie, de Biélorussie et d’Ukraine sonne comme un défi au président russe, ou au moins aux conceptions impérialistes qui lui sont chères. L’ONG russe Memorial, l’opposant biélorusse Ales Bialiatski et le Centre ukrainien pour les libertés civiles combattent, chacun à leur façon, à la fois l’autoritarisme et la vision fantasmée d’une nécessaire unité politique des trois voisins slaves.                           Lire le décryptage :  Article réservé à nos abonnés  En Russie, la dissolution de l’ONG Memorial marque l’ampleur du recul démocratique de l’ère Poutine                 Dans l’esprit des Russes comme des étrangers, peu d’organisations sont aussi immédiatement associées à la – modeste et mourante – société civile russe que Memorial. C’est aussi pour cette raison que le pouvoir de Vladimir Poutine n’a eu de cesse de la persécuter, jusqu’à la dissolution de l’organisation décidée par la justice en décembre 2021. La conférence de presse convoquée le 6 octobre dans les couloirs du tribunal Tverskoï, où l’ONG tente de sauver une partie de ses locaux et de ses archives, avait tout d’un involontaire pied de nez.          Un héritage de la révolution de Maïdan          Autre défaite symbolique intervenue vendredi, le Conseil des droits de l’homme de l’ONU a pour la première fois établi un mandat de rapporteur spécial chargé de surveiller la situation des droits humains en Russie. Dix-sept pays ont voté en faveur d’une telle résolution, introduite par des Etats européens, quand vingt-quatre se sont abstenus et six ont voté contre, dont la Chine.          S’agissant des deux autres lauréats, ce serait leur faire injure que de les réduire au contexte russe. De nombreuses voix s’élevaient d’ailleurs vendredi en Ukraine pour se plaindre de voir leur pays une fois de plus assigné à un destin qui ne serait que post-soviétique. « Le comité Nobel a une compréhension intéressante de “la paix” si des représentants de deux pays ayant agressé un troisième reçoivent tous ensemble le prix Nobel », a aussi fustigé sur Twitter Mikhaïlo Podoliak, conseiller du président Volodymyr Zelensky.        Il vous reste 60.26% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/07/un-triple-nobel-de-la-paix-en-forme-de-defi-a-vladimir-poutine_6144909_3210.html"},"headline":"Un triple Nobel de la paix en forme de d\u00e9fi \u00e0 Vladimir Poutine","dateCreated":"2022-10-07T19:21:52+02:00","datePublished":"2022-10-07T19:21:52+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Europe"],"keywords":["Bi\u00e9lorussie","Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Europe","Russie","Prix Nobel"],"description":"Les laur\u00e9ats russe, bi\u00e9lorusse et ukrainien ont en commun leur engagement pour les droits humains et leur refus de la vision imp\u00e9rialiste du Kremlin.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Vitkine","description":"Moscou, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/73/0/6192/3096/1342/671/60/0/248bb4c_1665156205687-154678.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/europe/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/07/19-2">
<filnamedate="20221007"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221007"><AAMMJJHH="2022100719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Dans un contexte polémique, le président américain, Joe Biden, a signé vendredi un décret proposant un nouveau cadre pour le transfert transatlantique des données.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Pénuries d’essence : le gouvernement met la pression sur TotalEnergies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Énergie : « La Norvège est, avec le Qatar, le grand bénéficiaire de la guerre en Ukraine »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Eric Monnet Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Manifestations en Iran : la première réaction de l’ayatollah Khamenei                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le Proche-Orient face au soulèvement en Iran                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment nous avons désanimalisé la viande                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans l’Iran de 2022, l’obligation du port du voile est une violence absurde et humiliante »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Eric Monnet Economiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les frondeurs du cinéma d’auteur ne se demandent pas si leurs films font partie du problème »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Pas né de la dernière pluie », d’Hugo Mercier : pas si dupes                   Culture « Bienvenue à Gattaca », sur France 5 : une dystopie eugéniste devenue un classique du cinéma d’anticipation                   Livres  Article réservé à nos abonnés Annie Ernaux, une Nobel dont le « je » dit l’expérience commune                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Mode Adidas remet en question son partenariat avec le rappeur américain Kanye West                   Le Goût du Monde Le temps retrouvé du designer Anthony Guerrée                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Couteau à champignon, roulette à pizza ou molinillo… En cuisine, les ustensiles sont rois                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Le Sexe interdit. La sexualité des Français et sa répression » : l’histoire franchit le seuil de la chambre à coucher                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie        Pixels              Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis      Dans un contexte polémique, le président américain, Joe Biden, a signé vendredi un décret proposant un nouveau cadre pour le transfert transatlantique des données.          Par Alexandre Piquard         Publié aujourd’hui à 18h46, mis à jour à 19h12    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 C’est une « nouvelle étape » dont se félicite Washington dans un dossier ultrasensible : vendredi 7 octobre, le président américain, Joe Biden, a signé un décret permettant d’avancer dans la mise en œuvre d’un nouveau cadre pour le transfert des données personnelles entre l’Union européenne et les Etats-Unis. Ce document prolonge l’accord politique annoncé fin mars par M. Biden et la présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen. Le commissaire européen à la justice, Didier Reynders, a salué une « étape importante ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Données numériques : le nouvel accord entre l’Europe et les Etats-Unis suscite des interrogations                 L’enjeu est de taille car le précédent accord, nommé « Privacy Shield », a été invalidé par la justice européenne en juillet 2020. Les juges avaient en effet jugé que certaines lois extraterritoriales américaines donnaient aux autorités et services de renseignement des Etats-Unis un accès aux données des Européens jugé disproportionné et insuffisamment encadré. Cette décision a créé une incertitude juridique mettant en jeu la légalité des services en Europe de Google, Facebook, Amazon, Apple, Microsoft… Et a poussé certains Etats européens, dont la France, à renforcer leurs politiques de souveraineté des données, notamment en matière d’hébergement en ligne dans le « cloud ».                            Lire aussi   L’utilisation de Google Analytics jugée contraire au droit européen sur les données personnelles                 Dès l’annonce de ce vendredi, les lobbys des géants du numérique se sont réjouis : « Les transferts de données sont au cœur de la relation transatlantique et nourrissent le commerce qui aide nos économies à fonctionner, pour le bénéfice des citoyens et des entreprises, qui ont besoin de clarté juridique sur ces questions », a écrit l’association professionnelle CCIA (Computer and Communications Industry Association). « Nous apprécions l’attention portée par l’administration Biden à ce sujet crucial et avons hâte de travailler avec l’UE pour mettre en œuvre l’accord dans les mois à venir », a communiqué l’ITI (Information Technology Industry Council).                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Privacy shield : « La situation d’incertitude juridique créée par la Cour de Justice de l’UE est à bien des égards intenable »                 « Le décret répond pleinement à la décision Schrems II de la Cour de justice de l’Union européenne », a affirmé la secrétaire d’Etat au commerce américaine, Gina Raimondo, en référence à l’activiste Max Schrems, qui a déposé la plainte à l’origine de l’invalidation du Privacy Shield et de son prédécesseur, le Safe Harbor, en 2015.          Concrètement, le décret ajoute des « garde-fous » afin, notamment, que les agences de renseignement américaines demandent accès à des données européennes « seulement quand elles poursuivent un objectif de sécurité nationale » et « de façon proportionnée ». Surtout, il propose un mécanisme de recours, à deux niveaux, pour les citoyens européens qui s’estimeraient lésés : l’un auprès d’un officier chargé de la protection des libertés civiles auprès de la direction du renseignement américain, l’autre auprès d’un tribunal indépendant formé par le ministère de la justice.        Il vous reste 47.85% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/07/donnees-numeriques-washington-pousse-pour-faire-avancer-le-projet-d-accord-entre-l-union-europeenne-et-les-etats-unis_6144895_3234.html"},"headline":"Donn\u00e9es num\u00e9riques\u00a0: Washington pousse pour faire avancer le projet d\u2019accord entre l\u2019Union europ\u00e9enne et les Etats-Unis","dateCreated":"2022-10-07T18:46:29+02:00","datePublished":"2022-10-07T18:46:29+02:00","dateModified":"2022-10-07T19:12:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Pixels"],"keywords":["Europe","Union europ\u00e9enne","\u00c9tats-Unis","Microsoft","Apple","Entreprises","High tech","Amazon","Vie en ligne","Pixels","\u00c9conomie"],"description":"Dans un contexte pol\u00e9mique, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, a sign\u00e9 vendredi un d\u00e9cret proposant un nouveau cadre pour le transfert transatlantique des donn\u00e9es.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Piquard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/253/0/3040/1520/1342/671/60/0/00fa999_d392ca72c3ac4acc8402b8986eedb5ea-d392ca72c3ac4acc8402b8986eedb5ea-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/07/19-3">
<filnamedate="20221007"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221007"><AAMMJJHH="2022100719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Oleksandra Romantsova, directrice exécutive du Centre pour les libertés civiles ukrainien n’a pas pu contenir son émotion, vendredi 7 octobre, lorsqu’elle a décroché son téléphone. Au bout du fil, Olav Njoelstad, directeur de l’Institut Nobel lui a appris que son ONG était lauréate du prix Nobel de la paix 2022.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Pénuries d’essence : le gouvernement met la pression sur TotalEnergies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Énergie : « La Norvège est, avec le Qatar, le grand bénéficiaire de la guerre en Ukraine »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Eric Monnet Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Manifestations en Iran : la première réaction de l’ayatollah Khamenei                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le Proche-Orient face au soulèvement en Iran                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment nous avons désanimalisé la viande                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans l’Iran de 2022, l’obligation du port du voile est une violence absurde et humiliante »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Eric Monnet Economiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les frondeurs du cinéma d’auteur ne se demandent pas si leurs films font partie du problème »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Pas né de la dernière pluie », d’Hugo Mercier : pas si dupes                   Culture « Bienvenue à Gattaca », sur France 5 : une dystopie eugéniste devenue un classique du cinéma d’anticipation                   Livres  Article réservé à nos abonnés Annie Ernaux, une Nobel dont le « je » dit l’expérience commune                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Mode Adidas remet en question son partenariat avec le rappeur américain Kanye West                   Le Goût du Monde Le temps retrouvé du designer Anthony Guerrée                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Couteau à champignon, roulette à pizza ou molinillo… En cuisine, les ustensiles sont rois                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Le Sexe interdit. La sexualité des Français et sa répression » : l’histoire franchit le seuil de la chambre à coucher                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                       International       Prix Nobel             Emotion et surprise : lorsque le Centre pour les libertés civiles ukrainien devient lauréat du prix Nobel de la paix      vidéo   Oleksandra Romantsova, directrice exécutive du Centre pour les libertés civiles ukrainien n’a pas pu contenir son émotion, vendredi 7 octobre, lorsqu’elle a décroché son téléphone. Au bout du fil, Olav Njoelstad, directeur de l’Institut Nobel lui a appris que son ONG était lauréate du prix Nobel de la paix 2022.          Par Service vidéo du Monde         Publié aujourd’hui à 18h01, mis à jour à 18h01        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                « C’est génial, merci ! », parvient à peine à articuler Oleksandra Romantsova, vendredi 7 octobre, lorsque son interlocuteur, au bout du fil, lui apprend que son ONG, le Centre pour les libertés civiles ukrainien a été choisi pour remporter le prix Nobel de la paix 2022.            Entre larmes, rires et émotions difficilement contenues, Oleksandra Romantsova confie à Olav Njoelstad, directeur de l’Institut Nobel sa joie de voir « la société et la culture ukrainiennes » reconnue par cette prestigieuse instance internationale.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : bombarder les civils, des bavures russes en série ou une stratégie de la terreur du Kremlin ?                        Service vidéo du Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 8 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Elvis Presley : rock’n’roll !  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/10/07/emotion-et-surprise-lorsque-le-centre-pour-les-libertes-civiles-ukrainien-devient-laureat-du-prix-nobel-de-la-paix_6144891_3210.html"},"headline":"Emotion et surprise\u00a0: lorsque le Centre pour les libert\u00e9s civiles ukrainien devient laur\u00e9at du prix Nobel de la paix","dateCreated":"2022-10-07T18:01:30+02:00","datePublished":"2022-10-07T18:01:30+02:00","dateModified":"2022-10-07T18:01:58+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Prix Nobel"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Prix Nobel"],"description":"Oleksandra Romantsova, directrice ex\u00e9cutive du Centre pour les libert\u00e9s civiles ukrainien n\u2019a pas pu contenir son \u00e9motion, vendredi 7\u00a0octobre, lorsqu\u2019elle a d\u00e9croch\u00e9 son t\u00e9l\u00e9phone. Au bout du fil, Olav Njoelstad, directeur de l\u2019Institut Nobel lui a appris que son ONG \u00e9tait laur\u00e9ate du prix Nobel de la paix\u00a02022.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/442/0/5276/2638/1342/671/60/0/5a43798_f618d3a64e684ca287b785cd8768521a-f618d3a64e684ca287b785cd8768521a-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Emotion et surprise\u00a0: lorsque le Centre pour les libert\u00e9s civiles ukrainien devient laur\u00e9at du prix Nobel de la paix","uploadDate":"2022-10-07T18:01:30+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8ea28l?pubtool=oembed","duration":"02:25"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/442/0/5276/2638/1342/671/60/0/5a43798_f618d3a64e684ca287b785cd8768521a-f618d3a64e684ca287b785cd8768521a-0.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Prix Nobel","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/prix-nobel/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/07/19-4">
<filnamedate="20221007"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221007"><AAMMJJHH="2022100719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ Ce fonds permettra à l’Ukraine d’« acheter directement auprès de nos industriels les matériels dont elle a le plus besoin pour soutenir son effort de guerre », a déclaré le président français devant la presse à Prague, à l’issue d’une réunion de dirigeants européens.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                    Le prix Nobel de la paix décerné à des critiques de Vladimir Poutine et de son régime         Ce qu’il faut savoir ce vendredi matin                    Le contexte          Image de couverture :  Un soldat ukrainien sur un char, à Bakhmut, le 7 octobre 2022.   YASUYOSHI CHIBA/AFP          Les troupes ukrainiennes, à l’offensive sur tous les fronts depuis le début de septembre, ont déjà repris l’essentiel de la région de Kharkiv (Nord-Est) et d’importants nœuds logistiques, tels qu’Izioum, Koupiansk et Lyman (Est). « Depuis le 1er octobre, et rien que dans la région de Kherson, plus de 500 kilomètres carrés de territoire et des dizaines de localités ont été libérés », a déclaré, jeudi soir, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky.Les bombardements se poursuivent, en particulier dans la région de Zaporijia, dans le sud de l’Ukraine, l’une de celles que Moscou affirme avoir annexées, où une frappe a fait au moins sept morts et cinq disparus, selon le chef de l’administration militaire locale, Oleksandr Staroukh.Le président américain, Joe Biden, a mis en garde, jeudi, contre un risque d’« apocalypse » pour la première fois depuis la guerre froide, en raison des menaces de Vladimir Poutine d’employer l’arme nucléaire.La France envisage l’envoi de nouveaux canons Caesar, pièce maîtresse de l’artillerie française, a annoncé Emmanuel Macron, jeudi. Depuis le début du conflit, la France a fourni dix-huit canons Caesar de 155 millimètres d’une portée de 40 kilomètres, montés sur camion.Moscou a fustigé, jeudi, les propos de Volodymyr Zelensky, qui a évoqué, lors d’une interview, des « frappes préventives » de l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN) contre la Russie. La présidence ukrainienne a publié un message expliquant que les propos de M. Zelensky avaient été mal compris et qu’il parlait de sanctions et non de frappes nucléaires.L’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA) considère la centrale nucléaire de Zaporijia comme une installation ukrainienne, alors que Vladimir Poutine a ordonné, mercredi par décret, de transférer le contrôle de la centrale aux autorités russes et d’en faire une « propriété fédérale ».A la suite du sabotage des gazoducs Nord Stream en mer Baltique, la Norvège a annoncé qu’elle allait limiter l’accès des bateaux de pêche russes à ses ports, durcissant ainsi ses mesures de sécurité.Un huitième train de sanctions européennes contre la Russie est entré en vigueur jeudi. Il instaure pour 7 milliards d’euros de nouvelles interdictions d’importation, afin de réduire les revenus de la Russie.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Analyse. Vladimir Poutine ou le crépuscule de l’impérialisme russe         Reportage. A Mykolaïv, la population se prépare à passer l’hiver         Décryptages. Poutine transfère à la Russie le contrôle de la centrale ukrainienne de Zaporijia         Factuel. La Communauté politique européenne lancée à Prague pour souligner l’isolement de Vladimir Poutine         Témoignages. Journal de deux sœurs ukrainiennes : « Je vais préparer ma “valise nucléaire”, mais on ne sait jamais quand ni où cela peut arriver »         Décryptages. Pourquoi est-il si difficile de jauger l’effet des sanctions contre la Russie ?         Reportage. A Zaporijia, une maternité face au front         Enquête. La France prépare la livraison de nouveaux canons Caesar à l’Ukraine                          Le prix Nobel de la paix décerné à des critiques de Vladimir Poutine et de son régime         Ce qu’il faut savoir ce vendredi matin                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","coverageStartTime":"2022-10-07T17:13:56+00:00","coverageEndTime":"2022-10-08T05:13:56+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Emmanuel Macron annonce un fonds de 100\u00a0millions d\u2019euros pour l\u2019achat...","description":"Ce fonds permettra \u00e0 l\u2019Ukraine d\u2019\u00ab\u00a0acheter directement aupr\u00e8s de nos industriels les mat\u00e9riels dont elle a le plus besoin pour soutenir son effort de guerre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident fran\u00e7ais devant la presse \u00e0 Prague, \u00e0 l\u2019issue d\u2019une r\u00e9union de dirigeants europ\u00e9ens.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : Emmanuel Macron annonce un fonds de 100 millions d’euros pour l’achat direct par Kiev de matériel militaire","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Ce fonds permettra \u00e0 l\u2019Ukraine d\u2019\u00ab\u00a0acheter directement aupr\u00e8s de nos industriels les mat\u00e9riels dont elle a le plus besoin pour soutenir son effort de guerre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident fran\u00e7ais devant la presse \u00e0 Prague, \u00e0 l\u2019issue d\u2019une r\u00e9union de dirigeants europ\u00e9ens.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/0/0/6000/4000/1342/894/3/0/8235e7e_1665162750201-154817.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-10-07T17:13:56+00:00"
,"endDate":"2022-10-08T05:13:56+00:00"
  Dans un entretien au Monde, le romancier moscovite en exil Dmitri Gloukhovski explique que les Russes ne soutiennent pas r\u00e9ellement la guerre en Ukraine. Leur passivit\u00e9 s\u2019explique par la peur, et l\u2019emprise qu\u2019exerce Vladimir Poutine sur la soci\u00e9t\u00e9.             Lire aussi :     \u00ab\u00a0Les Russes se sentent comme du gibier face \u00e0 un Etat pr\u00e9dateur invincible\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/8235e7e_1665162750201-154817.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Emmanuel Macron annonce un fonds de 100\u00a0millions d\u2019euros pour l\u2019achat...","dateModified":"2022-10-07T17:24:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html#681441","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","datePublished":"2022-10-07T17:06:14+00:00","articleBody":"     Les dirigeants de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE), r\u00e9unis \u00e0 Prague vendredi 7\u00a0octobre, ont esquiss\u00e9 les grandes lignes d\u2019une r\u00e9ponse commune contre la flamb\u00e9e des prix de l\u2019\u00e9nergie provoqu\u00e9e par la guerre en Ukraine.          \u00ab\u00a0La Russie a tir\u00e9 un missile \u00e9nerg\u00e9tique sur le continent europ\u00e9en\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 Charles Michel, le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, qui repr\u00e9sente les Etats membres. Les Vingt-Sept \u00ab\u00a0partagent une ambition commune de faire baisser les prix des ressources \u00e9nerg\u00e9tiques\u00a0\u00bb, a-t-il dit. Mais ils sont divis\u00e9s sur les moyens et il y a urgence \u00e0 trouver des compromis qui all\u00e9geront le fardeau \u00e9conomique des citoyens et des entreprises de l\u2019UE.          L\u2019\u00e9conomie du Vieux Continent d\u00e9pend \u00e9norm\u00e9ment de ses importations d\u2019hydrocarbures et souffre durement des coupures de livraisons impos\u00e9es par la Russie. Mais elle peine \u00e0 trouver une parade commune, tant les int\u00e9r\u00eats divergent entre les pays qui misent sur le nucl\u00e9aire comme la France, ceux qui comptent sur le charbon comme l\u2019Allemagne, ou ceux qui sont historiquement li\u00e9s aux hydrocarbures russes en Europe centrale.          La pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, a soulign\u00e9 que l\u2019UE \u00e9tait d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 \u00ab\u00a0beaucoup mieux pr\u00e9par\u00e9e pour affronter l\u2019hiver\u00a0\u00bb. Les Europ\u00e9ens ont pris des mesures pour limiter leur consommation d\u2019\u00e9nergie et diversifier leurs approvisionnements. La part du gaz import\u00e9 de Russie a chut\u00e9 de 41\u00a0% avant le d\u00e9clenchement de la guerre en f\u00e9vrier \u00e0 7,5\u00a0% aujourd\u2019hui, a-t-elle soulign\u00e9.          Il y a un \u00ab\u00a0large soutien\u00a0\u00bb des Vingt-Sept pour mettre en place d\u2019ici au printemps des achats group\u00e9s de gaz afin de renforcer le pouvoir de n\u00e9gociation des Europ\u00e9ens, a-t-elle dit. La cheffe de l\u2019ex\u00e9cutif europ\u00e9en a aussi r\u00e9it\u00e9r\u00e9 ses diff\u00e9rentes pistes pour faire baisser les factures de gaz\u00a0: n\u00e9gocier des corridors de fluctuation des cours avec les fournisseurs amicaux de l\u2019UE, explorer des moyens de limiter les prix du gaz pour \u00e9liminer les pics li\u00e9s notamment \u00e0 la sp\u00e9culation, et d\u00e9coupler les prix de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 de ceux du gaz.          Elle a \u00e9galement insist\u00e9 sur la n\u00e9cessit\u00e9 de \u00ab\u00a0pr\u00e9server le march\u00e9 unique\u00a0\u00bb, apr\u00e8s le toll\u00e9 provoqu\u00e9 la semaine derni\u00e8re par le plan de 200\u00a0milliards d\u2019euros de Berlin pour prot\u00e9ger son \u00e9conomie. Plusieurs dirigeants ont critiqu\u00e9 un cavalier seul de l\u2019Allemagne, qui menace la coh\u00e9sion europ\u00e9enne. La puissance budg\u00e9taire de la premi\u00e8re \u00e9conomie europ\u00e9enne et sa capacit\u00e9 \u00e0 financer un solide bouclier, risque d\u2019avantager les entreprises allemandes au d\u00e9triment de leurs concurrentes des autres pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/8235e7e_1665162750201-154817.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Prague, l\u2019UE peaufine sa strat\u00e9gie face au \u00ab\u00a0missile \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb de Poutine","dateModified":"2022-10-07T17:21:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html#681443","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","datePublished":"2022-10-07T17:03:03+00:00","articleBody":"                               Des soldats ukrainiens s\u2019agenouillent au passage de leurs camarades portant les cercueils de militaires ukrainiens tu\u00e9s au combat, lors d\u2019une c\u00e9r\u00e9monie fun\u00e9raire. A Lviv, le\u00a07\u00a0octobre 2022. YURIY DYACHYSHYN\/AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/35cf03b_1665162081492-154901.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Emmanuel Macron annonce un fonds de 100\u00a0millions d\u2019euros pour l\u2019achat...","dateModified":"2022-10-07T17:06:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html#681404","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","datePublished":"2022-10-07T16:31:14+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons pas de raison d\u2019ajuster notre propre posture nucl\u00e9aire strat\u00e9gique, pas plus que nous n\u2019avons d\u2019indications que la Russie se pr\u00e9pare \u00e0 utiliser de mani\u00e8re imminente des armes nucl\u00e9aires\u00a0\u00bb, a dit vendredi la porte-parole de la Maison Blanche, Karine Jean-Pierre.          Cette mise au point survient apr\u00e8s des propos particuli\u00e8rement forts tenus jeudi par le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, qui a estim\u00e9 que Vladimir Poutine \u00ab\u00a0ne plaisante pas quand il parle d\u2019un usage potentiel d\u2019armes nucl\u00e9aires tactiques ou d\u2019armes biologiques ou chimiques\u00a0\u00bb dans le conflit en Ukraine.          Interrog\u00e9e pour savoir si ce ton plus alarmiste \u00e9tait li\u00e9 \u00e0 de nouveaux renseignements obtenus par les Etats-Unis, la porte-parole a r\u00e9pondu\u00a0\u00ab\u00a0non\u00a0\u00bb, lors d\u2019une br\u00e8ve session de questions-r\u00e9ponses avec des journalistes.          S\u2019exprimant \u00e0 l\u2019occasion d\u2019une collecte de fonds dans le cadre de la campagne s\u00e9natoriale d\u00e9mocrate, \u00e0 New York, M.\u00a0Biden a compar\u00e9 jeudi le contexte actuel \u00e0 l\u2019une des p\u00e9riodes les plus mena\u00e7antes de l\u2019apr\u00e8s-guerre. \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons pas \u00e9t\u00e9 confront\u00e9s \u00e0 la perspective d\u2019une apocalypse depuis Kennedy et la crise des missiles cubains\u00a0\u00bb, a-t-il dit. Du 14\u00a0au\u00a028\u00a0octobre\u00a01962, la crise des missiles install\u00e9s \u00e0 Cuba par l\u2019Union sovi\u00e9tique et rep\u00e9r\u00e9s par les Etats-Unis avait fait trembler la plan\u00e8te, laissant craindre une guerre nucl\u00e9aire. \u00ab\u00a0Il existe (\u2026)\u00a0une menace directe d\u2019utilisation d\u2019armes nucl\u00e9aires si les choses continuent de suivre la voie qu\u2019elles empruntent actuellement\u00a0\u00bb, a encore affirm\u00e9 M.\u00a0Biden.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/8235e7e_1665162750201-154817.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Pas d\u2019indications\u00a0\u00bb que la Russie se pr\u00e9pare \u00ab\u00a0de mani\u00e8re imminente\u00a0\u00bb \u00e0 utiliser l\u2019arme n...","dateModified":"2022-10-07T16:50:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html#681395","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","datePublished":"2022-10-07T16:03:44+00:00","articleBody":"     Oleksandra Romantsova, directrice ex\u00e9cutive du Centre pour les libert\u00e9s civiles ukrainien, n\u2019a pas pu contenir son \u00e9motion, vendredi, lorsqu\u2019elle a d\u00e9croch\u00e9 son t\u00e9l\u00e9phone. Au bout du fil, Olav Njoelstad, directeur de l\u2019Institut Nobel, lui a appris que son ONG \u00e9tait laur\u00e9ate du prix Nobel de la paix\u00a02022.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/8235e7e_1665162750201-154817.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Emmanuel Macron annonce un fonds de 100\u00a0millions d\u2019euros pour l\u2019achat...","dateModified":"2022-10-07T16:44:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html#681349","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","datePublished":"2022-10-07T15:38:33+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron a annonc\u00e9 vendredi la cr\u00e9ation d\u2019un \u00ab\u00a0fonds sp\u00e9cial de 100\u00a0millions d\u2019euros\u00a0\u00bb pour que l\u2019Ukraine puisse \u00ab\u00a0acheter directement aupr\u00e8s de nos industriels les mat\u00e9riels dont elle a le plus besoin pour soutenir son effort de guerre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident fran\u00e7ais devant la presse \u00e0 Prague \u00e0 l\u2019issue d\u2019un sommet europ\u00e9en. Ce fonds financera l\u2019achat\u00a0\u00ab\u00a0d\u2019armes d\u00e9fensives\u00a0\u00bb\u00a0comme celles d\u00e9j\u00e0 livr\u00e9es par la France depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe en Ukraine en f\u00e9vrier, a pr\u00e9cis\u00e9 le chef de l\u2019Etat.          La France a fourni jusqu\u2019ici dix-huit canons Caesar de 155 mm d\u2019une port\u00e9e de 40 km, des missiles antichar et anti-a\u00e9rien, des v\u00e9hicules de l\u2019avant-blind\u00e9 (VAB), du carburant, des \u00e9quipements individuels et une quinzaine de canons tract\u00e9s TRF1 de 155 mm \u00e0 l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0Il y a tr\u00e8s clairement une volont\u00e9 r\u00e9affirm\u00e9e d\u2019accompagner l\u2019Ukraine dans ce moment de la guerre, de continuer \u00e0 l\u2019accompagner par notre soutien budg\u00e9taire, par la pr\u00e9paration de la reconstruction ou par notre soutien militaire\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 Emmanuel Macron.          Le chef de l\u2019Etat a par ailleurs confirm\u00e9 que la France envisageait de livrer six canons Caesar suppl\u00e9mentaires \u00e0 l\u2019Ukraine, pr\u00e9lev\u00e9s sur une commande destin\u00e9e au Danemark. \u00ab\u00a0Mais c\u2019est une discussion qui rev\u00eat certains aspects techniques qui est en train d\u2019\u00eatre finalis\u00e9e\u00a0\u00bb, a-t-il dit.          Au sein de l\u2019arm\u00e9e fran\u00e7aise, certains s\u2019interrogent sur cette aide. \u00ab\u00a0Les \u00e9quipements disponibles sont ceux qui servent dans l\u2019arm\u00e9e de terre fran\u00e7aise, qui sont justement dimensionn\u00e9s (\u2026). S\u2019ils sont envoy\u00e9s en Ukraine, c\u2019est une capacit\u00e9 militaire qui est amput\u00e9e\u00a0\u00bb, a alert\u00e9 le g\u00e9n\u00e9ral Pierre Schill, chef d\u2019\u00e9tat-major de l\u2019arm\u00e9e de terre, lors d\u2019une audition \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale le 20\u00a0juillet.             Lire aussi :     La France pr\u00e9pare la livraison de nouveaux canons Caesar \u00e0 l\u2019Ukraine                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/8235e7e_1665162750201-154817.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Macron annonce un fonds de 100\u00a0millions d\u2019euros pour l\u2019achat direct par Kiev de mat\u00e9riel militaire","dateModified":"2022-10-07T17:13:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html#681339","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","datePublished":"2022-10-07T15:16:33+00:00","articleBody":"     Qu\u2019est-ce que la mobilisation partielle annonc\u00e9e par Vladimir Poutine\u00a0? La menace russe de recourir \u00e0 l\u2019arme nucl\u00e9aire est-elle s\u00e9rieuse\u00a0? Quel soutien militaire la France a-t-elle apport\u00e9 \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0? Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, Le Monde\u00a0r\u00e9pond en direct \u00e0 vos interrogations dans son live quotidien. Voici les r\u00e9ponses \u00e0 vos questions les plus fr\u00e9quentes.             Lire aussi :   Guerre en Ukraine\u00a0: les r\u00e9ponses du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb \u00e0 vos questions les plus fr\u00e9quentes          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/8235e7e_1665162750201-154817.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Emmanuel Macron annonce un fonds de 100\u00a0millions d\u2019euros pour l\u2019achat...","dateModified":"2022-10-07T15:30:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html#681278","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","datePublished":"2022-10-07T14:51:44+00:00","articleBody":"     Ian Ratchinski, le pr\u00e9sident de l\u2019ONG russe Memorial, bannie de Russie, a affirm\u00e9 vendredi que l\u2019obtention du prix Nobel de la paix donnait \u00ab\u00a0de la force morale (\u2026) \u00e0 tous les militants russes des droits de l\u2019homme\u00a0\u00bb\u00a0en\u00a0\u00ab\u00a0des temps d\u00e9primants\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Il ne faut pas oublier ceux qui sont en prison\u00a0\u00bb, a-t-il dit, \u00e0 la sortie d\u2019un tribunal de Moscou apr\u00e8s un nouveau proc\u00e8s contre l\u2019ONG, et de citer les opposants russes incarc\u00e9r\u00e9s Alexe\u00ef Navalny et Ilia Iachine.          \u00ab\u00a0C\u2019est un honneur d\u2019\u00eatre [laur\u00e9ats] ensemble\u00a0\u00bb, a pour sa part d\u00e9clar\u00e9 Oleg Orlov, figure historique de Memorial, en r\u00e9f\u00e9rence au Centre des libert\u00e9s civiles, une organisation de d\u00e9fense des droits de l\u2019homme ukrainienne. \u00ab\u00a0Nous sommes sous pression, eux sont sous le feu de notre propre arm\u00e9e\u00a0\u00bb, a-t-il not\u00e9. Interdite en Russie, Memorial est une r\u00e9f\u00e9rence de la lutte pour les libert\u00e9s et la m\u00e9moire des r\u00e9pressions politiques dans le pays et en ex-URSS.          Le prestigieux prix a \u00e9t\u00e9 conjointement attribu\u00e9 au militant bi\u00e9lorusse Ales Bialiatski, en prison dans son pays, \u00e0 l\u2019ONG Memorial \u2013 frapp\u00e9e par un ordre de dissolution en Russie \u2013 et au Centre pour les libert\u00e9s civiles, qui s\u2019emploie aujourd\u2019hui \u00e0 documenter les\u00a0\u00ab\u00a0crimes de guerre russes\u00a0\u00bb\u00a0dans le conflit en cours.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/8235e7e_1665162750201-154817.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Nobel de la paix donne de la \u00ab\u00a0force morale\u00a0\u00bb aux militants, affirme l\u2019ONG Memorial","dateModified":"2022-10-07T15:29:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html#681273","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","datePublished":"2022-10-07T14:37:55+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9conomiste Yuriy Gorodnichenko souligne, dans une tribune au Monde, l\u2019originalit\u00e9 de l\u2019\u00e9conomie de guerre ukrainienne, fond\u00e9e sur une intervention limit\u00e9e de l\u2019Etat et sur le financement ext\u00e9rieur.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0La r\u00e9silience des Ukrainiens r\u00e9sulte \u00e9galement des choix de politique \u00e9conomique du gouvernement\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/8235e7e_1665162750201-154817.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Emmanuel Macron annonce un fonds de 100\u00a0millions d\u2019euros pour l\u2019achat...","dateModified":"2022-10-07T14:40:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html#681241","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","datePublished":"2022-10-07T14:19:42+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, a salu\u00e9 vendredi 7\u00a0octobre l\u2019attribution du prix Nobel de la paix \u00e0 un trio de repr\u00e9sentants de la soci\u00e9t\u00e9 civile en Ukraine, en Russie et en Bi\u00e9lorussie, qui \u00ab\u00a0met en lumi\u00e8re le pouvoir de la soci\u00e9t\u00e9 civile pour faire avancer la paix\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les groupes de la soci\u00e9t\u00e9 civile sont l\u2019oxyg\u00e8ne de la d\u00e9mocratie, des catalyseurs de la paix, du progr\u00e8s social et de la croissance \u00e9conomique\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 dans un communiqu\u00e9.          Il a \u00e9galement soulign\u00e9 que l\u2019espace de ces groupes \u00ab\u00a0se r\u00e9tr\u00e9cit \u00e0 travers le monde\u00a0\u00bb, de m\u00eame que les d\u00e9fenseurs des droits humains, militants environnementaux et journalistes sont victimes d\u2019\u00ab\u00a0arrestations arbitraires, de dures peines de prison, de campagnes de d\u00e9nigrement, d\u2019amendes paralysant leur action et d\u2019attaques violentes\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/8235e7e_1665162750201-154817.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nobel de la paix\u00a0: le chef de l\u2019ONU salue la soci\u00e9t\u00e9 civile, \u00ab\u00a0oxyg\u00e8ne de la d\u00e9mocratie\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-07T14:29:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html#681233","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","datePublished":"2022-10-07T14:07:13+00:00","articleBody":"     Le comit\u00e9 Nobel norv\u00e9gien, charg\u00e9 d\u2019attribuer le prix Nobel de la paix, a r\u00e9compens\u00e9 vendredi un opposant bi\u00e9lorusse, Ales Bialiatski, et deux organisations de d\u00e9fense des droits humains, la russe Memorial et l\u2019ukrainienne le Centre des libert\u00e9s civiles.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/8235e7e_1665162750201-154817.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Emmanuel Macron annonce un fonds de 100\u00a0millions d\u2019euros pour l\u2019achat...","dateModified":"2022-10-07T14:35:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html#681187","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","datePublished":"2022-10-07T13:32:56+00:00","articleBody":"     Volodymyr Zelensky, a demand\u00e9 vendredi \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) de \u00ab\u00a0continuer\u00a0\u00bb \u00e0 mettre \u00ab\u00a0la pression sur le secteur \u00e9nerg\u00e9tique russe\u00a0\u00bb, apr\u00e8s l\u2019entr\u00e9e en vigueur jeudi 6\u00a0octobre du huiti\u00e8me paquet de sanctions europ\u00e9ennes. Il s\u2019agit de la \u00ab\u00a0principale source de revenus de l\u2019Etat agresseur\u00a0\u00bb, a dit le pr\u00e9sident ukrainien en s\u2019adressant aux dirigeants europ\u00e9ens r\u00e9unis \u00e0 Prague.          Il a remerci\u00e9 les Vingt-Sept pour ce nouveau train de sanctions, qui impose de nouvelles restrictions commerciales \u00e0 la Russie et allonge la liste des personnes vis\u00e9es par des gels d\u2019avoirs et des interdictions de voyage dans l\u2019UE.          M.\u00a0Zelensky a \u00e9galement r\u00e9it\u00e9r\u00e9 les appels de Kiev en faveur de la \u00ab\u00a0d\u00e9militarisation\u00a0\u00bb de la centrale nucl\u00e9aire ukrainienne de Zaporijia, dans le sud de l\u2019Ukraine, que la Russie s\u2019est formellement appropri\u00e9e par d\u00e9cret, mercredi, apr\u00e8s sept mois d\u2019occupation. \u00ab\u00a0Il ne s\u2019agit pas seulement de mat\u00e9riel militaire russe, mais aussi du retrait de toutes les troupes de la centrale\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Zelensky, ajoutant qu\u2019environ 500\u00a0Russes s\u2019y trouvent actuellement.          La Commission europ\u00e9enne a d\u00e9clar\u00e9 jeudi que les nouvelles sanctions \u00e9taient une \u00ab\u00a0riposte \u00e0 l\u2019escalade de la Russie dans la guerre ill\u00e9gale qu\u2019elle continue de livrer \u00e0 l\u2019Ukraine, qu\u2019illustrent notamment l\u2019annexion de territoires ukrainiens \u00e0 l\u2019issue de simulacres de \u201cr\u00e9f\u00e9rendums\u201d, la mobilisation de troupes suppl\u00e9mentaires et la menace de l\u2019arme nucl\u00e9aire ouvertement brandie\u00a0\u00bb.             Lire aussi :     La fuite en avant de Vladimir Poutine\u00a0: mobilisation de 300\u00a0000\u00a0r\u00e9servistes et chantage nucl\u00e9aire                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/8235e7e_1665162750201-154817.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zelensky demande \u00e0 l\u2019UE \u00ab\u00a0plus de pression\u00a0\u00bb sur le secteur \u00e9nerg\u00e9tique russe","dateModified":"2022-10-07T14:25:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html#681170","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","datePublished":"2022-10-07T13:18:08+00:00","articleBody":"                        ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/1f50105_1665148627633-derniere-maj-ukraine-avancee-russe.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation militaire en Ukraine, jeudi 6 octobre","dateModified":"2022-10-07T13:27:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html#681153","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","datePublished":"2022-10-07T13:02:09+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s de Hongkong ont annonc\u00e9 vendredi qu\u2019elles ne donneraient suite \u00e0 aucune sanction occidentale \u00ab\u00a0unilat\u00e9rale\u00a0\u00bb, apr\u00e8s l\u2019accostage dans ses eaux d\u2019un yacht li\u00e9 \u00e0 l\u2019un des oligarques les plus riches de Russie. Ce bateau de 142 m\u00e8tres, baptis\u00e9\u00a0The-North, a \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9 jeudi par des habitants non loin de l\u2019entr\u00e9e du port de la ville. Il serait li\u00e9 \u00e0 Alexe\u00ef Mordachov, le principal actionnaire du groupe sid\u00e9rurgique russe Severstal. Il est vis\u00e9 par les sanctions prises par les Etats-Unis, l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) et le Royaume-Uni.          De nombreuses autorit\u00e9s, notamment espagnoles, italiennes, fran\u00e7aises et fidjiennes, ont saisi des yachts li\u00e9s \u00e0 des oligarques russes afin de faire pression sur le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine. Le minist\u00e8re de la marine de Hongkong a d\u00e9clar\u00e9 appliquer les sanctions prises par les Nations unies, mais pas celles impos\u00e9es par des Etats seuls.          Au d\u00e9but de la guerre en Ukraine, The-North\u00a0a mis le cap vers le port de Vladivostok, dans l\u2019est de la Russie, o\u00f9 il s\u2019est ancr\u00e9 d\u00e9but mars. Selon des sites sp\u00e9cialis\u00e9s, le navire, qui est \u00e9valu\u00e9 \u00e0 500\u00a0millions de dollars, a quitt\u00e9 Vladivostok la semaine derni\u00e8re.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/8235e7e_1665162750201-154817.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Hongkong n\u2019imposera pas de sanctions au yacht d\u2019un oligarque russe","dateModified":"2022-10-07T13:26:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html#681141","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","datePublished":"2022-10-07T12:50:02+00:00","articleBody":"     Analyse | Les r\u00eaves expansionnistes de Vladimir Poutine s\u2019arr\u00eatent ici, \u00e0 cette guerre n\u00e9ocoloniale contre l\u2019Ukraine qu\u2019il a lui-m\u00eame d\u00e9clench\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier. Le chef du Kremlin a beau multiplier les discours sur la\u00a0\u00ab\u00a0grandeur\u00a0\u00bb\u00a0de la Russie, la soci\u00e9t\u00e9 n\u2019adh\u00e8re pas \u00e0 l\u2019entreprise. Des centaines de milliers de Russes \u2013\u00a0sept cent mille, selon les estimations \u00e9tablies le 4\u00a0octobre par la version russe du magazine\u00a0Forbes\u00a0\u2013\u00a0ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 fuir leur propre pays\u2026 et le mouvement semble ne pas vouloir se tarir.             Lire aussi :     Vladimir Poutine ou le cr\u00e9puscule de l\u2019imp\u00e9rialisme russe          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/8235e7e_1665162750201-154817.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Emmanuel Macron annonce un fonds de 100\u00a0millions d\u2019euros pour l\u2019achat...","dateModified":"2022-10-07T13:06:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html#680937","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","datePublished":"2022-10-07T12:33:45+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s que Volodymyr Zelensky a \u00e9voqu\u00e9 jeudi des \u00ab\u00a0frappes pr\u00e9ventives\u00a0\u00bb de l\u2019OTAN contre la Russie, aussit\u00f4t rectifi\u00e9es en \u00ab\u00a0sanctions pr\u00e9ventives\u00a0\u00bb par la pr\u00e9sidence ukranienne, l\u2019agence de presse Reuters rapporte vendredi la r\u00e9action du ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov. Selon lui, les propos du pr\u00e9sident ukrainien justifient l\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb lanc\u00e9e par Moscou en Ukraine.          Avec cette d\u00e9claration, M.\u00a0Zelensky aurait \u00ab\u00a0en fait fourni de nouvelles preuves au monde de la menace que repr\u00e9sente le r\u00e9gime de Kiev\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Lavrov. \u00ab\u00a0C\u2019est pour cette raison qu\u2019une op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e, pour les neutraliser\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Selon l\u2019agence de presse russe RIA, le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a \u00e9galement d\u00e9nonc\u00e9 les d\u00e9clarations du pr\u00e9sident ukrainien, les qualifiant \u00ab\u00a0d\u2019appel \u00e0 commencer une nouvelle guerre mondiale dont les cons\u00e9quences seraient impr\u00e9visibles et monstrueuses\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/8235e7e_1665162750201-154817.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Sergue\u00ef Lavrov, les propos de Volodymyr Zelensky ont \u00ab\u00a0fourni de nouvelles preuves de la menace qu...","dateModified":"2022-10-07T17:03:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html#681092","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","datePublished":"2022-10-07T12:19:26+00:00","articleBody":"     Le Centre pour les libert\u00e9s civiles, ONG ukrainienne, a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9 en\u00a02007, \u00e0 Kiev, la capitale. \u00ab\u00a0Le centre a pris position pour renforcer la soci\u00e9t\u00e9 civile ukrainienne et faire pression sur les autorit\u00e9s afin de faire de l\u2019Ukraine une d\u00e9mocratie \u00e0 part enti\u00e8re\u00a0\u00bb, a rappel\u00e9 le comit\u00e9 Nobel.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/8235e7e_1665162750201-154817.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qu\u2019est le Centre pour les libert\u00e9s civiles ukrainien, colaur\u00e9at du prix Nobel de la paix\u00a0?","dateModified":"2022-10-07T12:37:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html#681084","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","datePublished":"2022-10-07T12:01:04+00:00","articleBody":"     Initiateur du mouvement d\u00e9mocratique qui a \u00e9merg\u00e9 en Bi\u00e9lorussie au milieu des ann\u00e9es 1980, Ales Bialiatski, \u00e2g\u00e9 de 60\u00a0ans, est un militant politique bi\u00e9lorusse actuellement incarc\u00e9r\u00e9, connu pour son travail \u00e0 la t\u00eate de Viasna, la principale organisation de d\u00e9fense des droits humains en Bi\u00e9lorussie.          \u00ab\u00a0Il a consacr\u00e9 sa vie \u00e0 promouvoir la d\u00e9mocratie et le d\u00e9veloppement pacifique dans son pays d\u2019origine\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 dans un\u00a0communiqu\u00e9\u00a0le comit\u00e9 Nobel, qui a appel\u00e9 la Bi\u00e9lorussie \u00e0 lib\u00e9rer le militant emprisonn\u00e9. \u00ab\u00a0Nous esp\u00e9rons que cela se produira et qu\u2019il viendra \u00e0 Oslo pour recevoir le prix, a ajout\u00e9 sa pr\u00e9sidente Berit\u00a0Reiss-Andersen.\u00a0Mais il y a des milliers de prisonniers politiques en Bi\u00e9lorussie et je crains peut-\u00eatre que mon souhait ne soit pas tr\u00e8s r\u00e9aliste.\u00a0\u00bb                Ales Bialiatski, \u00e0 Minsk, en d\u00e9cembre 2019. SERGEI GAPON \/ AFP           M.\u00a0Bialiatski avait \u00e9t\u00e9 de nouveau jet\u00e9 en prison lors des manifestations massives contre la r\u00e9\u00e9lection, jug\u00e9e frauduleuse par les Occidentaux, du pr\u00e9sident autoritaire Alexandre Loukachenko en\u00a02020. Rassemblant des dizaines de milliers de manifestants pendant des mois, le mouvement de contestation a \u00e9t\u00e9 durement mat\u00e9.          Dans une premi\u00e8re r\u00e9action vendredi, l\u2019\u00e9pouse de M. Bialiatski s\u2019est dite submerg\u00e9e par l\u2019\u00ab\u00a0\u00e9motion\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0reconnaissante\u00a0\u00bb. En exil, la cheffe de file de l\u2019opposition bi\u00e9lorusse, Svetlana Tsikhanovska\u00efa, g\u00e9n\u00e9ralement consid\u00e9r\u00e9e comme la v\u00e9ritable vainqueure du scrutin de 2020, a, elle, salu\u00e9 la reconnaissance d\u2019un \u00ab\u00a0combat pour la libert\u00e9\u00a0\u00bb.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/08fda52_5393638-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qui est Ales Bialiatski, colaur\u00e9at du prix Nobel de la paix\u00a0?","dateModified":"2022-10-07T12:35:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html#681050","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","datePublished":"2022-10-07T11:32:01+00:00","articleBody":"     Le Conseil des droits de l\u2019homme de l\u2019ONU a innov\u00e9 en cr\u00e9ant, vendredi 7\u00a0octobre, un mandat de rapporteur sp\u00e9cial charg\u00e9 de surveiller la r\u00e9pression des opposants en Russie.          Les quarante-sept Etats membres du Conseil ont adopt\u00e9 une r\u00e9solution en ce sens \u2013 propos\u00e9e par une grande partie des pays membres de l\u2019Union europ\u00e9enne \u2013 avec dix-sept voix favorables. Vingt-quatre pays se sont abstenus et six ont vot\u00e9 contre, dont la Chine mais aussi Cuba et le Venezuela.          C\u2019est la premi\u00e8re fois que Moscou \u00e9tait vis\u00e9 par un texte concernant la situation des droits humains \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du pays. Avant le vote, l\u2019ambassadeur russe aupr\u00e8s de l\u2019ONU \u00e0 Gen\u00e8ve, Guennadi Gatilov, a critiqu\u00e9 le texte et accus\u00e9 \u00ab\u00a0les pays occidentaux d\u2019utiliser le Conseil \u00e0 des fins politiques\u00a0\u00bb. Moscou, qui a quitt\u00e9 le Conseil au moment o\u00f9 l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019ONU votait son expulsion, dispose toutefois du statut d\u2019observateur et, \u00e0 ce titre, peut s\u2019exprimer au Conseil.          La r\u00e9solution d\u00e9cide de nommer un rapporteur sp\u00e9cial charg\u00e9 de surveiller \u00ab\u00a0la situation des droits de l\u2019homme\u00a0\u00bb pour une p\u00e9riode d\u2019un an. Il devra \u00ab\u00a0recueillir, examiner et \u00e9valuer les informations pertinentes provenant de toutes les parties prenantes, y compris la soci\u00e9t\u00e9 civile russe, tant \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur qu\u2019\u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur du pays\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Depuis des ann\u00e9es, nous assistons \u00e0 une d\u00e9t\u00e9rioration continue de la situation des droits humains en F\u00e9d\u00e9ration de Russie, qui s\u2019est acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e au cours des derniers mois\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019ambassadeur du Luxembourg, Marc Bichler, en pr\u00e9sentant le texte au Conseil.          \u00ab\u00a0Les r\u00e9centes lois draconiennes visant \u00e0 \u00e9touffer les m\u00e9dias ind\u00e9pendants et les organisations \u201cind\u00e9sirables\u201d, les sanctions s\u00e9v\u00e8res pour quiconque remet en question le gouvernement ou encore le grand nombre de personnes arr\u00eat\u00e9es dans le cadre de manifestations constituent quelques exemples r\u00e9cents d\u2019une politique de r\u00e9pression syst\u00e9matique\u00a0\u00bb, a-t-il dit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/8235e7e_1665162750201-154817.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ONU cr\u00e9e un mandat de rapporteur sp\u00e9cial charg\u00e9 de surveiller la r\u00e9pression des opposants en Russi...","dateModified":"2022-10-07T11:51:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html#681033","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","datePublished":"2022-10-07T11:17:01+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s que le Nobel de la paix a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cern\u00e9, notamment, au Centre pour les libert\u00e9s civiles ukrainien, la pr\u00e9sidence ukrainienne a affirm\u00e9 vendredi que \u00ab\u00a0le peuple ukrainien [\u00e9tait] aujourd\u2019hui le principal artisan de la paix, dans laquelle on doit exister sans agression\u00a0\u00bb.          Un conseiller de la pr\u00e9sidence s\u2019est, lui, montr\u00e9 agac\u00e9 par le fait qu\u2019une ONG ukrainienne partage le prix avec des organisations de d\u00e9fense des droits humains russe et bi\u00e9lorusse, car, pour lui, m\u00eame si ces derni\u00e8res luttent contre la r\u00e9pression dans leurs pays, la Russie et la Bi\u00e9lorussie sont alli\u00e9es dans la guerre contre l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0Le comit\u00e9 Nobel a une compr\u00e9hension int\u00e9ressante de \u201cla paix\u201d si des repr\u00e9sentants de deux pays ayant agress\u00e9 un 3e re\u00e7oivent tous ensemble le prix Nobel\u00a0\u00bb, a comment\u00e9 sur Twitter Mikha\u00eflo Podoliak. \u00ab\u00a0Les organisations russe et bi\u00e9lorusse n\u2019ont pas pu organiser de r\u00e9sistance \u00e0 la guerre\u00a0\u00bb, a-t-il assen\u00e9.          L\u2019organisation russe Memorial et le d\u00e9fenseur des droits bi\u00e9lorusse Ales Beliatski sont victimes de la r\u00e9pression dans leurs pays respectifs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/8235e7e_1665162750201-154817.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le peuple ukrainien est un artisan de la paix\u00a0\u00bb, affirme la pr\u00e9sidence ukrainienne","dateModified":"2022-10-07T11:45:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html#680992","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","datePublished":"2022-10-07T11:05:17+00:00","articleBody":"    Bonjour, \u00e0 quel moment Poutine a-t-il parl\u00e9 d'armes chimiques ou biologiques ? Les propos de Joe Biden me semblent d\u00e9lirants. Ne faut-il pas ajouter la mention \"armes dont le pr\u00e9sident russe n'a jamais parl\u00e9\" pour \u00e9viter de diffuser des fake news?    Merci!         Bonjour,          Vous faites r\u00e9f\u00e9rence aux d\u00e9clarations de Joe Biden, jeudi, selon lesquelles il estime que Vladimir Poutine \u00ab\u00a0ne plaisante pas quand il parle d\u2019un usage potentiel d\u2019armes nucl\u00e9aires tactiques ou d\u2019armes biologiques ou chimiques, car son arm\u00e9e, on pourrait le dire, est tr\u00e8s peu performante\u00a0\u00bb dans le conflit en Ukraine.          Dans son plus r\u00e9cent discours, le 30 septembre, prononc\u00e9 \u00e0 l\u2019occasion de l\u2019officialisation par la Russie de l\u2019annexion des territoires ukrainiens sous contr\u00f4le russe, Vladimir Poutine a bien \u00e9voqu\u00e9 des armes chimiques et biologiques. Il ne mena\u00e7ait effectivement pas d\u2019en faire usage mais critiquait les Etats-Unis. \u00ab\u00a0Il y a un ordre mondial unipolaire dans son essence, antid\u00e9mocratique et non libre. (\u2026)\u00a0Les Etats-Unis ont marqu\u00e9 d\u2019une empreinte terrible la m\u00e9moire des peuples de Cor\u00e9e et du Vietnam avec leurs tapis de bombes, l\u2019utilisation du napalm et des armes chimiques.\u00a0\u00bb          Toutefois, Washington avait fait \u00e9tat, \u00e0 la fin d\u2019avril, d\u2019\u00ab\u00a0informations cr\u00e9dibles\u00a0\u00bb sur la possibilit\u00e9 que la Russie puisse faire usage d\u2019\u00ab\u00a0agents chimiques\u00a0\u00bb\u00a0dans son offensive pour prendre Marioupol, pr\u00e9cisant ne pas \u00eatre en mesure de confirmer les all\u00e9gations sur un usage de cette arme, qui \u00e9manaient des d\u00e9fenseurs de la ville.          En ce qui concerne l\u2019utilisation de bombes nucl\u00e9aires, le pr\u00e9sident russe a l\u00e0 d\u00e9j\u00e0 formul\u00e9 ce qui est interpr\u00e9t\u00e9 comme une menace, bien que toujours indirecte. Le 21 septembre, Vladimir Poutine avait d\u00e9nonc\u00e9 les\u00a0\u00ab\u00a0d\u00e9clarations de certains repr\u00e9sentants de haut rang des principaux Etats membres de l\u2019OTAN sur la possibilit\u00e9 d\u2019utiliser des armes nucl\u00e9aires de destruction massive contre la Russie\u00a0\u00bb.          Et d\u2019avertir\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0A ceux qui se permettent de telles d\u00e9clarations concernant la Russie, je tiens \u00e0 rappeler que notre pays dispose \u00e9galement de moyens de destruction divers, et dans certains domaines plus modernes que ceux des pays de l\u2019OTAN. Et si l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale de notre pays est menac\u00e9e, nous utiliserons certainement tous les moyens \u00e0 notre disposition pour prot\u00e9ger la Russie et notre peuple.\u00a0\u00bb\u00a0Il avait ajout\u00e9 sur le ton d\u2019une mise en garde\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas du bluff.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/8235e7e_1665162750201-154817.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Emmanuel Macron annonce un fonds de 100\u00a0millions d\u2019euros pour l\u2019achat...","dateModified":"2022-10-07T11:08:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html#680994","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","datePublished":"2022-10-07T10:13:40+00:00","articleBody":"     L\u2019ONG russe Memorial, colaur\u00e9ate du prix Nobel de la paix, a fait la lumi\u00e8re pendant trois d\u00e9cennies sur les purges staliniennes puis les r\u00e9pressions dans la Russie contemporaine de Vladimir Poutine.vant d\u2019en \u00eatre elle-m\u00eame victime.          A l\u2019hiver 2021, la justice russe avait prononc\u00e9 la dissolution de Memorial pour des violations d\u2019une loi controvers\u00e9e portant sur les \u00ab\u00a0agents de l\u2019\u00e9tranger\u00a0\u00bb. La dissolution de ce pilier de la soci\u00e9t\u00e9 civile russe, symbole de la d\u00e9mocratisation des ann\u00e9es 1990 apr\u00e8s l\u2019effondrement de l\u2019URSS, avait pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 de quelques semaines l\u2019offensive en Ukraine.          Fond\u00e9 en\u00a01989, Memorial n\u2019a eu de cesse, avant sa dissolution, d\u2019interpeller le Kremlin, s\u2019attirant l\u2019inimiti\u00e9 de nombreux responsables et des repr\u00e9sailles allant jusqu\u2019\u00e0 l\u2019assassinat. Des crimes staliniens aux exactions en Tch\u00e9tch\u00e9nie, l\u2019organisation, cr\u00e9\u00e9e par des dissidents sovi\u00e9tiques \u2013 parmi lesquels le Prix Nobel de la paix Andre\u00ef Sakharov \u2013, faisait autorit\u00e9 par ses enqu\u00eates rigoureuses, notamment sur les exactions de paramilitaires russes en Syrie.          Avec l\u2019arriv\u00e9e au pouvoir de Vladimir Poutine, en\u00a02000, sa t\u00e2che s\u2019\u00e9tait r\u00e9v\u00e9l\u00e9e de plus en plus difficile, car le Kremlin, d\u00e9fendant une interpr\u00e9tation historique exaltant la puissance de la Russie, minimise les crimes sovi\u00e9tiques. Pendant le proc\u00e8s en dissolution de l\u2019ONG, le procureur Alexe\u00ef Jafiarov avait accus\u00e9 Memorial de \u00ab\u00a0cr\u00e9er une image mensong\u00e8re de l\u2019URSS en tant qu\u2019Etat terroriste\u00a0\u00bb et de chercher \u00e0 \u00ab\u00a0r\u00e9habiliter des criminels nazis\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/8235e7e_1665162750201-154817.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qu\u2019est Memorial, l\u2019ONG colaur\u00e9ate du prix Nobel de la paix\u00a0?","dateModified":"2022-10-07T11:53:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html#680951","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","datePublished":"2022-10-07T09:37:45+00:00","articleBody":"     Le Nobel de la paix a r\u00e9compens\u00e9 vendredi un trio de repr\u00e9sentants des soci\u00e9t\u00e9s civiles en Europe de l\u2019Est, le militant bi\u00e9lorusse Ales Bialiatski, l\u2019ONG russe Memorial et le Centre ukrainien pour les libert\u00e9s civiles, un prix hautement symbolique dans le contexte de la guerre en Ukraine.          \u00ab\u00a0Le comit\u00e9 Nobel souhaite honorer trois d\u00e9fenseurs remarquables des droits humains, de la d\u00e9mocratie et de la coexistence pacifique dans les trois pays voisins Bi\u00e9lorussie, Russie et Ukraine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sa pr\u00e9sidente, Berit Reiss-Andersen.          Le comit\u00e9 a ajout\u00e9 que ce Nobel de la paix n\u2019\u00e9tait pas dirig\u00e9 contre Vladimir Poutine, qu\u2019il a toutefois appel\u00e9 \u00e0 cesser de r\u00e9primer les militants.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/8235e7e_1665162750201-154817.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le prix Nobel de la paix d\u00e9cern\u00e9 \u00e0 des critiques de Vladimir Poutine et de son r\u00e9gime","dateModified":"2022-10-07T10:01:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html#680940","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","datePublished":"2022-10-07T09:28:53+00:00","articleBody":"    Kherson \" pont Dar\u00efvsky\" (cit\u00e9 par vous dans ce live \u00e0 10h08) ?\r\nje ne trouve pas ce pont sur internet. A-t-il un autre nom ?\r\nMerci    Marc45         Bonjour, Marc,          Il s\u2019agit de la translitt\u00e9ration fran\u00e7aise observ\u00e9e par Le Monde. Vous pouvez visualiser l\u2019endroit sur Google Maps en suivant ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/8235e7e_1665162750201-154817.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Emmanuel Macron annonce un fonds de 100\u00a0millions d\u2019euros pour l\u2019achat...","dateModified":"2022-10-07T09:30:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html#680884","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","datePublished":"2022-10-07T08:57:43+00:00","articleBody":"     Les s\u00e9paratistes prorusses qui combattent aux c\u00f4t\u00e9s des forces de Moscou en Ukraine ont d\u00e9clar\u00e9 vendredi avoir pris trois villages pr\u00e8s de la ville de Bakhmout, dans l\u2019est du pays.          Selon le compte Telegram des combattants du bastion s\u00e9paratiste de Donetsk, ces villages sont\u00a0: Otradivka,  Vessela Dolyna et Za\u00eftseve. L\u2019arm\u00e9e russe avait annonc\u00e9 la prise de Za\u00eftseve, la veille, dans son bilan quotidien. Ces informations n\u2019ont toutefois pas pu \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9es de mani\u00e8re ind\u00e9pendante, et Kiev n\u2019avait pas communiqu\u00e9 \u00e0 ce sujet.          Ces trois villages sont situ\u00e9s au sud de la ville de Bakhmout, contr\u00f4l\u00e9e par les forces ukrainiennes et que l\u2019arm\u00e9e russe tente de prendre sans succ\u00e8s depuis des mois. Ces gains sont les premiers annonc\u00e9s par les forces de Moscou, en difficult\u00e9 face \u00e0 une contre-offensive de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne lanc\u00e9e au d\u00e9but de septembre.          Le chef des s\u00e9paratistes de Donetsk, Denis Pouchiline, a affirm\u00e9 vendredi que la situation pr\u00e8s de Lyman restait \u00ab\u00a0la plus difficile\u00a0\u00bb dans la r\u00e9gion, les troupes russes s\u2019attelant \u00e0 la construction d\u2019une ligne de d\u00e9fense pr\u00e8s de Kreminna, plus \u00e0 l\u2019est.          \u00ab\u00a0L\u2019ennemi teste notre ligne de d\u00e9fense nuit et jour, et on pourrait dire que la ligne de front s\u2019y stabilise\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9, cit\u00e9 par l\u2019agence de presse russe TASS. \u00ab\u00a0Je pense que nous avons toutes les chances d\u2019accumuler des forces et de commencer \u00e0 lib\u00e9rer des territoires avec de nouvelles r\u00e9serves\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, annon\u00e7ant l\u2019envoi de renforts, mais sans dire d\u2019o\u00f9 ils venaient et s\u2019il s\u2019agissait de r\u00e9servistes mobilis\u00e9s par la Russie pour tenter de stopper les multiples avanc\u00e9es ukrainiennes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/8235e7e_1665162750201-154817.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les s\u00e9paratistes prorusses revendiquent la prise de trois villages dans l\u2019Est","dateModified":"2022-10-07T09:37:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html#680864","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","datePublished":"2022-10-07T08:38:02+00:00","articleBody":"     Le patriarche orthodoxe russe Kirill a adress\u00e9 un message d\u2019anniversaire, vendredi, \u00e0 Vladimir Poutine qui f\u00eate ses 70\u00a0ans. \u00ab\u00a0Dieu vous a plac\u00e9 au pouvoir\u00a0\u00bb, l\u2019a-t-il notamment f\u00e9licit\u00e9 dans une adresse ne tarissant pas d\u2019\u00e9loges en d\u00e9pit de l\u2019isolement international russe et des revers en Ukraine.          Dans son message, Kirill a lou\u00e9 M. Poutine pour \u00ab\u00a0la transformation de l\u2019image de la Russie, le renforcement de sa souverainet\u00e9 et de ses capacit\u00e9s d\u00e9fensives, la d\u00e9fense des int\u00e9r\u00eats nationaux\u00a0\u00bb. Il lui souhaite aussi \u00ab\u00a0des forces physiques et morales pour beaucoup d\u2019ann\u00e9es\u00a0\u00bb et a appel\u00e9 \u00e0 des pri\u00e8res pour la sant\u00e9 du pr\u00e9sident russe.          \u00ab\u00a0Vous avez acquis la r\u00e9putation d\u2019un leader national, loyal \u00e0 sa patrie et qui l\u2019aime sinc\u00e8rement et lui donne toutes ses forces\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 Kirill. Et de conclure\u00a0: \u00ab\u00a0Que vos forces ne s\u2019\u00e9puisent pas et que l\u2019aide de Dieu pour vous soit grande.\u00a0\u00bb          Le patriarche Kirill, \u00e0 la t\u00eate des orthodoxes russes depuis 2009, a mis son Eglise au service du pouvoir de Vladimir Poutine et avait d\u00e9j\u00e0 qualifi\u00e9 ce dernier, en\u00a02012, de \u00ab\u00a0miracle\u00a0\u00bb. Les deux hommes partagent l\u2019ambition d\u2019une Russie conservatrice dominatrice, et le chef religieux russe soutient l\u2019assaut contre l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/8235e7e_1665162750201-154817.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Dieu vous a plac\u00e9 au pouvoir\u00a0\u00bb, loue le patriarche Kirill \u00e0 l\u2019occasion de l\u2019anniversaire de Vl...","dateModified":"2022-10-07T08:59:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html#680811","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","datePublished":"2022-10-07T08:30:13+00:00","articleBody":"     Depuis le 7\u00a0septembre, 534\u00a0corps de civils ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s dans les territoires repris par les forces ukrainiennes dans l\u2019oblast de Kharkiv, a d\u00e9clar\u00e9 un responsable r\u00e9gional de la police, Serhi Bolvinov.                    Dans le d\u00e9tail, il s\u2019agissait de 226\u00a0femmes, 260\u00a0hommes, 19\u00a0enfants, tandis que les restes de 29\u00a0autres personnes n\u2019ont pas pu \u00eatre identifi\u00e9s.          Ce bilan tient compte des corps trouv\u00e9s dans une fosse commune \u00e0 Izioum, a pr\u00e9cis\u00e9 M.\u00a0Bolvinov.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/8235e7e_1665162750201-154817.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Depuis un mois, les corps de 534 civils ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s dans les territoires lib\u00e9r\u00e9s de l\u2019oblast de...","dateModified":"2022-10-07T08:32:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html#680840","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","datePublished":"2022-10-07T08:08:37+00:00","articleBody":"     Au moins cinq civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s vendredi dans une frappe ayant touch\u00e9 un bus dans la r\u00e9gion de Kherson (Sud), o\u00f9 les forces ukrainiennes sont \u00e0 l\u2019offensive, a annonc\u00e9 Kirill Stremooussov, le\u00a0responsable de l\u2019oblast de Kherson nomm\u00e9 par Moscou, sur Telegram.          \u00ab\u00a0Des combattants des forces arm\u00e9es ukrainiennes ont tir\u00e9 sur un bus transportant des civils sur le pont Dar\u00efvsky (\u2026) ils se rendaient au travail\u00a0\u00bb, a-t-il publi\u00e9 sur Telegram, pr\u00e9cisant qu\u2019il y avait par ailleurs au moins cinq bless\u00e9s.               L\u2019autocar a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 alors qu\u2019il franchissait un pont au-dessus de la rivi\u00e8re Inhoulets pr\u00e8s du village de Darivka, ont pr\u00e9cis\u00e9 les autorit\u00e9s install\u00e9es par les Russes dans cette r\u00e9gion. Ce pont, long de pr\u00e8s de 100 m\u00e8tres, est l\u2019un des rares points de franchissement de l\u2019Inhoulets, un affluent du fleuve Dniepr, contr\u00f4l\u00e9s par les Russes.          Il a une importance strat\u00e9gique car il relie deux zones contr\u00f4l\u00e9es par les Russes et se trouve \u00e0 seulement une vingtaine de kilom\u00e8tres au nord-est de la ville de Kherson. Il a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9 \u00e0 au moins deux reprises et les forces ukrainiennes ont d\u00e9clar\u00e9 en ao\u00fbt l\u2019avoir rendu inutilisable.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/8235e7e_1665162750201-154817.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cinq civils tu\u00e9s dans une frappe dans la r\u00e9gion administrative de Kherson","dateModified":"2022-10-07T09:05:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html#680803","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","datePublished":"2022-10-07T07:37:42+00:00","articleBody":"     Entre 200\u00a0000\u00a0\u00e0 230\u00a0000 personnes, sur une population d\u2019environ 500\u00a0000 en temps de paix, vivent toujours dans la ville. A ceux-l\u00e0, il est recommand\u00e9 d\u2019\u00eatre toujours pr\u00eats \u00e0 fuir en cas de bombardements pouvant affecter les syst\u00e8mes de chaufferie, car l\u2019hiver et ses temp\u00e9ratures n\u00e9gatives approchent.          Le r\u00e9cit int\u00e9gral est \u00e0 lire ici.                Sur la rive du Boug m\u00e9ridional, fleuve longeant la ville de Mykola\u00efv, dans le sud de l\u2019Ukraine, et utilis\u00e9 pour son approvisionnement en eau, le 26\u00a0septembre 2022. LUCAS BARIOULET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Le b\u00e2timent de l'administration r\u00e9gionale, touch\u00e9 par une frappe russe le 29 mars, \u00e0 Mykola\u00efv, le 27 septembre 2022. LUCAS BARIOULET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/ac59706_1665066164695-27092022-l2720687.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Mykola\u00efv","dateModified":"2022-10-07T07:56:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html#680762","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","datePublished":"2022-10-07T06:56:24+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine garantit \u00ab\u00a0la vie et la s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb aux soldats russes qui se rendront, a d\u00e9clar\u00e9 vendredi le ministre de la d\u00e9fense ukrainien, Oleksii Reznikov, alors que les forces de Kiev avancent dans le sud et l\u2019est du pays.          \u00ab\u00a0Nous garantissons la vie, la s\u00e9curit\u00e9 et la justice \u00e0 tous ceux qui renonceront \u00e0 combattre imm\u00e9diatement, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre dans une discours vid\u00e9o \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe promettant aussi un \u00ab\u00a0tribunal pour ceux qui ont donn\u00e9 des ordres criminels\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Vous pouvez encore sauver la Russie de la trag\u00e9die, et l\u2019arm\u00e9e russe, de l\u2019humiliation\u00a0\u00bb ou \u00ab\u00a0rester dans la m\u00e9moire comme voleurs, violeurs et assassins\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. En envoyant son arm\u00e9e envahir l\u2019Ukraine, le Kremlin \u00ab\u00a0vous a tromp\u00e9s et trahis\u00a0\u00bb, a encore accus\u00e9 M.\u00a0Reznikov.           Moscou n\u2019aime pas la v\u00e9rit\u00e9. C\u2019est plus facile pour eux de pr\u00e9tendre que vous \u00eates mort en h\u00e9ros en combattant les troupes de l\u2019OTAN. Les pays de l\u2019OTAN nous fournissent des armes, c\u2019est vrai. Mais ce sont les militaires ukrainiens qui vous combattent avec ces armes.           \u00ab\u00a0Les Ukrainiens n\u2019ont pas besoin de terres russes, les n\u00f4tres nous suffisent. Et nous allons les reprendre toutes\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/8235e7e_1665162750201-154817.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev garantit \u00ab\u00a0la vie, la s\u00e9curit\u00e9 et la justice\u00a0\u00bb aux Russes qui se rendront","dateModified":"2022-10-07T07:52:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html#680664","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","datePublished":"2022-10-07T04:45:01+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Nous nous pr\u00e9parons pour le pire et nous esp\u00e9rons le meilleur.\u00a0\u00bb Le dicton, l\u00e2ch\u00e9 avec un sourire timide par un volontaire de la Croix-Rouge ukrainienne, Evhen Tchoupina, est \u00e0 l\u2019image de\u00a0la population rest\u00e9e \u00e0 Mykola\u00efv.          Apr\u00e8s plus de sept mois sous des bombardements quasi quotidiens, 200\u00a0000\u00a0\u00e0 230\u00a0000\u00a0personnes r\u00e9sident toujours dans la ville. Et craignent plus que tout des attaques contre le syst\u00e8me de chauffage collectif alors que les temp\u00e9ratures n\u00e9gatives approchent.             Lire aussi :     A Mykola\u00efv, la population se pr\u00e9pare \u00e0 passer un hiver glacial          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/8235e7e_1665162750201-154817.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Mykola\u00efv, la population se pr\u00e9pare \u00e0 passer l\u2019hiver","dateModified":"2022-10-07T05:51:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html#680662","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","datePublished":"2022-10-07T04:31:49+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, a mis en garde, jeudi, contre un risque d\u2019\u00ab\u00a0apocalypse\u00a0\u00bb, pour la premi\u00e8re fois depuis la guerre froide, en raison des menaces d\u2019employer l\u2019arme nucl\u00e9aire par Moscou.          Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, \u00ab\u00a0ne plaisante pas quand il parle d\u2019un usage potentiel d\u2019armes nucl\u00e9aires tactiques ou d\u2019armes biologiques ou chimiques, car son arm\u00e9e, on pourrait le dire, est tr\u00e8s peu performante\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Biden, lors d\u2019une collecte de fonds dans le cadre de la campagne s\u00e9natoriale d\u00e9mocrate, \u00e0 New York.          Confront\u00e9 \u00e0 une r\u00e9sistance ukrainienne tenace aliment\u00e9e par l\u2019aide militaire occidentale, M.\u00a0Poutine a fait une allusion \u00e0 la bombe atomique dans un discours t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 le 21\u00a0septembre. Il s\u2019\u00e9tait dit pr\u00eat \u00e0 utiliser \u00ab\u00a0tous les moyens\u00a0\u00bb dont il dispose dans son arsenal face \u00e0 l\u2019Occident, qu\u2019il avait accus\u00e9 de vouloir \u00ab\u00a0d\u00e9truire\u00a0\u00bb la Russie. \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas du bluff\u00a0\u00bb, avait-il assur\u00e9, ajoutant que les Etats-Unis avaient cr\u00e9\u00e9 \u00ab\u00a0un pr\u00e9c\u00e9dent\u00a0\u00bb lorsqu\u2019ils avaient bombard\u00e9 Hiroshima et Nagasaki, en 1945.          \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons pas \u00e9t\u00e9 confront\u00e9s \u00e0 la perspective d\u2019une apocalypse depuis Kennedy et la crise des missiles cubains\u00a0\u00bb, en\u00a01962, a alert\u00e9, jeudi, le pr\u00e9sident des Etats-Unis.          Selon les experts, une attaque atomique emploierait probablement des armes nucl\u00e9aires tactiques \u2013 plus petites en charge explosive qu\u2019une arme nucl\u00e9aire strat\u00e9gique. Mais Washington consid\u00e8re que m\u00eame une frappe nucl\u00e9aire tactique pourrait d\u00e9clencher une conflagration plus large.          M.\u00a0Biden a aussi dit s\u2019interroger sur une porte de sortie pour son homologue russe, Vladimir Poutine\u00a0: \u00ab\u00a0Comment peut-il s\u2019en sortir\u00a0? Comment peut-il se positionner de fa\u00e7on \u00e0 ne pas perdre la face ni une portion significative de son pouvoir en Russie\u00a0?\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/8235e7e_1665162750201-154817.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Joe Biden alerte sur un risque d\u2019\u00ab\u00a0apocalypse\u00a0\u00bb nucl\u00e9aire","dateModified":"2022-10-07T05:39:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html#680655","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","datePublished":"2022-10-07T04:17:07+00:00","articleBody":"      Les troupes ukrainiennes, \u00e0 l\u2019offensive sur tous les fronts depuis le d\u00e9but de\u00a0septembre, ont d\u00e9j\u00e0 repris l\u2019essentiel de la r\u00e9gion de Kharkiv (Nord-Est) et d\u2019importants n\u0153uds logistiques, tels qu\u2019Izioum, Koupiansk et Lyman (Est). \u00ab\u00a0Depuis le 1er\u00a0octobre, et rien que dans la r\u00e9gion de Kherson, plus de 500\u00a0kilom\u00e8tres carr\u00e9s de territoire et des dizaines de localit\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9s\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9, jeudi soir, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.          Les bombardements se poursuivent, notamment \u00e0 Zaporijia, dans le sud de l\u2019Ukraine, l\u2019une des r\u00e9gions que Moscou affirme avoir annex\u00e9es, o\u00f9 une frappe a fait au moins sept morts et cinq disparus, selon le gouverneur local, Oleksandr Staroukh.          Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, a mis en garde, jeudi, contre un risque d\u2019\u00ab\u00a0apocalypse\u00a0\u00bb pour la premi\u00e8re fois depuis la guerre froide, en raison des menaces de Vladimir Poutine d\u2019employer l\u2019arme nucl\u00e9aire.          La France envisage l\u2019envoi de nouveaux canons Caesar, pi\u00e8ce ma\u00eetresse de l\u2019artillerie fran\u00e7aise, a annonc\u00e9 Emmanuel Macron, jeudi. Depuis le d\u00e9but du conflit, la France a notamment fourni 18\u00a0canons Caesar de 155\u00a0millim\u00e8tres d\u2019une port\u00e9e de 40\u00a0kilom\u00e8tres, mont\u00e9s sur camion.          Moscou a fustig\u00e9, jeudi, les propos de Volodymyr Zelensky, qui a \u00e9voqu\u00e9, lors d\u2019une interview, des \u00ab\u00a0frappes pr\u00e9ventives\u00a0\u00bb de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) contre la Russie. La pr\u00e9sidence ukrainienne a publi\u00e9 un message expliquant que les propos de M.\u00a0Zelensky avaient \u00e9t\u00e9 mal compris et qu\u2019il parlait de sanctions et non de frappes nucl\u00e9aires.          L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) consid\u00e8re la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia comme une installation ukrainienne, alors que Vladimir Poutine a ordonn\u00e9, mercredi par d\u00e9cret, de transf\u00e9rer le contr\u00f4le de la centrale aux autorit\u00e9s russes et d\u2019en faire une \u00ab\u00a0propri\u00e9t\u00e9 f\u00e9d\u00e9rale\u00a0\u00bb.          A la suite du sabotage des gazoducs Nord Stream en mer Baltique, la Norv\u00e8ge a annonc\u00e9 qu\u2019elle allait limiter l\u2019acc\u00e8s des bateaux de p\u00eache russes \u00e0 ses ports, durcissant ainsi ses mesures de s\u00e9curit\u00e9.          Un huiti\u00e8me train de sanctions europ\u00e9ennes contre la Russie est entr\u00e9 en vigueur jeudi. Il\u00a0instaure pour 7\u00a0milliards d\u2019euros de nouvelles interdictions d\u2019importation, afin de r\u00e9duire les revenus de la Russie.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/8235e7e_1665162750201-154817.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce vendredi matin","dateModified":"2022-10-07T05:24:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html#680652","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/07/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-un-fonds-de-100-millions-d-euros-pour-l-achat-direct-par-kiev-de-materiel-militaire_6144776_3210.html","datePublished":"2022-10-07T04:15:46+00:00","articleBody":"     Ce direct va vous permettre de suivre le conflit en Ukraine.          Le live d\u2019hier est accessible en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/8235e7e_1665162750201-154817.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-10-07T04:48:29+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/0/0/6000/4000/1342/894/3/0/8235e7e_1665162750201-154817.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/10/07/19-5">
<filnamedate="20221007"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221007"><AAMMJJHH="2022100719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Dans un entretien au « Monde », le romancier moscovite en exil Dmitri Gloukhovski explique que les Russes ne soutiennent pas réellement la guerre en Ukraine. Leur passivité s’explique par la peur, et l’emprise qu’exerce Vladimir Poutine sur la société.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Pénuries d’essence : le gouvernement met la pression sur TotalEnergies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Énergie : « La Norvège est, avec le Qatar, le grand bénéficiaire de la guerre en Ukraine »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Eric Monnet Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Manifestations en Iran : la première réaction de l’ayatollah Khamenei                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le Proche-Orient face au soulèvement en Iran                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment nous avons désanimalisé la viande                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans l’Iran de 2022, l’obligation du port du voile est une violence absurde et humiliante »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Eric Monnet Economiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les frondeurs du cinéma d’auteur ne se demandent pas si leurs films font partie du problème »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Pas né de la dernière pluie », d’Hugo Mercier : pas si dupes                   Culture « Bienvenue à Gattaca », sur France 5 : une dystopie eugéniste devenue un classique du cinéma d’anticipation                   Livres  Article réservé à nos abonnés Annie Ernaux, une Nobel dont le « je » dit l’expérience commune                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Mode Adidas remet en question son partenariat avec le rappeur américain Kanye West                   Le Goût du Monde Le temps retrouvé du designer Anthony Guerrée                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Couteau à champignon, roulette à pizza ou molinillo… En cuisine, les ustensiles sont rois                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Le Sexe interdit. La sexualité des Français et sa répression » : l’histoire franchit le seuil de la chambre à coucher                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                           Boris Mikhaïlov/VG Bild-Kunst, Bonn/Collection Pinault                        International       Géopolitique         « Les Russes se sentent comme du gibier face à un Etat prédateur invincible »   Par Emmanuel Grynszpan   Publié aujourd’hui à 17h30, mis à jour à 17h52     Temps de Lecture 11 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       EntretienDans un entretien au « Monde », le romancier moscovite en exil Dmitri Gloukhovski explique que les Russes ne soutiennent pas réellement la guerre en Ukraine. Leur passivité s’explique par la peur, et l’emprise qu’exerce Vladimir Poutine sur la société.                Dmitri Gloukhovski, 43 ans, est un célèbre écrivain russe de science-fiction. Son premier roman, paru en 2005, Métro 2033, qui décrit un monde apocalyptique dans lequel les derniers hommes survivent dans les profondeurs souterraines, a rencontré un immense succès populaire en Russie. Mais aussi à l’étranger, où il a été traduit dans une vingtaine de langues. Résidant en Europe depuis le mois de janvier, il risque jusqu’à dix ans de prison en Russie pour avoir « discrédité les forces armées » en postant sur son compte Instagram ces mots : « Non à la guerre en Ukraine. Admettez que c’est une véritable guerre contre l’ensemble du peuple ukrainien et arrêtez-la ! »                              L’écrivain russe en exil Dmitry Glukhovsky, dans le quartier de Woolwich à Londres, le 27 septembre 2022.  RAPHAEL NEAL/VU’ POUR « LE MONDE »               Comment avez-vous réagi, le 24 février, à l’invasion russe de l’Ukraine ?          J’ai ressenti comme un rideau noir tomber devant mes yeux ; peut-être s’agissait-il d’une poussée d’adrénaline… Je me suis posé la question d’en parler, ou pas, sur mon compte Instagram, que suivent 200 000 abonnés. Je savais cela m’exposerait au risque de ne pas pouvoir retourner en Russie et de perdre tout ce que je possède là-bas. Pendant trente secondes, j’ai hésité. Puis j’ai pensé à mes amis en Ukraine. Et j’ai compris qu’il m’était impossible de faire comme s’il n’y avait pas de guerre. Tout était trop noir et blanc : l’agresseur et l’agressé ; la victime et le bourreau. Je ne pouvais pas garder le silence et j’ai donc décidé d’écrire un post contre la guerre sur Instagram.          Six mois plus tard, le 21 septembre, le président russe Vladimir Poutine a ordonné une « mobilisation partielle » et organisé des simulacres de référendum dans les zones occupées d’Ukraine. Pour beaucoup, ce fut un autre choc. Et pour vous ?          Il y a trois journées où ce voile noir est tombé devant mes yeux. La première est le 24 février. La deuxième correspond à la révélation des crimes de Boutcha [le 1er avril, quand les forces ukrainiennes sont revenues dans cette ville de la banlieue de Kiev occupée par les Russes]. Pour moi, en tant qu’individu et écrivain, c’est incompréhensible d’un point de vue psychologique : comment des soldats, combattant depuis deux semaines à peine, pouvaient-ils commettre de tels crimes de guerre ?          La troisième journée est celle du 21 septembre, quand j’ai compris que personne en Russie n’arrêterait Poutine, alors qu’il embarquait le pays dans une guerre totale. Car cette guerre n’est pas seulement dirigée contre l’Ukraine. Elle est aussi dirigée contre la Russie, contre le peuple russe. C’est une guerre contre l’avenir de la Russie, pour maintenir en esclavage son peuple, afin que Poutine puisse maintenir son régime politique dans le sang, même après sa mort.        Il vous reste 84.83% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/07/les-russes-se-sentent-comme-du-gibier-face-a-un-etat-predateur-invincible_6144883_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Les Russes se sentent comme du gibier face \u00e0 un Etat pr\u00e9dateur invincible\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-07T17:30:10+02:00","datePublished":"2022-10-07T17:30:10+02:00","dateModified":"2022-10-07T17:52:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","G\u00e9opolitique"],"keywords":["Ukraine","Europe","Guerre en Ukraine","Russie","G\u00e9opolitique","International"],"description":"Dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, le romancier moscovite en exil Dmitri Gloukhovski explique que les Russes ne soutiennent pas r\u00e9ellement la guerre en Ukraine. Leur passivit\u00e9 s\u2019explique par la peur, et l\u2019emprise qu\u2019exerce Vladimir Poutine sur la soci\u00e9t\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuel Grynszpan"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/371/0/4500/2250/1342/671/60/0/ac9a19d_1664327346894-dmitri-glukhovsky-raphael-neal-07.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"G\u00e9opolitique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/geopolitique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/07/19-6">
<filnamedate="20221007"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221007"><AAMMJJHH="2022100719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Après un long parcours thérapeutique, Shanti de Corte, âgée de 23 ans, a choisi de mettre fin à ses jours en mai. La RTBF a dévoilé mercredi les conditions de son décès, relançant débats éthiques et médicaux.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Pénuries d’essence : le gouvernement met la pression sur TotalEnergies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Énergie : « La Norvège est, avec le Qatar, le grand bénéficiaire de la guerre en Ukraine »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Eric Monnet Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Manifestations en Iran : la première réaction de l’ayatollah Khamenei                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le Proche-Orient face au soulèvement en Iran                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment nous avons désanimalisé la viande                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans l’Iran de 2022, l’obligation du port du voile est une violence absurde et humiliante »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Eric Monnet Economiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les frondeurs du cinéma d’auteur ne se demandent pas si leurs films font partie du problème »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Pas né de la dernière pluie », d’Hugo Mercier : pas si dupes                   Culture « Bienvenue à Gattaca », sur France 5 : une dystopie eugéniste devenue un classique du cinéma d’anticipation                   Livres  Article réservé à nos abonnés Annie Ernaux, une Nobel dont le « je » dit l’expérience commune                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Mode Adidas remet en question son partenariat avec le rappeur américain Kanye West                   Le Goût du Monde Le temps retrouvé du designer Anthony Guerrée                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Couteau à champignon, roulette à pizza ou molinillo… En cuisine, les ustensiles sont rois                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Le Sexe interdit. La sexualité des Français et sa répression » : l’histoire franchit le seuil de la chambre à coucher                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Fin de vie             En Belgique, une jeune femme victime des attentats de 2016 recourt à l’euthanasie pour cause de « souffrance psychologique insupportable »      Après un long parcours thérapeutique, Shanti de Corte, âgée de 23 ans, a choisi de mettre fin à ses jours en mai. La RTBF a dévoilé mercredi les conditions de son décès, relançant débats éthiques et médicaux.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 16h33, mis à jour à 16h53    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         L’histoire tragique de Shanti de Corte suscite l’émoi dans son pays et renvoie la France à ses débats éthiques récurrents autour de l’euthanasie. Après un long parcours thérapeutique et hospitalier, cette Belge de 23 ans, rescapée des attentats à Bruxelles en 2016, a eu recours au suicide assisté le 7 mai, pour cause de « souffrance psychologique insupportable ».            C’est la RTBF, service public audiovisuel belge, qui a révélé les dessous du décès de la jeune Flamande, mercredi 5 octobre, dans un épisode du magazine d’information « Investigation » consacré aux victimes « oubliées » des attaques terroristes du 22 mai 2016. Les attentats avaient fait 32 morts et plus de 300 blessés. Souffrant d’un mal-être psychologique antérieur à l’attentat et amplifié par le traumatisme des attaques, la jeune femme a souhaité mettre fin à ses jours.            Dépression antérieure et traumatisme durable            Shanti de Corte figurait parmi les rescapés du double attentat-suicide ayant ciblé le métro de la capitale belge et l’aéroport Bruxelles-Zaventem, au nord-est de la ville. Le jour des attaques terroristes, l’adolescente se trouvait à l’aéroport avec 90 autres élèves du collège Sint-Rita, à Kontich (dans la région d’Anvers), tous en route pour un voyage scolaire en Italie. Alors que les élèves attendaient dans le hall des départs, les deux terroristes présents sur le site ont actionné leurs explosifs, à quelques mètres d’eux.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le procès des attentats de Bruxelles est reporté                   Shanti de Corte ressort physiquement indemne de l’attentat. Mais son traumatisme psychique est immense et vient alimenter un mal-être préexistant. La psychologue de son école d’alors a confirmé à la RTBF avoir reçu une élève « qui avait déjà de sérieux troubles psychologiques avant l’attentat », en état de choc post-traumatique au sortir de l’attaque terroriste.                 « Quelques semaines après le 22 mars, Shanti [de Corte] est hospitalisée dans une structure psychiatrique anversoise. Un endroit qu’elle connaît bien puisqu’elle y a déjà fait plusieurs séjours avant les attentats », précise le média belge. La jeune femme passe alors sous un lourd traitement antidépresseur et entame un cycle d’allers-retours à l’hôpital, qui va durer six ans.            En 2020, Shanti de Corte fait une tentative de suicide (qui n’est pas la première). Son traitement médicamenteux est alourdi, et l’inquiétude de son entourage augmente. Ses amis et une thérapeute lui proposent de rejoindre un programme thérapeutique spécifiquement créé pour les victimes des attentats à Bruxelles, qu’elle décline.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Attentats de 2016 à Bruxelles : les accusés ne comparaîtront pas dans des box séparés et vitrés                   Après avoir formulé plusieurs demandes d’euthanasie jusqu’ici refusées, l’étudiante se rapproche de la LEIF, une association qui défend le droit de mourir dans la dignité. Sa nouvelle demande, formulée en avril 2022, est cette fois-ci validée par deux psychiatres. Shanti de Corte est euthanasiée selon son souhait, entourée de sa famille, le 7 mai.            Interrogations médicales et éthiques            La décision d’accorder le droit à l’euthanasie à Shanti de Corte, seulement âgée de 23 ans et rescapée d’un attentat, suscite, depuis sa mort et la diffusion du reportage, des interrogations médicales et éthiques. Un neurologue du CHU bruxellois Brugmann, Paul Deltenre, qui est intervenu dans le dossier, a notamment estimé auprès de la RTBF que l’euthanasie n’aurait pas dû avoir lieu car d’autres propositions de soins avaient été formulées à la jeune femme.                Le parquet d’Anvers a, lui, ouvert une enquête sur les faits suite à signalement, avant de classer l’affaire, concluant que la procédure avait été respectée. Interrogée par la RTBF, la Commission fédérale de contrôle et d’évaluation de l’euthanasie a, de son côté, expliqué que la loi avait bien été respectée et que la « jeune fille était dans une souffrance psychique telle que sa demande a été logiquement acceptée ».                             Lire aussi :  Fin de vie : l’ordre des médecins, opposé à l’euthanasie, réclame une « clause de conscience »                   En Belgique, où l’euthanasie est autorisée depuis 2002, la diffusion du reportage dévoilant la fin de vie choisie par Shanti de Corte a toutefois été décriée. Par la voix de leur avocat, les proches de la défunte ont demandé à ce « que leur vie privée et leur tranquillité soient respectées », note notamment le média en ligne 7 sur 7. Il précise aussi que la famille, qui a refusé de répondre aux sollicitations de la RTBF, a « émis des réserves sur le respect de la déontologie et de l’éthique », estimant que le reportage contenait « plusieurs erreurs fondamentales ».            Que dit la loi belge sur l’euthanasie ?            La Belgique est l’un des premiers pays européens à avoir autorisé l’euthanasie (mort provoquée par un soignant sur demande d’un malade), il y a vingt ans. Elle admet avoir une définition élargie des conditions rendant possibles l’euthanasie.                Le texte de loi précise que la demande formulée par le patient doit être « volontaire, réfléchie, répétée », « sans pression extérieure ». Il souligne que le médecin « ne commettra pas d’infraction » dès lors que le patient, victime d’une « souffrance physique ou psychique constante et insupportable » des suites d’une « affection accidentelle ou pathologique incurable », « se trouve dans une situation médicale sans issue ». Comme dans le cas de Shanti de Corte, un second avis médical est nécessaire lorsque le décès du patient « n’interviendra manifestement pas » naturellement « à brève échéance ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Le débat sur l’euthanasie devrait s’inscrire dans une éthique de la discussion »                   L’annonce des circonstances de la mort de Shanti de Corte a également eu lieu au lendemain de la décision de la Cour européenne des droits de l’homme (CEDH) de condamner l’Etat belge pour des « défaillances » dans le contrôle a posteriori des euthanasies pratiquées dans le pays, dans un arrêt rendu mardi 4 octobre. Il s’agissait de la première fois que la CEDH se prononçait sur une affaire questionnant une législation autorisant l’euthanasie.            D’après l’Agence France-Presse, le pays a comptabilisé 2 700 euthanasies en 2021. Cela concernait en majorité des personnes de 60 ans à 89 ans et, dans 84 % des cas, le décès était attendu à « brève échéance ».                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 8 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Elvis Presley : rock’n’roll !  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/07/en-belgique-une-jeune-femme-victime-des-attentats-de-2016-recourt-a-l-euthanasie-pour-cause-de-souffrance-psychologique-insupportable_6144874_3210.html"},"headline":"En Belgique, une jeune femme victime des attentats de 2016 recourt \u00e0 l\u2019euthanasie pour cause de \u00ab\u00a0souffrance psychologique insupportable\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-07T16:33:53+02:00","datePublished":"2022-10-07T16:33:53+02:00","dateModified":"2022-10-07T16:53:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Fin de vie"],"keywords":["International","Europe","Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Fin de vie","Belgique"],"description":"Apr\u00e8s un long parcours th\u00e9rapeutique, Shanti de\u00a0Corte, \u00e2g\u00e9e de 23\u00a0ans, a choisi de mettre fin \u00e0 ses jours en mai. La RTBF a d\u00e9voil\u00e9 mercredi les conditions de son d\u00e9c\u00e8s, relan\u00e7ant d\u00e9bats \u00e9thiques et m\u00e9dicaux.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/350/0/4200/2100/1342/671/60/0/b9e9cd5_1665150051454-000-9834dm.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Fin de vie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/fin-de-vie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/07/19-7">
<filnamedate="20221007"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221007"><AAMMJJHH="2022100719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Vendredi 7 octobre, le comité Nobel norvégien a récompensé un opposant biélorusse, Ales Bialiatski, et deux organisations de défense des droits humains. La première, russe, est Memorial ; la seconde, ukrainienne, est le Centre des libertés civiles.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Pénuries d’essence : le gouvernement met la pression sur TotalEnergies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Énergie : « La Norvège est, avec le Qatar, le grand bénéficiaire de la guerre en Ukraine »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Eric Monnet Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Manifestations en Iran : la première réaction de l’ayatollah Khamenei                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le Proche-Orient face au soulèvement en Iran                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment nous avons désanimalisé la viande                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans l’Iran de 2022, l’obligation du port du voile est une violence absurde et humiliante »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Eric Monnet Economiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les frondeurs du cinéma d’auteur ne se demandent pas si leurs films font partie du problème »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Pas né de la dernière pluie », d’Hugo Mercier : pas si dupes                   Culture « Bienvenue à Gattaca », sur France 5 : une dystopie eugéniste devenue un classique du cinéma d’anticipation                   Livres  Article réservé à nos abonnés Annie Ernaux, une Nobel dont le « je » dit l’expérience commune                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Mode Adidas remet en question son partenariat avec le rappeur américain Kanye West                   Le Goût du Monde Le temps retrouvé du designer Anthony Guerrée                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Couteau à champignon, roulette à pizza ou molinillo… En cuisine, les ustensiles sont rois                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Le Sexe interdit. La sexualité des Français et sa répression » : l’histoire franchit le seuil de la chambre à coucher                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                       International       Prix Nobel             Le prix Nobel de la paix 2022 décerné à des opposants du régime russe de Vladimir Poutine      vidéo   Vendredi 7 octobre, le comité Nobel norvégien a récompensé un opposant biélorusse, Ales Bialiatski, et deux organisations de défense des droits humains. La première, russe, est Memorial ; la seconde, ukrainienne, est le Centre des libertés civiles.          Par Service vidéo du Monde         Publié aujourd’hui à 15h56, mis à jour à 15h57        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                Trois lauréats ont reçu, vendredi 7 octobre, le prix Nobel de la paix 2022. Il s’agit de l’organisation non gouvernementale (ONG) russe Memorial, du Centre pour les libertés civiles ukrainien et de l’opposant biélorusse Ales Bialiatski, actuellement incarcéré. Un point commun unit ces lauréats : leur opposition au régime russe de Vladimir Poutine.            Dans son discours, la présidente du comité Nobel, Berit Reiss-Andersen, a exprimé le souhait de l’instance d’« honorer trois défenseurs remarquables des droits humains, de la démocratie et de la coexistence pacifique dans les trois pays voisins Biélorussie, Russie et Ukraine ».                             Lire aussi :  Le prix Nobel de la paix 2022 attribué à l’ONG russe Memorial, au Centre pour les libertés civiles ukrainien et à l’opposant biélorusse Ales Bialiatski                        Service vidéo du Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 8 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Elvis Presley : rock’n’roll !  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/10/07/le-prix-nobel-de-la-paix-2022-decerne-a-des-opposants-du-regime-russe-de-vladimir-poutine_6144862_3210.html"},"headline":"Le prix Nobel de la paix\u00a02022 d\u00e9cern\u00e9 \u00e0 des opposants du r\u00e9gime russe de Vladimir Poutine","dateCreated":"2022-10-07T15:56:59+02:00","datePublished":"2022-10-07T15:56:59+02:00","dateModified":"2022-10-07T15:57:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Prix Nobel"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","Prix Nobel","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Vendredi 7\u00a0octobre, le comit\u00e9 Nobel norv\u00e9gien a r\u00e9compens\u00e9 un opposant bi\u00e9lorusse, Ales Bialiatski, et deux organisations de d\u00e9fense des droits humains. La premi\u00e8re, russe, est Memorial\u00a0; la seconde, ukrainienne, est le Centre des libert\u00e9s civiles.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/491/0/5887/2943/1342/671/60/0/05ef3ff_5393251-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Le prix Nobel de la paix\u00a02022 d\u00e9cern\u00e9 \u00e0 des opposants du r\u00e9gime russe de Vladimir Poutine","uploadDate":"2022-10-07T15:56:59+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8e9zoi?pubtool=oembed","duration":"02:27"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/491/0/5887/2943/1342/671/60/0/05ef3ff_5393251-01-06.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Prix Nobel","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/prix-nobel/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/07/19-8">
<filnamedate="20221007"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221007"><AAMMJJHH="2022100719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ Depuis le début de l’invasion de l’Ukraine par les armées russes, « Le Monde » répond en direct à vos questions sur l’évolution du conflit.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                                              International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes      Depuis le début de l’invasion de l’Ukraine par les armées russes, « Le Monde » répond en direct à vos questions sur l’évolution du conflit.       Le Monde     Publié le 13 mars 2022 à 15h48, republié à 15h18        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Pourquoi n’y a-t-il pas de « no fly zone » avec une intervention de l’OTAN dans la guerre en Ukraine ? La Russie peut-elle être exclue de l’ONU ? Quelle est la situation des centrales nucléaires ? Depuis le début de l’invasion de l’Ukraine par les armées russes, Le Monde répond en direct à vos interrogations sur l’évolution du conflit dans son live quotidien. Voici les réponses à vos questions les plus fréquentes.                             Lire aussi :  Suivez notre direct quotidien sur la guerre en Ukraine                    







             





#qr_guide {
    max-width: 900px;
    margin: 30px auto;
}

#qr_guide .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#qr_guide .d_titre {
    font-size: 2rem;
    font-weight: 600;
    width: 100%;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    padding: 0;
    text-align: center;
    margin-bottom: 20px;
}

#qr_guide .d_subbox {
    width: 100%;
    display: flex;
    flex-wrap: wrap;
    margin: 25px 0;
}

#qr_guide .d_soustitre {
    width: 50%;
    font-size: 1.5rem;
    font-weight: normal;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    padding: 0;
    text-align: left;
    line-height: 36px;
}

#qr_guide .d_recherche {
    width: 50%;
}

#qr_guide span.desktop {
    display: inline;
}

#qr_guide span.mobile {
    display: none;
}

#qr_guide .hr {
    width: 100%;
    margin: 15px 0 0;
    height: 0;
    border-top: 1px solid #E4E6E9;
}

/* CSS du tableau*/

#qr_guide ul {
    margin: 1rem 0rem;
}

#qr_guide .divTable {
    margin: 1rem auto 0 auto;
    display: table;
    width: 100%;
}

#qr_guide {
    font-size: 80%;
}

#qr_guide #d_tableau {
    overflow: auto;
    width: 100%;
    border-bottom: 1px solid #E8E8E8;
}

#qr_guide .d_ligne.entete {
    background-color: #fff;
}

#qr_guide .d_ligne.entete .d_cellule {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 500;
    letter-spacing: .1rem;
    font-size: 1.4rem;
    border-bottom: 1px solid #e8e8ec;
    background-color: #fff;
    text-transform: none;
    text-align: center;
    justify-content: center;
}

#qr_guide .d_contenant.d_question img {
    display: block;
    max-width: 600px;
    margin: 2rem auto 1rem auto;
}

#qr_guide .d_ligne {
    border-top: 1px solid #E8E8E8;
    display: flex;
    align-items: stretch;
    transition: all ease .1s;
}

#qr_guide .d_ligne:not(.entete):hover {
    background-color: #dedede;
    cursor: pointer;
    transition: all ease .1s;
}

#qr_guide .d_ligne:not(.entete):hover .d_cellule.cat,
#qr_guide .d_ligne:not(.entete):hover .d_cellule.etat {
    background-color: rgba(255, 255, 255, .1);
    transition: all ease .1s;
}

#qr_guide .d_cellule {
    padding: 20px 10px;
    text-align: left;
    font-size: 1.5rem;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    display: flex;
    align-items: center;
    transition: all ease .1s;
}

#qr_guide .d_cellule.cat {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 90%;
    color: rgba(0, 0, 0, .6);
    letter-spacing: 0.05rem;
    text-transform: uppercase;
    background-color: #F8F8F8;
}

#qr_guide .d_cellule.etat {
    background-color: #F8F8F8;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    text-transform: uppercase;
    font-weight: 500;
    font-size: 1rem;
    letter-spacing: .15px;
}

#qr_guide .d_cellule.tripossible {
    cursor: pointer;
}

#qr_guide .d_cellule.tripossible:hover {
    text-decoration: underline;
}

#qr_guide .d_contenant {
    width: 100%;
    padding: 20px 30px;
    background-color: #fefefe;
}

#qr_guide .d_contenant p {
    font-family: "The Antiqua B", Georgia, Droid-serif, serif;
    font-size: 1.6rem;
    margin-top: 1rem;
}

#qr_guide .d_contenant p a {
    color: #026b9c;
}

#qr_guide .d_contenant span.catcher__title,
#qr_guide .d_contenant span.catcher__desc a {
    font-size: 1.5rem;
    line-height: 1.4;
}

#qr_guide .d_contenant span.source {
        color: #717B8E;
        font-size: 90%;
    }

#qr_guide .clic {
    cursor: pointer;
}

#qr_guide .d_cellule span.chevron::before {
    border-style: solid;
    border-color: #CAC6C6;
    border-width: 0.2rem 0.2rem 0 0;
    content: '';
    display: inline-block;
    height: 0.5em;
    transition: all .25s ease-out;
    transform: rotate(-45deg);
    width: 0.5em;
}

#qr_guide .d_cellule span.chevron.bottom:before {
    top: 0;
    border-color: #000;
    transform: rotate(135deg);
}

#qr_guide .d_cellule.cat {
    width: 20%;
}

#qr_guide .d_ligne .d_cellule.question {
    width: 100%;
    font-weight: 600;
}

#qr_guide .d_cellule.etat .grisou {
    opacity: .5;
}

#qr_guide .d_ligne:not(.entete) .d_cellule.etat {
    text-align: left;
    display: flex;
    align-items: center;
    flex-direction: column;
    flex-wrap: wrap;
    width: 25%;
}

#qr_guide .d_ligne:not(.entete) .d_cellule.etat div {
    align-self: baseline;
}

#qr_guide .d_cellule.clic {
    width: 5%;
    text-align: center;
}

#qr_guide span.gommette {
    font-weight: 600;
    text-transform: lowercase;
    border-radius: 50%;
    width: 1.2rem;
    height: 1.2rem;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: 0 .5rem -.15rem 0;
    cursor: default;
    text-align: center;
}

/* le CSS de la recherche */

span.rotation45 {
    position: absolute;
    left: .75rem;
    font-size: 1.7rem;
    -webkit-transform: rotate(-45deg);
    -moz-transform: rotate(-45deg);
    -ms-transform: rotate(-45deg);
    -o-transform: rotate(-45deg);
}

#qr_guide .d_recherche {
    margin: 0;
    position: relative;
    /* border: 1px solid #ccc; */
    /* border-radius: 2px; */
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial
}

#qr_guide .d_recherche input[type=text] {
    border: 1px solid #ccc;
    background-color: #fff;
    padding: 8px;
    font-size: 1.4rem;
    line-height: 1.4;
    outline: none;
    width: 100%;
    color: #989797;
}

#qr_guide .d_recherche .clearable {
    background: #fff url(data:image/gif;base64,R0lGODlhBwAHAIAAAP///5KSkiH5BAAAAAAALAAAAAAHAAcAAAIMTICmsGrIXnLxuDMLADs=) no-repeat right -10px center;
    border: 1px solid #999;
    padding: 3px 18px 3px 4px;
    /* Use the same right padding (18) in jQ! */
    transition: background 0.4s;
    width: 250px;
}

#qr_guide .d_recherche .clearable.x {
    background-position: right 5px center;
}

#qr_guide .d_recherche .clearable.onX {
    cursor: pointer;
}

#qr_guide .d_recherche .clearable::-ms-clear {
    display: none;
    width: 0;
    height: 0;
}

@media screen and (max-width:600px) {
    /*   #qr_guide .d_cellule span.chevron::before {
        border-color: rgba(0, 0, 0, .3);
    }*/
    #qr_guide {
        width: 100%;
        margin: 0 auto;
    }
    #qr_guide .desktop {
        display: none!important;
    }
    #qr_guide .mobile {
        display: inline!important;
    }
    #qr_guide .d_cellule {
        font-size: 1.4rem;
        padding: 10px 6px;
    }
    #qr_guide .d_soustitre {
        line-height: 1.5;
    }
    #qr_guide span.gommette {
        display: none;
    }
    #qr_guide .d_recherche,
    #qr_guide .d_soustitre {
        width: 80%;
        margin: 5px auto;
    }
    #qr_guide input[type=text] {
        font-size: 1.5rem;
    }
    #qr_guide .d_cellule.etat {
        text-align: left;
    }
    #qr_guide .d_cellule.cat {
        font-size: 80%;
        width: 25%;
    }
    #qr_guide .d_ligne .d_cellule.question {
        width: 100%;
    }
    #qr_guide .d_cellule.etat div {
        align-self: flex-end;
    }
    #qr_guide .d_cellule.clic {
        text-align: left;
        padding: 10px 0;
    }
    #qr_guide .d_contenant {
        padding: 1rem 2px;
        background-color: #fefefe;
    }
}


/* mode nuit  */

[data-color-mode=dark] #qr_guide .d_cellule span.chevron.bottom:before {
    border-color: #FFF;
}

[data-color-mode=dark] #qr_guide .d_cellule.cat {
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
    background-color: rgba(255, 255, 255, .05);
}

[data-color-mode=dark] #qr_guide .d_ligne:not(.entete):hover .d_cellule {
    background-color: #f8f8f8;
}

[data-color-mode=dark] #qr_guide .d_contenant {
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
    background-color: initial;
}

[data-color-mode=dark] #qr_guide .d_ligne:not(.entete):hover .d_cellule {
    background-color: initial;
}

[data-color-mode=dark] #qr_guide .d_ligne:not(.entete):hover .d_cellule.cat,
[data-color-mode=dark] #qr_guide .d_ligne:not(.entete):hover .d_cellule.etat {
    background-color: initial;
}

[data-color-mode=dark] #qr_guide .d_ligne {
    background-color: transparent;
}

.lmv-infog-spreader data {
    display: none;
}

.lmv-infog-spreader.lmv-infog-spreader_init.lmv-component{
    margin-top: 20px;
}





Guerre en Ukraine : nos réponses à vos questions ()

Pour voir le détail, cliquez sursélectionnez une ligne.






Où en est l’avancée des troupes russes en Ukraine ?


Voici la carte de la situation militaire en Ukraine, actualisée régulièrement :

https://assets-decodeurs.lemonde.fr/redacweb/ukraine-cartes-infographie/derniere-maj-ukraine-avancee-russe.png
https://assets-decodeurs.lemonde.fr/redacweb/ukraine-cartes-infographie/derniere-maj-ukraine-avancee-russe.png
30
La situation en carte
Agrandir



Lire aussi  Jour après jour, la guerre en Ukraine en cartes 





require(["jquery", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3.v5.min.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/Let7J0p2SCwpg6fjGqT5yvAPXOfakA_894"], function($, d3v5) {

    if (typeof d3 === "undefined") {
        d3 = d3v5
    }

    var largeur = document.getElementById("qr_guide").offsetWidth,
        mobiledec = false,
        longformatDecRestr = false,
        dateMajRestr = "";

    /* on vérifie si on est en mobile ou non */
    if (largeur         mobiledec = true
    }

    /* fonction pour savoir si on est en mobile */
    function esTuMobile() {
        return (typeof window.orientation !== "undefined") || (navigator.userAgent.indexOf('IEMobile') !== -1);
    };

    /* les fonctions pour la recherche */

    function nettoyer(cetteString) {
        return cetteString.replace(/[^A-Za-z0-9]/g, '').toLowerCase();
    }

    function aZero() {
        $(".d_question").show();
        $(".d_question.d_contenant").hide();
    }

    function tog(v) {
        return v ? 'addClass' : 'removeClass';
    }

    /* l'événement pour remettre la recherche à zéro */
    $(document).on('input', '.clearable', function() {
        $(this)[tog(this.value)]('x');
    }).on('mousemove', '.x', function(e) {
        $(this)[tog(this.offsetWidth - 18     }).on('touchstart click', '.onX', function(ev) {
        ev.preventDefault();
        aZero();
        $(this).removeClass('x onX').val('').change();
    }).on("keyup", function(et) {
        if (et.keyCode == 27) {
            $(".clearable").removeClass("x").val('')
            et.preventDefault();
            aZero();
        }
    });

    /* la fonction de formattage des textes */
    function marcheDuMonde(string, paragrapher, pas_italiques) {
 à chaque retour charriot
        pas_italiques = false : place automatiquement les citations en italiques
        */
        s = String(string)
            .replace(/([0-9]{1,3})\s([0-9]{3})/g, function(match, contents, offset, s) {
                return contents + " " + offset;
            }) /* Séparateur de milliers insécable */
            .replace(/\ (\;|\:|\!|\?|\%|\–)/g, " $1") /* Insécables */
            .replace(/\.\.\./g, "…") /* ... */
er") /* 1er */
$2") /* Génération des liens à partir du modèle [[url|texte]] */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
        if (pas_italiques) {
            s = s
                .replace(/« /g, "« ") /* Insécables */
                .replace(/ »/g, " »") /* Insécables */
        } else {
            s = s
« ").replace(/« /g, "« ") /* Insécables + italiques */
").replace(/ »/g, " »") /* Insécables + italiques */
        }
        if (paragrapher) { /* On crée des paragraphes à chaque saut de lignes */
            paras = s.split("\n");
            h = ""
            paras.forEach(function(d, i) {
                if (d.substring(0, 2) == "– ") {
" + d.substring(2) + ""
                } else {
" + d + "";
                }

            })
            return h;
        } else {
            return s;
        }

    }

    function accents(txt) {
        return txt.normalize("NFD").replace(/[\u0300-\u036f]/g, "")
    }

    /* Une fonction pour passer la première lettre en cap */
 {
        if (typeof s !== 'string') return ''
        return s.charAt(0).toUpperCase() + s.slice(1)
    };

    var html_tab = "",
        totalquestions = 1;

    $.each(qr, function(i, d) {
        /* on vire les lignes vides */
        if (d.question != "" && d.explication != "") {
            var question = d.question,
                reponse = d.explication,
                la_url = d.lien,
                la_titre = d.titre_article;
                source_label = d.source

"
" + marcheDuMonde(question, true, true) + ""
"
"
            /* ici on pourra chercher dans tous les data-quelquechose */
"
" + marcheDuMonde(reponse, true, false)
"
            if (la_url && la_titre) {
"
Lire aussi  " + la_titre + "  "
            }
            else if (la_url && source_label){
"
Source :  " + source_label + "  "

            }
"
            totalquestions++;
        }
    });

"


    $("#totalquestions").html(totalquestions);
    $("#contenantqr_guide").append(html_tab);

    $('input#recherchequestion').on('input', function(e) {
        
        var mot = accents(e.target.value.toLowerCase());

        $(".d_question").show();
        $(".d_question.d_contenant").hide();

        $(".d_question.d_contenant").each(function(i, d) {

            var trouve = false;
            var id = parseInt(d.dataset.id);


            for (const prop in d.dataset) {
                var corpus = accents(d.dataset[prop].toLowerCase())
                if (corpus.includes(mot)) {
                    trouve = true;
                }
            }
            if (!trouve) {
                $(".d_question[data-id=" + id + "]").hide();
            } else {
                $(".d_ligne[data-id=" + id + "]").show();
            }
        });
    });

    /* on gère l'événement sur le chevron */
    d3.selectAll("#qr_guide .d_ligne:not(.entete)").on("click", function() {
        evenementAuClic(this)
    })

    function escapeHTML(unsafe) {
        return unsafe
             .replace(/&/g, "&")
             .replace(//g, ">")
             .replace(/"/g, """)
             .replace(/'/g, "'")
', "")
', "")
             .replace(/(\r\n|\n|\r)/gm, "");
     }

    function evenementAuClic(ceci) {
        var classeChevronRestr = d3.select(ceci).select(".chevron").attr("class")

        /* on vérifie si c'est déjà déplie ou pas */
        if (classeChevronRestr.indexOf("bottom") != -1) {
            d3.selectAll("#qr_guide .d_contenant").style("display", "none")
            d3.selectAll("#qr_guide .clic span.chevron").classed("bottom", false)
        } else {
            var id = d3.select(ceci).attr("data-id");

            /* on vire la précédente div au besoin */
            d3.selectAll("#qr_guide .d_contenant").style("display", "none")
            d3.selectAll("#qr_guide .clic span.chevron").classed("bottom", false)
            d3.select(ceci).select("span.chevron").classed("bottom", true)

            d3.select("#qr_guide .d_contenant[data-id='" + id + "']").style("display", "block")
        }
    }

    /* et on lance une première fois */
    d3.selectAll("#qr_guide .d_ligne:not(.entete)").each(function(d, i) {
        if (i == 0) {
            evenementAuClic(this)
        }
    });


});

<article-nb="2022/10/07/19-9">
<filnamedate="20221007"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221007"><AAMMJJHH="2022100719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Les explosions survenues, fin septembre, en mer Baltique, qui ont endommagé les deux gazoducs, poussent un certain nombre de pays européens à renforcer leurs capacités.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Pénuries d’essence : le gouvernement met la pression sur TotalEnergies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Énergie : « La Norvège est, avec le Qatar, le grand bénéficiaire de la guerre en Ukraine »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Eric Monnet Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Manifestations en Iran : la première réaction de l’ayatollah Khamenei                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le Proche-Orient face au soulèvement en Iran                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment nous avons désanimalisé la viande                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans l’Iran de 2022, l’obligation du port du voile est une violence absurde et humiliante »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Eric Monnet Economiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les frondeurs du cinéma d’auteur ne se demandent pas si leurs films font partie du problème »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Pas né de la dernière pluie », d’Hugo Mercier : pas si dupes                   Culture « Bienvenue à Gattaca », sur France 5 : une dystopie eugéniste devenue un classique du cinéma d’anticipation                   Livres  Article réservé à nos abonnés Annie Ernaux, une Nobel dont le « je » dit l’expérience commune                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Mode Adidas remet en question son partenariat avec le rappeur américain Kanye West                   Le Goût du Monde Le temps retrouvé du designer Anthony Guerrée                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Couteau à champignon, roulette à pizza ou molinillo… En cuisine, les ustensiles sont rois                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Le Sexe interdit. La sexualité des Français et sa répression » : l’histoire franchit le seuil de la chambre à coucher                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Défense             Nord Stream : l’enquête sur le sabotage des gazoducs relance la course à la maîtrise des fonds marins      Les explosions survenues, fin septembre, en mer Baltique, qui ont endommagé les deux gazoducs, poussent un certain nombre de pays européens à renforcer leurs capacités.          Par Elise Vincent, Anne-Françoise Hivert(Malmö (Suède), correspondante régionale) et Thomas Wieder(Berlin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 14h30, mis à jour à 15h05    Temps de Lecture 6 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le représentant permanent de la Russie, Vassili Nebenzia, quitte une réunion du Conseil de sécurité des Nations unies consacrée aux gazoducs Nord Stream, à New York, le 30  septembre 2022.  ED JONES / AFP               Dix jours après les explosions visant les gazoducs Nord Stream 1 et 2, qui se sont produites le 26 septembre en mer Baltique, dans les zones économiques exclusives danoises et suédoises, l’enquête judiciaire avance doucement. Menée avec des moyens civils et militaires par le Danemark, la Suède et l’Allemagne dans le cadre d’une équipe commune, elle s’annonce à la fois délicate techniquement et soumise à une forte pression, tant ce sabotage présumé vient relancer les inquiétudes sur la maîtrise des fonds marins dans un certain nombre de pays européens.          Jeudi 6 octobre, la sûreté suédoise (Säpo) a ainsi indiqué, par un communiqué, que les premières inspections sur le site des fuites, démarrées pendant le week-end, avaient « renforcé les soupçons de sabotage aggravé ». Si la Säpo n’a pas précisé de quel type d’information elle disposait, les enquêteurs ont pu constater que les détonations s’étaient produites « près » des gazoducs, et non pas au-dessus ou à l’intérieur, comme cela avait pu être un temps évoqué. Ils ont aussi indiqué avoir effectué « des saisies » pour analyse. Aucun suspect n’a toutefois été désigné à ce stade : « La poursuite de l’enquête préliminaire doit montrer si quelqu’un peut être mis en cause et ensuite poursuivi », précise le communiqué.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Explosions visant les gazoducs Nord Stream 1 et 2 : la piste du sabotage privilégiée                 Alors que de nombreux observateurs soupçonnent la Russie, le consortium Nord Stream AG qui gère l’exploitation des gazoducs et dont le principal actionnaire est la société russe Gazprom – visée par les sanctions européennes – est pour l’instant tenu à distance de l’enquête. Dans un communiqué publié mardi 4 octobre, Nord Stream AG a dit regretter de ne pouvoir accéder aux lieux des fuites avec son propre navire hydrographique, faute notamment d’« autorisations » administratives des autorités suédoises et norvégiennes. La Russie a, elle, formellement démenti toutes les accusations à son encontre.          Pourtant, une enquête du quotidien suédois Dagens Nyheter, réalisée à partir des données du trafic maritime, indique que les autorités suédoises auraient eu des soupçons sur de possibles agissements de la Russie avant même les explosions des gazoducs. Dans un article publié le 30 septembre, le journal révèle qu’un navire de la marine suédoise a navigué de façon inhabituelle du 22 au 24 septembre dans la future zone du possible sabotage. Les journalistes ont noté que ce bâtiment avait, durant cette période, allumé et éteint à plusieurs reprises son transpondeur AIS (l’appareil qui permet d’identifier les mouvements d’un bateau) et qu’il était passé d’un gazoduc à l’autre avant d’être repéré, le 25, près des eaux territoriales russes, à proximité de l’enclave de Kaliningrad. Ces informations ont en partie été confirmées par la marine suédoise.        Il vous reste 71.17% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/07/l-enquete-sur-le-sabotage-des-gazoducs-nord-stream-relance-la-course-a-la-maitrise-des-fonds-marins_6144847_3210.html"},"headline":"Nord Stream\u00a0: l\u2019enqu\u00eate sur le sabotage des gazoducs relance la course \u00e0 la ma\u00eetrise des fonds marins","dateCreated":"2022-10-07T14:30:05+02:00","datePublished":"2022-10-07T14:30:05+02:00","dateModified":"2022-10-07T15:05:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","D\u00e9fense"],"keywords":["Norv\u00e8ge","Europe","Su\u00e8de","International","D\u00e9fense"],"description":"Les explosions survenues, fin septembre, en mer Baltique, qui ont endommag\u00e9 les deux gazoducs, poussent un certain nombre de pays europ\u00e9ens \u00e0 renforcer leurs capacit\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"Elise Vincent"}
,{"@type":"Person","name":"Anne-Fran\u00e7oise Hivert","description":"Malm\u00f6 (Su\u00e8de), correspondante r\u00e9gionale"}
,{"@type":"Person","name":"Thomas Wieder","description":"Berlin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/537/0/3500/1750/1342/671/60/0/41ad3c1_1665126728076-127001.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"D\u00e9fense","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/defense/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/07/19-10">
<filnamedate="20221007"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221007"><AAMMJJHH="2022100719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Alors que les Etats sont en quête de souveraineté sanitaire, le site du fabricant américain illustre la fragmentation du marché.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Pénuries d’essence : le gouvernement met la pression sur TotalEnergies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Énergie : « La Norvège est, avec le Qatar, le grand bénéficiaire de la guerre en Ukraine »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Eric Monnet Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Manifestations en Iran : la première réaction de l’ayatollah Khamenei                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le Proche-Orient face au soulèvement en Iran                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment nous avons désanimalisé la viande                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans l’Iran de 2022, l’obligation du port du voile est une violence absurde et humiliante »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Eric Monnet Economiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les frondeurs du cinéma d’auteur ne se demandent pas si leurs films font partie du problème »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Pas né de la dernière pluie », d’Hugo Mercier : pas si dupes                   Culture « Bienvenue à Gattaca », sur France 5 : une dystopie eugéniste devenue un classique du cinéma d’anticipation                   Livres  Article réservé à nos abonnés Annie Ernaux, une Nobel dont le « je » dit l’expérience commune                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Mode Adidas remet en question son partenariat avec le rappeur américain Kanye West                   Le Goût du Monde Le temps retrouvé du designer Anthony Guerrée                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Couteau à champignon, roulette à pizza ou molinillo… En cuisine, les ustensiles sont rois                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Le Sexe interdit. La sexualité des Français et sa répression » : l’histoire franchit le seuil de la chambre à coucher                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                           ANTOINE DOYEN POUR « LE MONDE »                        Économie       Industrie         A Haarlem, aux Pays-Pas, l’usine MSD inonde le monde de ses médicaments   Par Zeliha Chaffin (Haarlem (Pays-Bas))   Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 12h00     Temps de Lecture 4 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageAlors que les Etats sont en quête de souveraineté sanitaire, le site du fabricant américain illustre la fragmentation du marché.                Rangés en file indienne, les petits flacons défilent à vive allure sur le rail automatique. « Ils arrivent tout droit d’Irlande », explique un employé, charlotte vissée sur la tête et blouse blanche de rigueur, par-dessus le bourdonnement de la machine. Un à un, les flacons passent devant l’étiqueteuse qui appose le marquage « Keytruda 25 mg/ml », se font tatouer un numéro de série, puis sont enveloppés d’une notice d’utilisation, avant de terminer leur course quelques mètres plus loin, où une équipe de trois ouvriers s’attelle manuellement au conditionnement des fioles dans des boîtes en carton. Le rythme est rapide, les gestes sont précis.                              Des véhicules de transport automatisés circulant sur le site, à Haarlem, aux Pays-Bas, Le 5 octobre 2022.  ANTOINE DOYEN POUR « LE MONDE »               Une mécanique bien rodée qui n’a rien de surprenant. Avec plus de soixante ans d’expérience, l’usine MSD de Haarlem, située dans la banlieue proche d’Amsterdam, aux Pays-Bas, fait figure de vétéran dans l’emballage et l’expédition de produits pharmaceutiques. Inaugurée en 1956, elle a à son palmarès d’être la première implantation industrielle hors des Etats-Unis de la Big Pharma américaine depuis la seconde guerre mondiale. Connue outre-atlantique sous le nom de Merck, elle est toutefois appelée MSD ailleurs, pour la distinguer de son homonyme allemand. « C’est aujourd’hui l’un de nos plus gros sites dans le monde », précise Leonardo Mallmann, directeur général de MSD aux Pays-Bas.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Budget de la Sécurité sociale : les concessions du gouvernement aux laboratoires pharmaceutiques                 Depuis ses modestes débuts, l’usine s’est considérablement agrandie, faisant du pays, qui compte trois autres sites de production à Oss, Boxmeer et De Bilt, l’une des principales bases industrielles de la société sur le Vieux Continent. A Haarlem, ses bâtiments s’étendent désormais sur plus de 200 hectares. Dans ses murs, 1 500 employés y travaillent chaque jour à la production, à l’emballage, au contrôle de qualité et à l’expédition des produits pharmaceutiques de l’entreprise.          « Une organisation très complexe »          La force de l’usine réside notamment dans ses lignes de conditionnement flexibles, qui permettent de basculer, dans un délai très court, d’une forme d’emballage à une autre. Cette particularité donne à MSD la possibilité de produire une variété d’emballages (plaquettes alvéolées pour les comprimés, seringues préremplies, flacons…) adaptés aux usages et aux réglementations d’une multitude de pays dans le monde.                              A gauche, Cyril Schiever, président de MSD Europe centrale, à droite, Craig Kennedy, vice-président de MSD.  ANTOINE DOYEN POUR « LE MONDE »               Au total, 2 500 médicaments et vaccins sous des conditionnements différents sortent ainsi chaque année des entrepôts de cette usine pour être expédiés dans 140 pays dans le monde. « Cela peut sembler anodin, et pourtant, emballer sur un même site industriel des produits avec des étiquetages et des notices dans un aussi grand nombre de langues différentes requiert une organisation très complexe », souligne Craig Kennedy, vice-président de MSD, chargé de la gestion de la chaîne d’approvisionnement mondiale.        Il vous reste 55.84% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/07/a-haarlem-aux-pays-pas-l-usine-msd-inonde-le-monde-de-ses-medicaments_6144835_3234.html"},"headline":"A Haarlem, aux Pays-Pas, l\u2019usine MSD inonde le monde de ses m\u00e9dicaments","dateCreated":"2022-10-07T12:00:12+02:00","datePublished":"2022-10-07T12:00:12+02:00","dateModified":"2022-10-07T12:00:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Industrie"],"keywords":["Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","International","Europe","Entreprises","Soci\u00e9t\u00e9","Financement de la sant\u00e9","\u00c9conomie","Sant\u00e9","Pays-Bas","Industrie"],"description":"Alors que les Etats sont en qu\u00eate de souverainet\u00e9 sanitaire, le site du fabricant am\u00e9ricain illustre la fragmentation du march\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Zeliha Chaffin","description":"Haarlem (Pays-Bas)"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/433/0/5200/2600/1342/671/60/0/b62c641_1665123006136-msd-outside-0117-by-antoine-doyen.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Industrie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/industrie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/07/19-11">
<filnamedate="20221007"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221007"><AAMMJJHH="2022100719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ L’économiste Yuriy Gorodnichenko souligne, dans une tribune au « Monde », l’originalité de l’économie de guerre ukrainienne, fondée sur une intervention limitée de l’Etat et sur le financement extérieur.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Pénuries d’essence : le gouvernement met la pression sur TotalEnergies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Énergie : « La Norvège est, avec le Qatar, le grand bénéficiaire de la guerre en Ukraine »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Eric Monnet Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Manifestations en Iran : la première réaction de l’ayatollah Khamenei                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le Proche-Orient face au soulèvement en Iran                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment nous avons désanimalisé la viande                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans l’Iran de 2022, l’obligation du port du voile est une violence absurde et humiliante »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Eric Monnet Economiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les frondeurs du cinéma d’auteur ne se demandent pas si leurs films font partie du problème »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Pas né de la dernière pluie », d’Hugo Mercier : pas si dupes                   Culture « Bienvenue à Gattaca », sur France 5 : une dystopie eugéniste devenue un classique du cinéma d’anticipation                   Livres  Article réservé à nos abonnés Annie Ernaux, une Nobel dont le « je » dit l’expérience commune                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Mode Adidas remet en question son partenariat avec le rappeur américain Kanye West                   Le Goût du Monde Le temps retrouvé du designer Anthony Guerrée                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Couteau à champignon, roulette à pizza ou molinillo… En cuisine, les ustensiles sont rois                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Le Sexe interdit. La sexualité des Français et sa répression » : l’histoire franchit le seuil de la chambre à coucher                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                                         Débats       Guerre en Ukraine         Guerre en Ukraine : « La résilience des Ukrainiens résulte également des choix de politique économique du gouvernement »   Tribune        Yuriy Gorodnichenko  Economiste        L’économiste Yuriy Gorodnichenko souligne, dans une tribune au « Monde », l’originalité de l’économie de guerre ukrainienne, fondée sur une intervention limitée de l’Etat et sur le financement extérieur.   Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 16h55    Temps de Lecture 6 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    L’Ukraine résiste à l’agression russe depuis plus de deux cent vingt jours. Cette guerre provoque des destructions et un nombre de morts que l’Europe n’avait pas connus depuis la seconde guerre mondiale, et les conséquences de la guerre se font sentir partout – des familles ukrainiennes qui ont perdu leurs êtres les plus chers jusqu’aux pays africains confrontés à un risque de famine. Il semble de plus en plus probable que l’on s’achemine vers un conflit de longue durée. La victoire ne dépend donc pas seulement du courage et de la motivation des armées, mais aussi de la solidité des économies des belligérants et de la capacité de chacun d’eux à soutenir l’effort de guerre et à mobiliser le plus de ressources. L’Ukraine peut-elle l’emporter sur ce front-là ?          La guerre a détruit d’innombrables vies, familles et logements. Des millions de personnes ont fui le pays et des millions d’autres ont été déplacées à l’intérieur de l’Ukraine. Plus de 7 % des logements ont été détruits. En août, une large portion du territoire (l’équivalent d’un quart du territoire français) se trouvait sous occupation russe. Les dégâts causés à l’économie sont énormes. Selon l’estimation la plus plausible, le taux de chômage actuel est de 35 %, et le PIB devrait se contracter de 30 à 50 % en 2022.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La guerre en Ukraine laissera de profondes cicatrices sur son économie                   






          Mais le choc économique se répercute de façon extrêmement inégale : l’économie de l’Ukraine orientale est largement détruite (certaines des plus grosses aciéries se trouvaient à Marioupol), tandis que l’ouest a été relativement peu touché. Par exemple, la construction de logements neufs n’a repris que sur 2 % des sites dans la région de Kharkiv, alors que le taux est de 81 % dans la région de Lviv. Les missiles russes ont détruit toutes les grandes raffineries de pétrole, mais le secteur des technologies de l’information reste solide : le nombre d’emplois à pourvoir y est quasiment le même qu’avant la guerre ! Le blocus maritime russe a en revanche dévasté les secteurs exportateurs – la production de métal devrait, par exemple, chuter de 50 % en 2022. Aggravant cet assèchement de la balance des paiements, les réfugiés ukrainiens à l’étranger ont retiré environ 2 milliards de dollars (2,02 milliards d’euros) en avril, deux fois plus que le milliard de dollars qu’ils envoient chaque mois en Ukraine.            







<article-nb="2022/10/07/19-12">
<filnamedate="20221007"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221007"><AAMMJJHH="2022100719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Accusé d’opacité et d’être le jouet d’ingérences étrangères, l’Exécutif des musulmans de Belgique n’est plus reconnu comme l’interlocuteur officiel des autorités belges. Il dénonce « une action grossièrement inconstitutionnelle ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Pénuries d’essence : le gouvernement met la pression sur TotalEnergies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Énergie : « La Norvège est, avec le Qatar, le grand bénéficiaire de la guerre en Ukraine »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Eric Monnet Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Manifestations en Iran : la première réaction de l’ayatollah Khamenei                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le Proche-Orient face au soulèvement en Iran                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment nous avons désanimalisé la viande                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans l’Iran de 2022, l’obligation du port du voile est une violence absurde et humiliante »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Eric Monnet Economiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les frondeurs du cinéma d’auteur ne se demandent pas si leurs films font partie du problème »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Pas né de la dernière pluie », d’Hugo Mercier : pas si dupes                   Culture « Bienvenue à Gattaca », sur France 5 : une dystopie eugéniste devenue un classique du cinéma d’anticipation                   Livres  Article réservé à nos abonnés Annie Ernaux, une Nobel dont le « je » dit l’expérience commune                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Mode Adidas remet en question son partenariat avec le rappeur américain Kanye West                   Le Goût du Monde Le temps retrouvé du designer Anthony Guerrée                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Couteau à champignon, roulette à pizza ou molinillo… En cuisine, les ustensiles sont rois                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Le Sexe interdit. La sexualité des Français et sa répression » : l’histoire franchit le seuil de la chambre à coucher                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Belgique             Le gouvernement belge coupe les vivres à l’organe de gestion du culte musulman      Accusé d’opacité et d’être le jouet d’ingérences étrangères, l’Exécutif des musulmans de Belgique n’est plus reconnu comme l’interlocuteur officiel des autorités belges. Il dénonce « une action grossièrement inconstitutionnelle ».          Par Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, Correspondant)         Publié aujourd’hui à 11h37, mis à jour à 11h38    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le ministre de la justice belge, Vincent Van Quickenborne, à la Chambre des représentants, à Bruxelles, le 29 septembre 2022.  NICOLAS MAETERLINCK / AFP               Pas assez indépendant, trop peu démocratique et transparent, objet d’ingérences étrangères… En bref, « une somme d’échecs » et d’« amateurisme ». Le ministre belge de la justice, chargé des cultes, Vincent Van Quickenborne, un libéral flamand, faisait, depuis plusieurs mois, un constat sans concession de l’Exécutif des musulmans de Belgique (EMB), une instance qui, au moment de sa reconnaissance officielle, apparaissait comme un modèle en Europe, au milieu des années 1990. Le couperet est tombé à la mi-septembre : le ministre privait cet organe, qui est l’interlocuteur officiel des autorités et est chargé de la gestion temporelle de ce culte, de sa reconnaissance officielle et de sa subvention (elle était de 639 000 euros en 2021).          Réduit aux « affaires courantes » depuis des semaines, plongé dans un vide juridique, l’EMB connaît une crise existentielle et l’appel du ministre à la communauté musulmane, qui compte quelque 400 000 membres, à s’organiser pour créer un autre outil favorisant une meilleure intégration, semble illusoire. L’Exécutif dénonce, quant à lui, « une action grossièrement inconstitutionnelle et inacceptable » du ministre.          Le culte musulman a été officialisé en 1974 en Belgique, ce qui l’autorisait notamment à bénéficier d’un financement public, à l’instar des cultes catholique, orthodoxe, juif, protestant et anglican, ainsi que du mouvement de l’Action laïque. Le gouvernement était tenu par la Constitution de reconnaître un organe représentatif de la communauté musulmane. La mission de cette instance : désigner des imams payés par le ministère de la justice et des professeurs de religion islamique – les cours « religieux et philosophiques » sont au programme des écoles primaires et secondaires –, instruire les dossiers de reconnaissance des mosquées et, ensuite, exercer la tutelle sur elles, etc. « C’est le principe de séparation de l’Eglise (ou des Eglises) et de l’Etat qui permet aux cultes de se doter en toute indépendance d’un organe de leur choix », explique Caroline Sägesser, membre du Centre de recherche et d’information sociopolitique.          Au bout de vingt années d’atermoiements des deux parties, un premier exécutif doté d’une assemblée générale était reconnu en 1994 et mis en place en 1998. Il fut un peu moins libre que la représentation des autres cultes, se voyant notamment imposer l’organisation d’élections au suffrage universel et un contrôle par les services de renseignement afin d’éviter une dérive radicale.          Persistance d’une « influence étrangère »        Il vous reste 56.38% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/07/le-gouvernement-belge-coupe-les-vivres-a-l-organe-de-gestion-du-culte-musulman_6144822_3210.html"},"headline":"Le gouvernement belge coupe les vivres \u00e0 l\u2019organe de gestion du culte musulman","dateCreated":"2022-10-07T11:37:44+02:00","datePublished":"2022-10-07T11:37:44+02:00","dateModified":"2022-10-07T11:38:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Belgique"],"keywords":["International","Europe","Belgique"],"description":"Accus\u00e9 d\u2019opacit\u00e9 et d\u2019\u00eatre le jouet d\u2019ing\u00e9rences \u00e9trang\u00e8res, l\u2019Ex\u00e9cutif des musulmans de Belgique n\u2019est plus reconnu comme l\u2019interlocuteur officiel des autorit\u00e9s belges. Il d\u00e9nonce \u00ab\u00a0une action grossi\u00e8rement inconstitutionnelle\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, Correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/367/0/4409/2204/1342/671/60/0/2d07274_1665134984878-000-32kd3m2.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Belgique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/belgique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/07/19-13">
<filnamedate="20221007"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221007"><AAMMJJHH="2022100719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ Un rapport du gestionnaire du réseau électrique britannique a prévenu jeudi que, dans un scénario extrême de manque d’importations de gaz, des coupures de courant ponctuelles pourraient être mises en place cet hiver.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Pénuries d’essence : le gouvernement met la pression sur TotalEnergies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Énergie : « La Norvège est, avec le Qatar, le grand bénéficiaire de la guerre en Ukraine »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Eric Monnet Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Manifestations en Iran : la première réaction de l’ayatollah Khamenei                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le Proche-Orient face au soulèvement en Iran                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment nous avons désanimalisé la viande                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans l’Iran de 2022, l’obligation du port du voile est une violence absurde et humiliante »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Eric Monnet Economiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les frondeurs du cinéma d’auteur ne se demandent pas si leurs films font partie du problème »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Pas né de la dernière pluie », d’Hugo Mercier : pas si dupes                   Culture « Bienvenue à Gattaca », sur France 5 : une dystopie eugéniste devenue un classique du cinéma d’anticipation                   Livres  Article réservé à nos abonnés Annie Ernaux, une Nobel dont le « je » dit l’expérience commune                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Mode Adidas remet en question son partenariat avec le rappeur américain Kanye West                   Le Goût du Monde Le temps retrouvé du designer Anthony Guerrée                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Couteau à champignon, roulette à pizza ou molinillo… En cuisine, les ustensiles sont rois                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Le Sexe interdit. La sexualité des Français et sa répression » : l’histoire franchit le seuil de la chambre à coucher                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Royaume-Uni             Le Royaume-Uni ne prévoit pas de campagne d’économies d’énergie malgré le spectre des coupures de courant      Un rapport du gestionnaire du réseau électrique britannique a prévenu jeudi que, dans un scénario extrême de manque d’importations de gaz, des coupures de courant ponctuelles pourraient être mises en place cet hiver.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h33    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le secrétaire d’Etat au climat, Graham Stuart, à Londres, le 7 septembre 2022.  JUSTIN TALLIS / AFP                 Le mot black-out, ou panne de courant généralisée, était imprimé en couverture de toute la presse britannique, vendredi 7 octobre. Pourtant, le gouvernement conservateur de Liz Truss exclut pour l’instant une campagne pour inciter les Britanniques à diminuer leur consommation d’énergie malgré un rapport qui avertit que le Royaume-Uni pourrait connaître des pannes généralisées cet hiver.            Le rapport de National Grid, le gestionnaire du réseau électrique britannique, a fait jeudi l’effet d’une bombe en prévenant que dans un scénario extrême de manque d’importations de gaz, des coupures de courant ponctuelles pourraient être mises en place cet hiver.                 Interrogé sur Sky News pour savoir s’il fallait inciter les Britanniques aux économies d’énergie, comme le font la plupart des gouvernements européens confrontés aux mêmes risques, Graham Stuart, secrétaire d’Etat au climat, a répondu que le gouvernement « n’envoie pas ce message ».            « Il y a de bonnes raisons pour lesquelles des gens préfèrent prendre une douche qu’un bain parce que cela peut faire baisser leur facture (…) mais ça n’a pas d’impact sur notre sécurité énergétique. [Le gouvernement ne va] pas demander aux gens de débrancher des choses (…) quand cela ne fait pas de différence pour notre sécurité énergétique. Nous pensons que nous avons un approvisionnement varié et solide dans tous les scénarios les plus probables, tout ira bien, mais nous nous préparons pour tout. »            « Etat nounou »            M. Graham n’a pas voulu confirmer, sans non plus nier, les informations de presse vendredi affirmant qu’une campagne d’économies d’énergie avait été préparée mais rejetée au dernier moment par la première ministre, Liz Truss.            Celle-ci a déclaré qu’elle ne voulait pas d’un « Etat nounou » ni dicter aux gens ce qu’ils doivent faire, dans la tradition du Parti conservateur du laisser-faire et d’une moindre intervention de l’Etat.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Royaume-Uni, les militants écologistes se mobilisent contre les projets de Liz Truss                   « Nous sommes en bonne position comparé à nos autres voisins européens. Nous ne dépendons pas du gaz russe. Près de la moitié de notre consommation de gaz est produite au Royaume-Uni », a encore argumenté M. Stuart sur Sky News. Il admet toutefois qu’en raison de la guerre en Ukraine et des limites d’approvisionnement en gaz russe qu’elle entraîne, « cet hiver comporte plus de risques que les hivers précédents ».                Un discours qui contraste avec celui du gouvernement français, qui répète le mot de sobriété et incite à limiter les températures des piscines publiques, des appartements, et jusqu’aux robinets des bâtiments administratifs.            M. Stuart a également écarté l’idée de rationnement, dans un Royaume-Uni encore traumatisé par le souvenir de pannes d’électricité et des restrictions énergétiques des années 1970, dans la foulée du choc pétrolier.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Sobriété énergétique : le plan du gouvernement pour passer l’hiver et préparer l’avenir                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 8 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Elvis Presley : rock’n’roll !  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/07/le-royaume-uni-ne-prevoit-pas-de-campagne-d-economies-d-energie-malgre-le-spectre-des-coupures-de-courant_6144818_3210.html"},"headline":"Le Royaume-Uni ne pr\u00e9voit pas de\u00a0campagne d\u2019\u00e9conomies d\u2019\u00e9nergie malgr\u00e9 le\u00a0spectre des coupures de\u00a0courant","dateCreated":"2022-10-07T11:33:34+02:00","datePublished":"2022-10-07T11:33:34+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"Un rapport du gestionnaire du r\u00e9seau \u00e9lectrique britannique a pr\u00e9venu jeudi que, dans un sc\u00e9nario extr\u00eame de manque d\u2019importations de gaz, des coupures de courant ponctuelles pourraient \u00eatre mises en place cet hiver.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/333/0/4000/2000/1342/671/60/0/23bda87_1665133767394-000-32hu4vg.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/07/19-14">
<filnamedate="20221007"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221007"><AAMMJJHH="2022100719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Les dirigeants du Vieux Continent ont tenu la première réunion de cette nouvelle instance proposée par Emmanuel Macron à la suite du déclenchement de la guerre en Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Pénuries d’essence : le gouvernement met la pression sur TotalEnergies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Énergie : « La Norvège est, avec le Qatar, le grand bénéficiaire de la guerre en Ukraine »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Eric Monnet Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Manifestations en Iran : la première réaction de l’ayatollah Khamenei                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le Proche-Orient face au soulèvement en Iran                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment nous avons désanimalisé la viande                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans l’Iran de 2022, l’obligation du port du voile est une violence absurde et humiliante »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Eric Monnet Economiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les frondeurs du cinéma d’auteur ne se demandent pas si leurs films font partie du problème »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Pas né de la dernière pluie », d’Hugo Mercier : pas si dupes                   Culture « Bienvenue à Gattaca », sur France 5 : une dystopie eugéniste devenue un classique du cinéma d’anticipation                   Livres  Article réservé à nos abonnés Annie Ernaux, une Nobel dont le « je » dit l’expérience commune                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Mode Adidas remet en question son partenariat avec le rappeur américain Kanye West                   Le Goût du Monde Le temps retrouvé du designer Anthony Guerrée                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Couteau à champignon, roulette à pizza ou molinillo… En cuisine, les ustensiles sont rois                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Le Sexe interdit. La sexualité des Français et sa répression » : l’histoire franchit le seuil de la chambre à coucher                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Europe             A Prague, les débuts improbables de la Communauté politique européenne      Les dirigeants du Vieux Continent ont tenu la première réunion de cette nouvelle instance proposée par Emmanuel Macron à la suite du déclenchement de la guerre en Ukraine.          Par Philippe Ricard(Prague, envoyé spécial) et Virginie Malingre(Prague, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 10h49, mis à jour à 15h00    Temps de Lecture 5 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Les quarante-quatre chefs d’Etat et de gouvernement présents lors de la première réunion de la Communauté politique européenne, à Prague, en République tchèque, le 6  octobre 2022.  PETR DAVID JOSEK / AP               Au premier rang, autour du premier ministre tchèque, Petr Fiala, et du président français, Emmanuel Macron, se tiennent l’autocrate turc Recep Tayyip Erdogan, son allié azéri Ilham Aliev, les dirigeants russophiles serbe Aleksandar Vucic et hongrois Viktor Orban. Question de protocole, sans doute, mais la « photo de famille » dans l’enceinte majestueuse du château de Prague est tout aussi improbable que symbolique. Tandis que les combats continuent de faire rage en Ukraine, quarante-quatre chefs d’Etat et de gouvernement venus de tout le continent ont posé, jeudi 6 octobre, la première pierre de la Communauté politique européenne (CPE) proposée par Emmanuel Macron voici à peine cinq mois. « Je ne sais pas qui a géré cette photo, mais Mark Rutte [le premier ministre néerlandais] est tout seul dans un coin, des femmes petites sont derrière, cachées… », s’amuse un diplomate.                           Lire aussi :  La Communauté politique européenne expliquée en cartes                 Signe de son isolement continental, le président russe, Vladimir Poutine, n’avait pas été invité, pas plus que son obligé biélorusse, Alexandre Loukachenko. Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, n’était pas là non plus en raison des combats, mais c’est lui qui, après le dirigeant tchèque, a ouvert les débats à distance depuis Kiev, soulignant la nécessité de faire front face à la Russie. « Il faut punir l’agresseur », a-t-il dit par vidéo, avant d’être applaudi par ses homologues : « Cette guerre doit être gagnée maintenant, pour que la flotte russe ne puisse pas bloquer les autres ports de la mer Noire, de la Méditerranée ou de toute autre mer. Pour que les chars russes n’avancent pas sur Varsovie ou sur Prague. » Pour lui, la guerre est loin d’être terminée, à l’heure où ses troupes sont en pleine contre-offensive pour reprendre les territoires occupés et annexés par Moscou.          Rapprocher les ennemis de toujours          Inimaginable avant le retour de la guerre en Europe, le 24 février, l’événement aura donc permis d’afficher un minimum d’unité entre les dirigeants de l’Union européenne et leurs dix-sept voisins, dont certains sont ambigus à l’égard de Vladimir Poutine. « Aucun de nous ne peut faire face seul. Même l’Union européenne a besoin de tous les pays européens pour travailler ensemble », a estimé le président lituanien, Gitanas Nauseda. Pour le premier ministre belge, Alexander De Croo, il s’agit d’œuvrer « à la stabilité du continent », en particulier dans l’hypothèse d’une nouvelle escalade. Et de lutter ensemble contre les conséquences du retour de la guerre en Europe, comme l’explosion des prix de l’énergie sur fond de bataille du gaz avec Moscou.        Il vous reste 67.58% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/07/a-prague-les-debuts-improbables-de-la-communaute-politique-europeenne_6144806_3210.html"},"headline":"A Prague, les d\u00e9buts improbables de la Communaut\u00e9 politique europ\u00e9enne","dateCreated":"2022-10-07T10:49:44+02:00","datePublished":"2022-10-07T10:49:44+02:00","dateModified":"2022-10-07T15:00:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Europe"],"keywords":["International","Europe"],"description":"Les dirigeants du Vieux Continent ont tenu la premi\u00e8re r\u00e9union de cette nouvelle instance propos\u00e9e par Emmanuel Macron \u00e0 la suite du d\u00e9clenchement de la guerre en Ukraine.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Ricard","description":"Prague, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
,{"@type":"Person","name":"Virginie Malingre","description":"Prague, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/918/0/6611/3305/1342/671/60/0/bf2a138_1665125095480-686191.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/europe/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/07/19-15">
<filnamedate="20221007"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221007"><AAMMJJHH="2022100719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Emprisonné depuis le 11 avril et déjà inculpé pour « diffusion de fausses informations », l’ancien journaliste risque vingt ans de prison
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Pénuries d’essence : le gouvernement met la pression sur TotalEnergies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Énergie : « La Norvège est, avec le Qatar, le grand bénéficiaire de la guerre en Ukraine »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Eric Monnet Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Manifestations en Iran : la première réaction de l’ayatollah Khamenei                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le Proche-Orient face au soulèvement en Iran                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment nous avons désanimalisé la viande                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans l’Iran de 2022, l’obligation du port du voile est une violence absurde et humiliante »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Eric Monnet Economiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les frondeurs du cinéma d’auteur ne se demandent pas si leurs films font partie du problème »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Pas né de la dernière pluie », d’Hugo Mercier : pas si dupes                   Culture « Bienvenue à Gattaca », sur France 5 : une dystopie eugéniste devenue un classique du cinéma d’anticipation                   Livres  Article réservé à nos abonnés Annie Ernaux, une Nobel dont le « je » dit l’expérience commune                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Mode Adidas remet en question son partenariat avec le rappeur américain Kanye West                   Le Goût du Monde Le temps retrouvé du designer Anthony Guerrée                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Couteau à champignon, roulette à pizza ou molinillo… En cuisine, les ustensiles sont rois                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Le Sexe interdit. La sexualité des Français et sa répression » : l’histoire franchit le seuil de la chambre à coucher                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Russie             L’opposant russe Vladimir Kara-Mourza sera jugé pour haute trahison      Emprisonné depuis le 11 avril et déjà inculpé pour « diffusion de fausses informations », l’ancien journaliste risque vingt ans de prison          Par Benoît Vitkine(Moscou, correspondant)         Publié aujourd’hui à 10h40    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                L’activiste russe Vladimir Kara-Mourza vient fleurir le lieu, proche du Kremlin, où le leader d’opposition Boris Nemtsvov a été tué par balles en 2015, à Moscou, le 27 février 2021.  ALEXANDER ZEMLIANICHENKO / AP               L’escalade dans le conflit en Ukraine et sur la scène internationale conduit, comme mécaniquement, à un nouveau durcissement politique en Russie même. Détenu depuis le mois d’avril, l’opposant Vladimir Kara-Mourza s’est vu signifier, jeudi 6 octobre, son inculpation pour haute trahison, un crime passible de vingt ans de prison.          Au mois de juillet, un élu local moscovite, Alexeï Gorinov, avait été condamné à sept ans de prison pour avoir évoqué, lors d’un conseil municipal, les enfants morts de la « guerre » en Ukraine. Cette condamnation, réduite en appel à six ans et onze mois, avait déjà paru d’une dureté inouïe.          Dans le cas de Vladimir Kara-Mourza, aucune clémence n’est à attendre non plus. Cet homme de 41 ans est l’une des bêtes noires du pouvoir russe, engagé de longue date dans le combat contre Vladimir Poutine et bénéficiant d’une audience importante à l’étranger, aux Etats-Unis notamment. Il y plaidait régulièrement pour l’imposition de sanctions contre l’entourage du président.          Ancien journaliste, il était un proche de l’opposant Boris Nemtsov, assassiné à proximité du Kremlin en 2015, et il a aussi travaillé avec l’organisation de l’ancien oligarque Mikhaïl Khodorkovski. Moins célèbre en Russie qu’Alexeï Navalny, par exemple, il partage avec lui un point commun : Vladimir Kara-Mourza a survécu à deux tentatives d’empoisonnement, en 2015 et 2017, avec des symptômes semblables à ceux observés chez Alexeï Navalny.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’opposant russe Vladimir Kara-Mourza a-t-il été empoisonné ?                 Accusations farfelues          Vladimir Kara-Mourza avait été arrêté le 11 avril à Moscou en raison de son « comportement inadéquat face à des policiers », en l’occurrence le fait qu’il aurait « changé de direction à leur vue ». L’usage de telles accusations farfelues est courant de la part de la justice russe, qui permet aux enquêteurs de bâtir un dossier tout en disposant du suspect sous la main.          Vladimir Kara-Mourza avait d’abord été inculpé pour la « diffusion de fausses informations » sur l’armée russe, un crime apparu après l’invasion de l’Ukraine. Il a ensuite été accusé d’avoir travaillé pour une organisation « indésirable », en organisant, en 2021, au Centre Sakharov, une conférence sur les prisonniers politiques.          Cette nouvelle accusation pour haute trahison, la plus grave, s’ajoute à ces poursuites toujours en cours. Selon son avocat, Vadim Prokhorov, il est reproché à Vladimir Kara-Mourza des interventions au cours desquelles l’opposant aurait critiqué le pouvoir russe lors d’événements publics à Lisbonne, Helsinki et Washington. Citant ses propres sources auprès de l’enquête, le média RT ajoutait, jeudi, que Vladimir Kara-Mourza aurait reçu, pour son « aide à l’OTAN » à travers son travail public, des paiements mensuels de 30 000 dollars (30 680 euros).        Il vous reste 35.17% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/07/l-opposant-russe-vladimir-kara-mourza-sera-juge-pour-haute-trahison_6144805_3210.html"},"headline":"L\u2019opposant russe Vladimir Kara-Mourza sera jug\u00e9 pour haute trahison","dateCreated":"2022-10-07T10:40:38+02:00","datePublished":"2022-10-07T10:40:38+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Russie"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Europe","Russie"],"description":"Emprisonn\u00e9 depuis le 11 avril et d\u00e9j\u00e0 inculp\u00e9 pour \u00ab\u00a0diffusion de fausses informations\u00a0\u00bb, l\u2019ancien journaliste risque vingt ans de prison","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Vitkine","description":"Moscou, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/28df238_20007bcb121e4dfeb461a2f4da698500-20007bcb121e4dfeb461a2f4da698500-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/07/19-16">
<filnamedate="20221007"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221007"><AAMMJJHH="2022100719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ L’envolée des cours du gaz liée au conflit a gonflé les caisses du royaume scandinave. Les Européens, pris à la gorge par l’arrêt des fournitures russes, espèrent un coup de pouce d’Oslo, à travers la fixation d’un prix maximum. Mais d’aucuns craignent que cela perturbe le marché, note Philippe Escande, éditorialiste économique au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Pénuries d’essence : le gouvernement met la pression sur TotalEnergies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Énergie : « La Norvège est, avec le Qatar, le grand bénéficiaire de la guerre en Ukraine »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Eric Monnet Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Manifestations en Iran : la première réaction de l’ayatollah Khamenei                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le Proche-Orient face au soulèvement en Iran                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment nous avons désanimalisé la viande                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans l’Iran de 2022, l’obligation du port du voile est une violence absurde et humiliante »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Eric Monnet Economiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les frondeurs du cinéma d’auteur ne se demandent pas si leurs films font partie du problème »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Pas né de la dernière pluie », d’Hugo Mercier : pas si dupes                   Culture « Bienvenue à Gattaca », sur France 5 : une dystopie eugéniste devenue un classique du cinéma d’anticipation                   Livres  Article réservé à nos abonnés Annie Ernaux, une Nobel dont le « je » dit l’expérience commune                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Mode Adidas remet en question son partenariat avec le rappeur américain Kanye West                   Le Goût du Monde Le temps retrouvé du designer Anthony Guerrée                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Couteau à champignon, roulette à pizza ou molinillo… En cuisine, les ustensiles sont rois                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Le Sexe interdit. La sexualité des Français et sa répression » : l’histoire franchit le seuil de la chambre à coucher                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Économie       Pertes et profits         Énergie : « La Norvège est, avec le Qatar, le grand bénéficiaire de la guerre en Ukraine »   Chronique            Philippe Escande        L’envolée des cours du gaz liée au conflit a gonflé les caisses du royaume scandinave. Les Européens, pris à la gorge par l’arrêt des fournitures russes, espèrent un coup de pouce d’Oslo, à travers la fixation d’un prix maximum. Mais d’aucuns craignent que cela perturbe le marché, note Philippe Escande, éditorialiste économique au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 10h20    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    En Norvège comme ailleurs, on a ses petits soucis. Le très sérieux quotidien Aftenposten se demande comment restaurer la crédibilité du prix Nobel de la paix, qui devait être attribué vendredi 7 octobre à Oslo, après tant de mauvais choix passés. Le sort de Frost inquiète aussi. Cette ourse polaire s’invite dans les cabanes de touristes de l’archipel du Svalbard, à l’extrême nord du pays. Faut-il l’euthanasier, comme pour Freya, la morse qui semait la perturbation dans le port d’Oslo ?                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : la production de gaz naturel norvégien au maximum de sa capacité                 En revanche, le pays le plus septentrional d’Europe, baigné par l’océan Arctique, n’aura pas de problème de chauffage cet hiver. Ses barrages lui assurent une électricité abondante et propre, tandis que ses réserves de gaz et de pétrole, enfouies en mer du Nord, ont transformé ce royaume montagneux en émirat du grand froid. Il alimente en électricité ses voisins nordiques et est devenu, à la faveur de la guerre en Ukraine, le fournisseur de la moitié des besoins en gaz de l’Europe. A ce titre, il est la première cible des discussions qui se tenaient, vendredi 7 octobre, à Prague, entre les 27 pays de l’Union européenne sur le prix du gaz.          Même s’il n’est pas membre de l’Union, le pays a choisi son camp. Il vient de restreindre l’accès des navires de pêche russes à ses ports et a décidé de renforcer ses dépenses militaires, alors que sa frontière nord touche la région de Mourmansk, capitale de l’Arctique russe.          « Sceptique »          Il n’en reste pas moins que la Norvège est, avec le Qatar, le grand bénéficiaire de ce conflit. L’envolée des prix du gaz, couplée avec la nécessité pour l’Europe de pallier en urgence l’arrêt des fournitures russes, a gonflé ses caisses comme jamais. Sur le seul mois d’août, son excédent commercial a explosé à 20 milliards de dollars (20,3 milliards d’euros), soit 37 % de plus qu’en juillet, qui représentait une multiplication par quatre en un an.          Pris à la gorge, les Européens aimeraient bien qu’Oslo fasse un petit effort, soit volontairement par le biais de contrats à long terme avantageux, soit par la méthode plus expéditive de la fixation d’un prix maximal. C’est cela qui est sur la table des discussions du Conseil européen. Lors d’une discussion téléphonique, le 12 septembre, avec la présidente de la Commission, Ursula von der Leyen, le premier ministre, Jonas Gahr Store, s’était montré « sceptique ».                           Lire aussi :  Flambée des prix de l’énergie : l’avènement d’une Europe pragmatique et protectrice                 Il n’est pas le seul. L’Allemagne, les Pays-Bas et le Danemark s’y opposent, au nom de la perturbation que cela pourrait créer sur les marchés, notamment vis-à-vis des autres fournisseurs non européens. Ce serait tout de même un progrès par rapport au chaos actuel, qui pose la question qui nous hante désormais : l’économie de marché est-elle toujours soluble dans l’économie de guerre ?                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/07/energie-la-norvege-est-avec-le-qatar-le-grand-beneficiaire-de-la-guerre-en-ukraine_6144802_3234.html"},"headline":"\u00c9nergie\u00a0: \u00ab\u00a0La Norv\u00e8ge est, avec le Qatar, le grand b\u00e9n\u00e9ficiaire de la guerre en Ukraine\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-07T10:20:43+02:00","datePublished":"2022-10-07T10:20:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Pertes et profits"],"keywords":["International","Europe","Norv\u00e8ge","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","Pertes et profits","\u00c9conomie"],"description":"L\u2019envol\u00e9e des cours du gaz li\u00e9e au conflit a gonfl\u00e9 les caisses du royaume scandinave. Les Europ\u00e9ens, pris \u00e0 la gorge par l\u2019arr\u00eat des fournitures russes, esp\u00e8rent un coup de pouce d\u2019Oslo, \u00e0 travers la fixation d\u2019un prix maximum. Mais d\u2019aucuns craignent que cela perturbe le march\u00e9, note Philippe Escande, \u00e9ditorialiste \u00e9conomique au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Escande"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/01/743/0/8919/4459/1342/671/60/0/e802d28_17d141c9f2134f4f9668849482a335f0-17d141c9f2134f4f9668849482a335f0-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pertes et profits","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pertes-et-profits/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/07/19-17">
<filnamedate="20221007"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221007"><AAMMJJHH="2022100719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ Après plus de sept mois de guerre en Ukraine sous des bombardements quasi quotidiens, de 200 000 à 230 000 personnes résident toujours dans la ville. Et craignent plus que tout des attaques contre le système de chauffage collectif, alors que les températures négatives approchent.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                           nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Pénuries d’essence : le gouvernement met la pression sur TotalEnergies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Énergie : « La Norvège est, avec le Qatar, le grand bénéficiaire de la guerre en Ukraine »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Eric Monnet Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Manifestations en Iran : la première réaction de l’ayatollah Khamenei                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le Proche-Orient face au soulèvement en Iran                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment nous avons désanimalisé la viande                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans l’Iran de 2022, l’obligation du port du voile est une violence absurde et humiliante »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Eric Monnet Economiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les frondeurs du cinéma d’auteur ne se demandent pas si leurs films font partie du problème »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Pas né de la dernière pluie », d’Hugo Mercier : pas si dupes                   Culture « Bienvenue à Gattaca », sur France 5 : une dystopie eugéniste devenue un classique du cinéma d’anticipation                   Livres  Article réservé à nos abonnés Annie Ernaux, une Nobel dont le « je » dit l’expérience commune                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Mode Adidas remet en question son partenariat avec le rappeur américain Kanye West                   Le Goût du Monde Le temps retrouvé du designer Anthony Guerrée                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Couteau à champignon, roulette à pizza ou molinillo… En cuisine, les ustensiles sont rois                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Le Sexe interdit. La sexualité des Français et sa répression » : l’histoire franchit le seuil de la chambre à coucher                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                              LUCAS BARIOULET POUR « LE MONDE »                        International       Guerre en Ukraine         A Mykolaïv, la population se prépare à passer un hiver glacial   Par Thomas d'Istria (Mykolaïv, Ukraine, envoyé spécial)   Publié aujourd’hui à 06h15, mis à jour à 12h45     Temps de Lecture 4 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageAprès plus de sept mois de guerre en Ukraine sous des bombardements quasi quotidiens, de 200 000 à 230 000 personnes résident toujours dans la ville. Et craignent plus que tout des attaques contre le système de chauffage collectif, alors que les températures négatives approchent.                « Nous nous préparons pour le pire et nous espérons le meilleur. » Le dicton, lâché avec un sourire timide par un volontaire de la Croix-Rouge ukrainienne, Evhen Tchoupina, est à l’image de la population restée à Mykolaïv. Ce lundi 26 septembre, devant le bureau central de l’organisation, des centaines de personnes patientent afin de récupérer de l’eau potable et de l’aide humanitaire auprès de l’ONG World Central Kitchen. La Croix-Rouge offre aussi de la nourriture, des médicaments et des vêtements chauds. Evhen Tchoupina n’a pas prévu de partir : « Je veux aider les gens et je serai bien plus utile ici. »                              Evhen Tchoupina, volontaire de la Croix-Rouge, dans les bureaux de l’ONG à Mykolaïv (Ukraine), le 26 septembre 2022.  LUCAS BARIOULET POUR « LE MONDE »                                   Des habitants de Mykholaïv dans une file d’attente lors d’une distribution d’eau et de nourriture organisée par la Croix Rouge dans le centre de la ville en Ukraine le 26 septembre 2022.  LUCAS BARIOULET POUR « LE MONDE »               Cela fait plus de sept mois que la ville, située à quelques dizaines de kilomètres de la ligne de front, vit sous des bombardements quasi quotidiens. Oleksandr Senkevich, le maire, décompte « 135 » tués et « 665 blessés graves » dans des frappes russes. Des centaines de maisons et d’appartements ont été détruits. « On ne sait pas quelle voie la guerre prendra et combien de temps elle durera, déclare l’élu, au téléphone, de Kiev. Mais, pour le moment, notre priorité, ce sont les gens qui sont restés. »          Pénurie de vitres          Les autorités conseillent aux habitants de quitter Mykolaïv pour « sauver leurs vies ». Entre 200 000 à 230 000 personnes, sur une population d’environ 500 000 en temps de paix, vivent toujours en ville. A ceux-là, il est recommandé d’être toujours prêts à fuir en cas de bombardements sur les chaufferies car l’hiver et ses températures négatives approchent.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au sud de Mykolaïv, une unité dans la guerre de position : « On a commencé à 4 km de distance, puis 3 km, puis, 2 km, 1,5 km »                 La ville se prépare pour le début de la saison du chauffage collectif, « comme chaque année », explique Oleksandr Senkevich, qui assure : « tout est opérationnel. La seule chose qui pourrait arriver, ce sont des bombardements qui détruiraient nos infrastructures, comme les chaufferies… » Le risque est réel. La ville est en contact avec le ministère danois de la coopération pour le développement, qui s’est engagé à fournir trois chaufferies mobiles à Mykolaïv. « Nous pourrons les utiliser temporairement, le temps de réparer les nôtres », prévient le maire.                              Le bâtiment de l’administration régionale, touché par une frappe russe le 29 mars, à Mykolaïv (Ukraine), le 27 septembre 2022.  LUCAS BARIOULET POUR « LE MONDE »               Dans la même veine, le ministère danois s’est engagé à envoyer des panneaux contreplaqués afin de couvrir les fenêtres explosées par le souffle des explosions. Les vitres manquent terriblement, partout dans le pays. De nombreuses fenêtres de Mykolaïv sont recouvertes avec les moyens du bord : bâches en plastique et planches de bois…          La ville dispose de réserves suffisantes en gaz. L’électricité, hormis dans les villages proches de la ligne de front et de la région occupée par les forces russes de Kherson, continue de fonctionner. « Nous avons des problèmes après chaque bombardement mais nous réparons à chaque fois. » D’ailleurs, si les chaufferies devaient être détruites, « les gens pourront toujours utiliser, s’ils en ont, leurs chauffages électriques. Nous ne sommes pas inquiets car la moitié d’entre eux ont quitté Mykolaïv et donc le système électrique n’est pas surchargé », assure l’édile.        Il vous reste 56.42% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/07/guerre-en-ukraine-a-mykolaiv-la-population-se-prepare-a-passer-l-hiver_6144775_3210.html"},"headline":"A Mykola\u00efv, la population se pr\u00e9pare \u00e0 passer un hiver glacial","dateCreated":"2022-10-07T06:15:10+02:00","datePublished":"2022-10-07T06:15:10+02:00","dateModified":"2022-10-07T12:45:57+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Apr\u00e8s plus de sept mois de guerre en Ukraine sous des bombardements quasi quotidiens, de 200\u00a0000\u00a0\u00e0 230\u00a0000\u00a0personnes r\u00e9sident toujours dans la ville. Et craignent plus que tout des attaques contre le syst\u00e8me de chauffage collectif, alors que les temp\u00e9ratures n\u00e9gatives approchent.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas d'Istria","description":"Mykola\u00efv, Ukraine, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/700/0/4667/2333/1342/671/60/0/0e5953a_1665066139985-26092022-l2710548.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/07/19-18">
<filnamedate="20221007"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221007"><AAMMJJHH="2022100719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ La stratégie belliqueuse du président russe avec la guerre en Ukraine ne recueille pas le soutien populaire et diplomatique attendu. Malgré un discours qui exalte la grandeur de la Russie, l’avenir du maître du Kremlin s’assombrit chaque jour davantage.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Pénuries d’essence : le gouvernement met la pression sur TotalEnergies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Énergie : « La Norvège est, avec le Qatar, le grand bénéficiaire de la guerre en Ukraine »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Eric Monnet Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Manifestations en Iran : la première réaction de l’ayatollah Khamenei                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le Proche-Orient face au soulèvement en Iran                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment nous avons désanimalisé la viande                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans l’Iran de 2022, l’obligation du port du voile est une violence absurde et humiliante »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Eric Monnet Economiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les frondeurs du cinéma d’auteur ne se demandent pas si leurs films font partie du problème »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Pas né de la dernière pluie », d’Hugo Mercier : pas si dupes                   Culture « Bienvenue à Gattaca », sur France 5 : une dystopie eugéniste devenue un classique du cinéma d’anticipation                   Livres  Article réservé à nos abonnés Annie Ernaux, une Nobel dont le « je » dit l’expérience commune                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Mode Adidas remet en question son partenariat avec le rappeur américain Kanye West                   Le Goût du Monde Le temps retrouvé du designer Anthony Guerrée                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Couteau à champignon, roulette à pizza ou molinillo… En cuisine, les ustensiles sont rois                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Le Sexe interdit. La sexualité des Français et sa répression » : l’histoire franchit le seuil de la chambre à coucher                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Débats       Vladimir Poutine             Vladimir Poutine ou le crépuscule de l’impérialisme russe      La stratégie belliqueuse du président russe avec la guerre en Ukraine ne recueille pas le soutien populaire et diplomatique attendu. Malgré un discours qui exalte la grandeur de la Russie, l’avenir du maître du Kremlin s’assombrit chaque jour davantage.          Par Isabelle Mandraud         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 14h09    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Analyse. Les rêves expansionnistes de Vladimir Poutine s’arrêtent ici, à cette guerre néocoloniale contre l’Ukraine qu’il a lui-même déclenchée le 24 février. Le chef du Kremlin a beau multiplier les discours sur la « grandeur » de la Russie, la société n’adhère pas à l’entreprise. Des centaines de milliers de Russes – 700 000, selon les estimations établies le 4 octobre par la version russe du magazine Forbes – ont préféré fuir leur propre pays, et le mouvement semble ne pas vouloir se tarir. Les uns sont partis dès le début de l’invasion de l’Ukraine, par rejet total d’un régime engagé dans une fuite en avant qui n’hésite pas à réprimer, à l’intérieur de ses propres frontières, toute forme de contestation ; les autres parce qu’ils ne se voyaient pas enrôlés malgré eux dans un conflit dont ils ne comprennent pas le sens.          Cet exode politique, le plus important depuis les années 1920, lorsque Russes blancs et intellectuels ont fui la révolution bolchevique, n’est que la partie visible de l’iceberg. Le pays doute. Seuls le carré des siloviki, les représentants de l’appareil sécuritaire au pouvoir, et les ultranationalistes se cramponnent au récit de la reconstitution d’un empire, repeint sous les traits d’un « monde russe », aux accents de plus en plus apocalyptiques.          Sortant de son silence – quarante jours après l’assassinat de sa fille, Daria Douguina, tuée dans l’explosion de sa voiture –, l’idéologue Alexandre Douguine déclarait le 1er octobre sur la chaîne de télévision Tsargrad, au lendemain de l’annonce de l’annexion de quatre régions ukrainiennes par Vladimir Poutine : « Ce n’est pas seulement un événement ordinaire, (…) c’est le début de la dernière bataille de la lumière et des ténèbres qui a été défini aujourd’hui. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Douguine, du penseur occulte à l’influenceur officiel                 Mais l’euphorie, attisée lors de l’annexion de la Crimée par la Russie en 2014, est retombée. Le terme Novorossia (« nouvelle Russie »), emprunté aux conquêtes de la tsarine Catherine II (1729-1796) et lancé alors par les communicants du Kremlin, a fait long feu, remplacé par une lettre, « Z », dont on a bien du mal à comprendre la signification, au-delà d’un signe de ralliement belliqueux. Et l’on peut se demander combien de temps encore la population continuera à soutenir son dirigeant, alors que des milliers de corps reviennent du champ de bataille ukrainien et que les revers militaires se succèdent.          Poutine et sa vision passéiste          Le 21 septembre, devant le Millénaire de la Russie, un monument de 65 tonnes et 15 mètres de hauteur, érigé dans l’enceinte du Kremlin de Novgorod, Vladimir Poutine a tenté une fois de plus de mobiliser les esprits, en même temps que de nouvelles recrues militaires. Célébrant le 1 160e anniversaire de l’Etat russe, il citait, sans distinction aucune, des figures de la période tsariste ou de l’Empire rouge, le prince Riourik, fondateur de la dynastie des Riourikides, les tsars Ivan le Terrible et Pierre le Grand, le général russe blanc Anton Denikine (dont il a fait rapatrier les restes en 2005) ou le père de la bombe atomique soviétique, Igor Kourtchatov… « En rédigeant ce texte, j’ai griffonné et barré des noms comme Nicolas II, Lénine, Staline », prévenait-il, arguant qu’il n’y avait pas assez de recul historique pour établir « des évaluations complètes et objectives » de leur action. Un comble.        Il vous reste 44.17% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/07/guerre-en-ukraine-vladimir-poutine-ou-le-crepuscule-de-l-imperialisme-russe_6144771_3232.html"},"headline":"Vladimir Poutine ou le cr\u00e9puscule de l\u2019imp\u00e9rialisme russe","dateCreated":"2022-10-07T06:00:23+02:00","datePublished":"2022-10-07T06:00:23+02:00","dateModified":"2022-10-07T14:09:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Vladimir Poutine"],"keywords":["D\u00e9bats","Analyses","Russie","Vladimir Poutine","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"La strat\u00e9gie belliqueuse du pr\u00e9sident russe avec la guerre en Ukraine ne recueille pas le soutien populaire et diplomatique attendu. Malgr\u00e9 un discours qui exalte la grandeur de la Russie, l\u2019avenir du ma\u00eetre du Kremlin s\u2019assombrit chaque jour davantage.","author":[{"@type":"Person","name":"Isabelle Mandraud"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/309/0/2564/1282/1342/671/60/0/efcb911_5382308-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Vladimir Poutine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/vladimir-poutine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/07/19-19">
<filnamedate="20221007"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221007"><AAMMJJHH="2022100719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Créé en 2007, ce fonds européen cofinance les mesures d’aide au retour à l’emploi de salariés licenciés. Il a concerné une poignée d’entreprises françaises, pour un montant avoisinant les 100 millions d’euros.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Pénuries d’essence : le gouvernement met la pression sur TotalEnergies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Énergie : « La Norvège est, avec le Qatar, le grand bénéficiaire de la guerre en Ukraine »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Eric Monnet Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Manifestations en Iran : la première réaction de l’ayatollah Khamenei                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le Proche-Orient face au soulèvement en Iran                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment nous avons désanimalisé la viande                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans l’Iran de 2022, l’obligation du port du voile est une violence absurde et humiliante »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Eric Monnet Economiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les frondeurs du cinéma d’auteur ne se demandent pas si leurs films font partie du problème »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Pas né de la dernière pluie », d’Hugo Mercier : pas si dupes                   Culture « Bienvenue à Gattaca », sur France 5 : une dystopie eugéniste devenue un classique du cinéma d’anticipation                   Livres  Article réservé à nos abonnés Annie Ernaux, une Nobel dont le « je » dit l’expérience commune                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Mode Adidas remet en question son partenariat avec le rappeur américain Kanye West                   Le Goût du Monde Le temps retrouvé du designer Anthony Guerrée                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Couteau à champignon, roulette à pizza ou molinillo… En cuisine, les ustensiles sont rois                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Le Sexe interdit. La sexualité des Français et sa répression » : l’histoire franchit le seuil de la chambre à coucher                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Emploi       Politique de l'emploi             Les généreux millions du Fonds européen d’ajustement à la mondialisation      Créé en 2007, ce fonds européen cofinance les mesures d’aide au retour à l’emploi de salariés licenciés. Il a concerné une poignée d’entreprises françaises, pour un montant avoisinant les 100 millions d’euros.          Par Catherine Quignon         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 06h01    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                     Politique de l’emploi          [La politique de l’emploi s’appuie sur des dispositifs créés au fil des besoins, qui restent parfois méconnus longtemps après leur création. Quelle est leur efficacité contre le chômage ? Elle n’est pas toujours évaluée. Le Monde publie une série d’articles sur les aides à l’emploi, pour tenter d’estimer ce qu’on en sait – leur objectif initial, leurs résultats.]          L’objectif du dispositif          17,7 millions d’euros : c’est la somme que s’est vu accorder Air France au titre du Fonds européen d’ajustement à la mondialisation (FEM), pour financer les aides au retour à l’emploi de 1 580 de ses salariés licenciés.          Créé en 2007 par l’Union européenne (UE), le FEM visait initialement à financer des mesures de reclassement des travailleurs ayant perdu leur emploi en raison de la mondialisation.          Doté d’un budget annuel de 209 millions d’euros pour la période 2021-2027, ce dispositif a été élargi par la suite aux licenciements résultant d’une crise économique mondiale ou à la transition énergétique et numérique. « Ce soutien de l’UE (…) aidera [les salariés d’Air France] à se reconvertir et à trouver de nouveaux emplois, ou à créer leur propre entreprise », défend le commissaire européen à l’emploi et aux droits sociaux, Nicolas Schmit.                         Manifestation de salariés d’Air France et de sa filiale Hop ! à Bordeaux, le 30 juillet 2020, contre le projet de supression de la navette aérienne entre Paris (Orly) et Bordeaux-Mérignac.  PHILIPPE LOPEZ / AFP               Durement touchée par la crise du Covid-19, Air France s’est vue dans l’obligation de procéder à des suppressions massives de postes au sein de la maison mère et de sa filiale Hop ! Au nom de la compagnie aérienne, le gouvernement français a sollicité une aide européenne au titre du FEM pour financer les mesures de retour à l’emploi et se l’est vu accorder par la Commission européenne en mai. Il ne restera à la charge d’Air France que 15 % du financement du coût total de ces mesures, estimé à 21 millions d’euros environ. Air France a déjà bénéficié par deux fois de ce dispositif, en 2013 et en 2017.          Les aides publiques au financement de plans sociaux sont régulièrement sujettes à polémique. Dans le cas de la compagnie aérienne, le gouvernement français « a confirmé qu’une contribution financière du FEM ne se substituerait pas » aux mesures « revêtant un caractère obligatoire pour l’entreprise concernée en vertu du droit national ou de conventions collectives », précise la proposition de décision du Parlement européen et du Conseil relative à Air France.          Le fonctionnement          Le FEM cofinance des mesures d’aide au retour à l’emploi à hauteur de 60 % à 85 % de leur montant : aides à la recherche d’emploi, à l’orientation professionnelle, à la formation, au reclassement externe ou à la création d’entreprise (dans la limite de 22 000 euros par bénéficiaire).        Il vous reste 64.21% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/emploi/article/2022/10/07/les-genereux-millions-du-fonds-europeen-d-ajustement-a-la-mondialisation_6144768_1698637.html"},"headline":"Les g\u00e9n\u00e9reux millions du Fonds europ\u00e9en d\u2019ajustement \u00e0 la mondialisation","dateCreated":"2022-10-07T06:00:07+02:00","datePublished":"2022-10-07T06:00:07+02:00","dateModified":"2022-10-07T06:01:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Emploi","Politique de l'emploi"],"keywords":["Transports","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Politique de l'emploi","\u00c9conomie mondiale","Emploi","Entreprises","Union europ\u00e9enne","Europe","\u00c9conomie","International"],"description":"Cr\u00e9\u00e9 en\u00a02007, ce fonds europ\u00e9en cofinance les mesures d\u2019aide au retour \u00e0 l\u2019emploi de salari\u00e9s licenci\u00e9s. Il a concern\u00e9 une poign\u00e9e d\u2019entreprises fran\u00e7aises, pour un montant avoisinant les 100\u00a0millions d\u2019euros.","author":[{"@type":"Person","name":"Catherine Quignon"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/12/23/479/0/5800/2900/1342/671/60/0/3131073_748516447-238363.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Emploi","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emploi/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Politique de l'emploi","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique-de-l-emploi/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/07/19-20">
<filnamedate="20221007"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221007"><AAMMJJHH="2022100719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Le président américain estime que son homologue russe « ne plaisante pas quand il parle d’un usage potentiel d’armes nucléaires ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Pénuries d’essence : le gouvernement met la pression sur TotalEnergies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Énergie : « La Norvège est, avec le Qatar, le grand bénéficiaire de la guerre en Ukraine »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Eric Monnet Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Manifestations en Iran : la première réaction de l’ayatollah Khamenei                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le Proche-Orient face au soulèvement en Iran                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment nous avons désanimalisé la viande                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans l’Iran de 2022, l’obligation du port du voile est une violence absurde et humiliante »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Eric Monnet Economiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les frondeurs du cinéma d’auteur ne se demandent pas si leurs films font partie du problème »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Pas né de la dernière pluie », d’Hugo Mercier : pas si dupes                   Culture « Bienvenue à Gattaca », sur France 5 : une dystopie eugéniste devenue un classique du cinéma d’anticipation                   Livres  Article réservé à nos abonnés Annie Ernaux, une Nobel dont le « je » dit l’expérience commune                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Mode Adidas remet en question son partenariat avec le rappeur américain Kanye West                   Le Goût du Monde Le temps retrouvé du designer Anthony Guerrée                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Couteau à champignon, roulette à pizza ou molinillo… En cuisine, les ustensiles sont rois                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Le Sexe interdit. La sexualité des Français et sa répression » : l’histoire franchit le seuil de la chambre à coucher                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                            International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : Joe Biden alerte sur un risque d’« apocalypse » nucléaire      Le président américain estime que son homologue russe « ne plaisante pas quand il parle d’un usage potentiel d’armes nucléaires ».       Le Monde avec AP et AFP     Publié aujourd’hui à 04h59, mis à jour à 07h41    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Un assistant de l’armée américaine porte les codes de lancement nucléaire alors qu’il suit Joe Biden de retour à la Maison Blanche, à Washington, le 6 octobre 2022, après un déplacement du président des Etats-Unis à New York.  ALEX BRANDON / AP                 Le président des Etats-Unis, Joe Biden, ne cache pas que les menaces d’utilisation de l’arme nucléaire, proférées par son homologue russe, lui semblent bien réelles. Vladimir Poutine, « un gars que je connais assez bien », a déclaré M. Biden, jeudi 6 octobre, « ne plaisante pas quand il parle d’un usage potentiel d’armes nucléaires tactiques ou d’armes biologiques ou chimiques, car son armée, on pourrait le dire, est très peu performante » dans le conflit en Ukraine.            S’exprimant à l’occasion d’une collecte de fonds dans le cadre de la campagne sénatoriale démocrate, à New York, le président américain a comparé le contexte actuel à l’une des périodes les plus menaçantes de l’après-guerre.                 « Nous n’avons pas été confrontés à la perspective d’une apocalypse depuis Kennedy et la crise des missiles cubains », a-t-il déclaré. Du 14 au 28 octobre 1962, la crise des missiles installés à Cuba par l’Union soviétique et repérés par les Etats-Unis avait fait trembler la planète, laissant craindre une guerre nucléaire. « Il existe (…) une menace directe d’utilisation d’armes nucléaires si les choses continuent de suivre la voie qu’elles empruntent actuellement », a affirmé M. Biden.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pour célébrer l’annexion de nouvelles régions ukrainiennes, Vladimir Poutine offre un discours messianique et violemment antioccidental                   « Comprendre quelle est la porte de sortie de Poutine »            Confronté à une résistance ukrainienne tenace, alimentée par l’aide militaire occidentale, Vladimir Poutine a fait une allusion à la bombe atomique dans un discours télévisé le 21 septembre. Il s’était dit prêt à utiliser « tous les moyens » dans son arsenal face à l’Occident, qu’il avait accusé de vouloir « détruire » la Russie. « Ce n’est pas du bluff », avait-il assuré.            Selon les experts, de telles attaques emploieraient probablement des armes nucléaires tactiques – plus petites en charge explosive qu’une arme nucléaire stratégique. Mais Joe Biden a prévenu que même une frappe nucléaire tactique risquerait de déclencher une conflagration plus large.            « Je ne pense pas qu’on puisse facilement [utiliser] une arme nucléaire tactique sans finir par provoquer l’apocalypse. »            Il n’est pas établi que M. Biden fasse référence à une nouvelle évaluation par Washington des intentions russes. « Nous n’avons vu aucune raison d’ajuster notre propre posture nucléaire stratégique, et nous n’avons aucune indication que la Russie se prépare à utiliser de manière imminente des armes nucléaires », avait déclaré, mardi, l’attachée de presse de la Maison Blanche, Karine Jean-Pierre.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : « Je vais préparer ma “valise nucléaire”. Mais on ne sait jamais quand ni où cela peut arriver »                   Le conseiller à la sécurité nationale de la Maison Blanche, Jake Sullivan, a, lui, déclaré, la semaine dernière, que les Etats-Unis avaient été « clairs » avec la Russie sur les « conséquences » de l’utilisation d’une arme nucléaire en Ukraine.                « Nous essayons de comprendre quelle est la porte de sortie de Poutine », a également confié, de son côté, jeudi, Joe Biden. « Comment peut-il s’en sortir ? Comment peut-il se positionner de façon à ne pas perdre la face ni une portion significative de son pouvoir en Russie ? »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « En évoquant la menace nucléaire, l’espoir de Poutine est de diviser l’opinion pour fragiliser la détermination des pays démocratiques »                       Le Monde avec AP et AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 8 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Elvis Presley : rock’n’roll !  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/07/pour-joe-biden-vladimir-poutine-ne-plaisante-pas-quand-il-brandit-la-menace-nucleaire_6144759_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Joe Biden alerte sur un\u00a0risque d\u2019\u00ab\u00a0apocalypse\u00a0\u00bb nucl\u00e9aire","dateCreated":"2022-10-07T04:59:00+02:00","datePublished":"2022-10-07T04:59:00+02:00","dateModified":"2022-10-07T07:41:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain estime que son homologue russe \u00ab\u00a0ne plaisante pas quand il parle d\u2019un usage potentiel d\u2019armes nucl\u00e9aires\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AP et AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/177/0/3227/1613/1342/671/60/0/f38a9fe_b2886fc72e634587bfb372f99c2dafff-b2886fc72e634587bfb372f99c2dafff-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  
