<FILE-date="2022/10/07/19">

<article-nb="2022/10/07/19-1">
<filnamedate="20221007"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221007"><AAMMJJHH="2022100719">
<filname="SURF-0,2-3260,1-0,0-1"> ¤ Le chercheur en sciences cognitives analyse les ressorts de notre supposée crédulité.
<filname="PROF-0,2-3260,1-0,0-1"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Pénuries d’essence : le gouvernement met la pression sur TotalEnergies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Énergie : « La Norvège est, avec le Qatar, le grand bénéficiaire de la guerre en Ukraine »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Eric Monnet Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Au Parlement européen, une eurodéputée se coupe les cheveux en soutien aux Iraniennes                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le Proche-Orient face au soulèvement en Iran                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment nous avons désanimalisé la viande                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans l’Iran de 2022, l’obligation du port du voile est une violence absurde et humiliante »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Eric Monnet Economiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les frondeurs du cinéma d’auteur ne se demandent pas si leurs films font partie du problème »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Pas né de la dernière pluie », d’Hugo Mercier : pas si dupes                   Culture « Bienvenue à Gattaca », sur France 5 : une dystopie eugéniste devenue un classique du cinéma d’anticipation                   Livres  Article réservé à nos abonnés Annie Ernaux, une Nobel dont le « je » dit l’expérience commune                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Mode Adidas remet en question son partenariat avec le rappeur américain Kanye West                   Le Goût du Monde Le temps retrouvé du designer Anthony Guerrée                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Couteau à champignon, roulette à pizza ou molinillo… En cuisine, les ustensiles sont rois                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Le Sexe interdit. La sexualité des Français et sa répression » : l’histoire franchit le seuil de la chambre à coucher                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Livres       Essais             « Pas né de la dernière pluie », d’Hugo Mercier : pas si dupes      Le chercheur en sciences cognitives analyse les ressorts de notre supposée crédulité.          Par Florent Georgesco         Publié aujourd’hui à 19h00, mis à jour à 19h07    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des manifestants dénoncent les « faits alternatifs », à Melbourne, en mars 2017.  CREATIVE COMMONS ATTRIBUTION-SHARE ALIKE 2.0                 « Pas né de la dernière pluie. La science de la confiance et de la crédulité » (Not Born Yesterday. The Science of Who We Trust and What We Believe), d’Hugo Mercier, traduit de l’anglais par Florence Dolisi, humenSciences, 448 p., 22,90 €, numérique 16 €.            Expliquer notre capacité à croire n’importe quoi – infox, rumeurs, superstitions… – par notre incorrigible crédulité paraît tomber sous le sens. C’est même, de Platon aux expériences d’un Stanley Milgram dans les années 1960, un lieu commun de l’analyse sociale que de définir le peuple comme une masse informe et naïve, facile à persuader. Les développements récents des « faits alternatifs » ont d’ailleurs rendu cette idée si populaire qu’elle passe désormais pour une clé de compréhension de notre temps.          Elle a pourtant un défaut de taille, selon Hugo Mercier : fondée sur aucune observation fine, aucune analyse approfondie des ressorts réels de nos croyances, elle n’a guère plus de consistance que les phénomènes qu’elle est censée décrire. Pas né de la dernière pluie, le premier livre en solitaire du chercheur en sciences cognitives, passe en quelque sorte cette supposée crédulité au banc d’essai. Elle n’en sort pas grandie. Nous, davantage. C’est une bonne nouvelle, même s’il est difficile de suivre l’auteur dans toutes ses conclusions.          Le point de départ, lui, est limpide. Une espèce de dupes aurait-elle prospéré autant que l’espèce humaine, alors que la communication joue un rôle vital pour elle, plus que pour tout autre ? « A force d’être trompés, les gens crédules finiraient par ne plus prêter attention aux messages, écrit Hugo Mercier. Les humains doivent être vigilants, ils n’ont pas le choix. » L’hypothèse de la crédulité se heurte, en somme, à un mur, et il est épais : la logique même de l’évolution.          Vigilance naturelle          Cela ne suffit certes pas à la ­réfuter, mais cela signifie qu’on prend peut-être les choses à l’envers, en négligeant des mécanismes de défense que nous ne cessons d’utiliser, quand nous cherchons à assimiler des arguments avant de les admettre, évaluons la compétence d’un interlocuteur ou analysons les intérêts qu’il sert. L’auteur nomme « vigilance ouverte » cette attitude spontanée, dont il montre de ­manière convaincante, constamment étayée sur des données ­expérimentales, qu’elle régit ­notre rapport concret à la communication.          L’enjeu est donc de comprendre pourquoi nous pouvons verser dans l’absurdité, malgré ce mouvement naturel. Si la prudence est la règle, l’apparente crédulité est un paradoxe, dont il faut pouvoir rendre compte en tant que tel. Hugo Mercier s’y efforce, et touche souvent juste, à travers des exemples historiques – un dictateur paraît entraîner son peuple dans ses croyances, quand il ne suscite qu’un suivisme terrorisé – ou d’actualité – l’adhésion aux théories du complot manifeste moins, selon de nombreuses études, une croyance réelle qu’un intérêt social et donc une forme de rationalité.        Il vous reste 18.61% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/livres/article/2022/10/07/pas-ne-de-la-derniere-pluie-d-hugo-mercier-pas-si-dupes_6144898_3260.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Pas n\u00e9 de la derni\u00e8re pluie\u00a0\u00bb, d\u2019Hugo Mercier\u00a0: pas si dupes","dateCreated":"2022-10-07T19:00:10+02:00","datePublished":"2022-10-07T19:00:10+02:00","dateModified":"2022-10-07T19:07:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Livres","Essais"],"keywords":["Essais","Culture","Livres","Critique litt\u00e9raire"],"description":"Le chercheur en sciences cognitives analyse les ressorts de notre suppos\u00e9e cr\u00e9dulit\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Florent Georgesco"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/97/0/640/320/1342/671/60/0/9ac05e7_1664975425679-science-alternative-facts-melbourne-marchforscience-on-earthday-34050257772.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Livres","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/livres/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Essais","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/essais/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/07/19-2">
<filnamedate="20221007"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221007"><AAMMJJHH="2022100719">
<filname="SURF-0,2-3260,1-0,0-2"> ¤ Pascal Bruckner passe au crible le renoncement au dehors dans son nouvel essai.
<filname="PROF-0,2-3260,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Pénuries d’essence : le gouvernement met la pression sur TotalEnergies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Énergie : « La Norvège est, avec le Qatar, le grand bénéficiaire de la guerre en Ukraine »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Eric Monnet Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Au Parlement européen, une eurodéputée se coupe les cheveux en soutien aux Iraniennes                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le Proche-Orient face au soulèvement en Iran                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment nous avons désanimalisé la viande                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans l’Iran de 2022, l’obligation du port du voile est une violence absurde et humiliante »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Eric Monnet Economiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les frondeurs du cinéma d’auteur ne se demandent pas si leurs films font partie du problème »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Pas né de la dernière pluie », d’Hugo Mercier : pas si dupes                   Culture « Bienvenue à Gattaca », sur France 5 : une dystopie eugéniste devenue un classique du cinéma d’anticipation                   Livres  Article réservé à nos abonnés Annie Ernaux, une Nobel dont le « je » dit l’expérience commune                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Mode Adidas remet en question son partenariat avec le rappeur américain Kanye West                   Le Goût du Monde Le temps retrouvé du designer Anthony Guerrée                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Couteau à champignon, roulette à pizza ou molinillo… En cuisine, les ustensiles sont rois                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Le Sexe interdit. La sexualité des Français et sa répression » : l’histoire franchit le seuil de la chambre à coucher                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Livres       Essais         « Le Sacre des pantoufles », de Pascal Bruckner : la chronique « essai » de Roger-Pol Droit   Chronique        Roger-Pol Droit        Pascal Bruckner passe au crible le renoncement au dehors dans son nouvel essai.   Publié aujourd’hui à 08h00, mis à jour à 09h22    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                                   Pascal Bruckner, à Paris, le 18 mars 2019.  LUDOVIC MARIN/AFP                 « Le Sacre des pantoufles. Du renoncement au monde », de Pascal Bruckner, Grasset, 160 p., 18 €, numérique 13 €.            LA TENTATION DU RABOUGRI          La pandémie a amplifié le mouvement, mais ne l’a pas provoqué. Avant les couvre-feux sanitaires, les assignations à résidence et le télétravail, le grand confinement avait déjà commencé. Ses armes : écrans ­connectés, livraisons à domicile, streaming et cocooning. Ses alliés : voyages de plus en plus coûteux, rendus chaotiques par la désorganisation des gares et des aéroports, culpabilisés par le bilan carbone.          Son résultat : une existence au ras du sol, calfeutrée, frileuse, dolente. Comme si le monde s’était finalement ­rétracté aux dimensions du ­salon ou de la chambre à coucher. La vie, naguère, était faite d’explorations, de rencontres, de déceptions et d’émerveillements. Elle se contente à présent de rester au lit, affalée, smartphone à la main.          Ce renoncement au dehors, Pascal Bruckner le passe au crible dans son nouvel essai, Le Sacre des pantoufles, au fil de pages percutantes et caustiques. Le ton évoque une conversation au temps des Lumières, fustigeant nos travers tout en éclairant leur genèse et leur sens. Car la charentaise triomphante est évidemment, plus qu’un détail vestimentaire, le symbole d’une époque faisant de l’intimité son horizon, du chez-soi sa protection. Les pieds ne marchent plus, chaussés en conséquence, pour arpenter la terre. Ils dorment dans la feutrine, alanguis et stagnants. Avec son habituel talent, l’écrivain brosse le portrait doux-amer d’une humanité recroquevillée, ratatinée, qui juge que moins veut dire mieux. Changer la vie ? Oui… pour la réduire !          Pour rien          La vie publique se rétrécit comme peau de chagrin, la vie privée prend toute la place. Chacun s’emploie à se terrer entre quatre murs, où les autres existent seulement en images, à moindres risques. Croire facile et reposant ce culte du canapé serait une grave erreur. La vie entre réalité diminuée et virtualité augmentée se révèle aussi harassante qu’inconsistante. Il faut continûment vérifier à l’écran que l’on n’a rien raté de neuf, même si toute véritable nouveauté est improbable, voire impossible. La course au futile épuise, l’inaction fatigue, l’accélération immobile essouffle. L’existence se consume intensément, pour rien.          Bruckner ne se contente pas de décrire, il replace le présent dans le temps long. Ainsi rappelle-t-il, par exemple, comment les peintres flamands, peignant les gestes familiers et les intérieurs protégés, furent les premiers à magnifier la splendeur du banal, le sublime du quotidien. Les classiques anglais inventèrent notamment le confort, et les Russes la paresse de l’extrême, avec le personnage d’Oblomov, incapable de quitter son lit.        Il vous reste 25.47% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/livres/article/2022/10/07/le-sacre-des-pantoufles-de-pascal-bruckner-la-chronique-essai-de-roger-pol-droit_6144789_3260.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Le Sacre des pantoufles\u00a0\u00bb, de Pascal Bruckner\u00a0: la chronique \u00ab\u00a0essai\u00a0\u00bb de Roger-Pol Droit","dateCreated":"2022-10-07T08:00:32+02:00","datePublished":"2022-10-07T08:00:32+02:00","dateModified":"2022-10-07T09:22:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Livres","Essais"],"keywords":["D\u00e9bats","Essais","Livres","Culture"],"description":"Pascal Bruckner passe au crible le renoncement au dehors dans son nouvel essai.","author":[{"@type":"Person","name":"Roger-Pol Droit"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/212/0/6025/3012/1342/671/60/0/139fb20_1664983425093-000-1es5zr.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Livres","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/livres/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Essais","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/essais/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/07/19-3">
<filnamedate="20221007"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221007"><AAMMJJHH="2022100719">
<filname="SURF-0,2-3260,1-0,0-3"> ¤ Dans ce podcast, des écrivains se confient sur leur rapport à la lecture et à la littérature.
<filname="PROF-0,2-3260,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Pénuries d’essence : le gouvernement met la pression sur TotalEnergies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Énergie : « La Norvège est, avec le Qatar, le grand bénéficiaire de la guerre en Ukraine »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Eric Monnet Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Au Parlement européen, une eurodéputée se coupe les cheveux en soutien aux Iraniennes                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le Proche-Orient face au soulèvement en Iran                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment nous avons désanimalisé la viande                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans l’Iran de 2022, l’obligation du port du voile est une violence absurde et humiliante »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Eric Monnet Economiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les frondeurs du cinéma d’auteur ne se demandent pas si leurs films font partie du problème »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Pas né de la dernière pluie », d’Hugo Mercier : pas si dupes                   Culture « Bienvenue à Gattaca », sur France 5 : une dystopie eugéniste devenue un classique du cinéma d’anticipation                   Livres  Article réservé à nos abonnés Annie Ernaux, une Nobel dont le « je » dit l’expérience commune                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Mode Adidas remet en question son partenariat avec le rappeur américain Kanye West                   Le Goût du Monde Le temps retrouvé du designer Anthony Guerrée                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Couteau à champignon, roulette à pizza ou molinillo… En cuisine, les ustensiles sont rois                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Le Sexe interdit. La sexualité des Français et sa répression » : l’histoire franchit le seuil de la chambre à coucher                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Podcasts       Keskili             Le podcast « Keskili » interroge les auteurs sur leurs souvenirs de lecture      Dans ce podcast, des écrivains se confient sur leur rapport à la lecture et à la littérature.          Par Joséfa Lopez et Judith Chetrit         Publié aujourd’hui à 06h35    Temps de Lecture 6 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Leur premier souvenir de lecture ? Le livre qu’ils aimeraient relire ? La plus admirable description de personnage ? Le chef-d’œuvre officiel qui leur tombe des mains ?…, après une saison 1, le podcast « Keskili » du « Monde des livres » revient et propose à des auteurs et des autrices de partager leur amour, leurs souvenirs, leurs conseils autour de la lecture et de la littérature. Chaque vendredi, au micro de la journaliste Judith Chétrit, retrouvez un nouvel épisode, réalisé au Salon du livre du Mans Faites lire !, partenaire du podcast.            7 Octobre : Bernard Minier              

<article-nb="2022/10/07/19-4">
<filnamedate="20221007"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221007"><AAMMJJHH="2022100719">
<filname="SURF-0,2-3260,1-0,0-4"> ¤ « Keskili » (1/10). L’auteur de polars Bernard Minier livre ses conseils de lecture et se confie sur son rapport à la littérature.
<filname="PROF-0,2-3260,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Pénuries d’essence : le gouvernement met la pression sur TotalEnergies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Énergie : « La Norvège est, avec le Qatar, le grand bénéficiaire de la guerre en Ukraine »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Eric Monnet Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Au Parlement européen, une eurodéputée se coupe les cheveux en soutien aux Iraniennes                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le Proche-Orient face au soulèvement en Iran                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment nous avons désanimalisé la viande                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans l’Iran de 2022, l’obligation du port du voile est une violence absurde et humiliante »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Eric Monnet Economiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les frondeurs du cinéma d’auteur ne se demandent pas si leurs films font partie du problème »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Pas né de la dernière pluie », d’Hugo Mercier : pas si dupes                   Culture « Bienvenue à Gattaca », sur France 5 : une dystopie eugéniste devenue un classique du cinéma d’anticipation                   Livres  Article réservé à nos abonnés Annie Ernaux, une Nobel dont le « je » dit l’expérience commune                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Mode Adidas remet en question son partenariat avec le rappeur américain Kanye West                   Le Goût du Monde Le temps retrouvé du designer Anthony Guerrée                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Couteau à champignon, roulette à pizza ou molinillo… En cuisine, les ustensiles sont rois                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Le Sexe interdit. La sexualité des Français et sa répression » : l’histoire franchit le seuil de la chambre à coucher                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Podcasts       Keskili             Bernard Minier : « Les romans ne répondent pas aux questions, ils en posent »     podcast    « Keskili » (1/10). L’auteur de polars Bernard Minier livre ses conseils de lecture et se confie sur son rapport à la littérature.          Par Joséfa Lopez et Judith Chetrit         Publié aujourd’hui à 06h30    Temps de Lecture 8 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                          

<article-nb="2022/10/07/19-5">
<filnamedate="20221007"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221007"><AAMMJJHH="2022100719">
<filname="SURF-0,2-3260,1-0,0-5"> ¤ L’autrice est la première Française, le seizième écrivain français, huit ans après Patrick Modiano, et la dix-septième femme à recevoir le prix Nobel de littérature.
<filname="PROF-0,2-3260,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Pénuries d’essence : le gouvernement met la pression sur TotalEnergies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Énergie : « La Norvège est, avec le Qatar, le grand bénéficiaire de la guerre en Ukraine »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Eric Monnet Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Au Parlement européen, une eurodéputée se coupe les cheveux en soutien aux Iraniennes                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le Proche-Orient face au soulèvement en Iran                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment nous avons désanimalisé la viande                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans l’Iran de 2022, l’obligation du port du voile est une violence absurde et humiliante »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Eric Monnet Economiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les frondeurs du cinéma d’auteur ne se demandent pas si leurs films font partie du problème »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Pas né de la dernière pluie », d’Hugo Mercier : pas si dupes                   Culture « Bienvenue à Gattaca », sur France 5 : une dystopie eugéniste devenue un classique du cinéma d’anticipation                   Livres  Article réservé à nos abonnés Annie Ernaux, une Nobel dont le « je » dit l’expérience commune                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Mode Adidas remet en question son partenariat avec le rappeur américain Kanye West                   Le Goût du Monde Le temps retrouvé du designer Anthony Guerrée                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Couteau à champignon, roulette à pizza ou molinillo… En cuisine, les ustensiles sont rois                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Le Sexe interdit. La sexualité des Français et sa répression » : l’histoire franchit le seuil de la chambre à coucher                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Livres       Prix Nobel             Annie Ernaux, une Nobel dont le « je » dit l’expérience commune      L’autrice est la première Française, le seizième écrivain français, huit ans après Patrick Modiano, et la dix-septième femme à recevoir le prix Nobel de littérature.          Par Raphaëlle Leyris         Publié aujourd’hui à 04h47, mis à jour à 11h04    Temps de Lecture 11 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                L’autrice française Annie Ernaux, lors d’une conférence de presse après avoir remporté le prix Nobel de littérature 2022, au siège de Gallimard, à Paris, le 6 octobre 2022.  JULIEN DE ROSA / AFP               A sa table de travail, dans sa maison de Cergy-Pontoise (Val-d’Oise), Annie Ernaux s’étonnait un peu, jeudi 6 octobre, que son téléphone sonne avec acharnement. Pas au point de décrocher avant d’avoir terminé ce qu’elle avait en cours, néanmoins. C’est donc avec un léger décalage que l’écrivaine a appris par l’agence de presse suédoise TT qu’elle s’était vu attribuer le prix Nobel de littérature 2022. « Je suis très surprise, vous êtes sûr que je l’ai bien reçu ? », a demandé celle qui figurait pourtant depuis plusieurs jours parmi les favoris sur les sites de paris en ligne – comme cela avait déjà été le cas en 2021. Sûr et certain ! Avec cette récompense, le comité de l’Académie suédoise a voulu saluer (dans son langage tarabiscoté qui offre un enchantement chaque année renouvelé) « le courage et l’acuité clinique avec laquelle elle découvre les racines, les éloignements et les contraintes collectives de la mémoire personnelle ».          Annie Ernaux est la première autrice française à recevoir, depuis 1901, la distinction dotée de 8 millions de couronnes (environ 730 000 euros), le seizième écrivain français, huit ans après Patrick Modiano, et la dix-septième femme. Elle succède au romancier tanzanien Abdulrazak Gurnah.                           Lire aussi :  Le prix Nobel de littérature 2022 attribué à l’écrivaine française Annie Ernaux                 Ce qui se voit ainsi mondialement célébré, c’est une œuvre qui ne pratique l’autobiographie (terme qu’elle récuse, cependant) que pour dire une histoire, des sensations, des émotions communes. Qui écrit « je » pour que le lecteur, à son tour, lise « je » et se retrouve, quels que soient les détails de sa vie propre, dans le texte qu’il a sous les yeux. Une œuvre admirable par sa constance, son tranchant et son intensité, dont l’écriture a toujours été conçue par son autrice comme une exigence « qui ne peut laisser en repos », s’attachant phrase après phrase, livre après livre, à tenter d’élucider le réel, à accéder à la compréhension et à l’expression d’une vérité autrement inaccessibles sur l’existence. Tel est le pouvoir fondamental qu’Annie Ernaux attribue à cet exercice situé, selon celle qui a toujours accepté de commenter généreusement son travail au cours d’entretiens, « entre la littérature, la sociologie et l’histoire ».          « Acte politique »          Des Armoires vides (Gallimard, 1974) au Jeune homme (Gallimard, 2022), en passant par La Place, L’Evénement, Mémoire de fille (Gallimard, 1983, 2000, 2016) ou encore Regarde les lumières, mon amour (Seuil, 2014), l’écrivaine a très largement contribué à faire évoluer la littérature française, et au-delà, comme le prix Nobel l’atteste.        Il vous reste 85.44% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/livres/article/2022/10/07/avec-annie-ernaux-le-prix-nobel-recompense-une-uvre-constante-tranchante-et-intense-qui-a-fait-evoluer-la-litterature-francaise_6144757_3260.html"},"headline":"Annie Ernaux, une Nobel dont le \u00ab\u00a0je\u00a0\u00bb dit l\u2019exp\u00e9rience commune","dateCreated":"2022-10-07T04:47:27+02:00","datePublished":"2022-10-07T04:47:27+02:00","dateModified":"2022-10-07T11:04:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Livres","Prix Nobel"],"keywords":["Culture","Livres","Prix Nobel"],"description":"L\u2019autrice est la premi\u00e8re Fran\u00e7aise, le seizi\u00e8me \u00e9crivain fran\u00e7ais, huit ans apr\u00e8s Patrick Modiano, et la dix-septi\u00e8me femme \u00e0 recevoir le prix Nobel de litt\u00e9rature.","author":[{"@type":"Person","name":"Rapha\u00eblle Leyris"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/373/0/4475/2237/1342/671/60/0/d573e80_5386085-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Livres","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/livres/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Prix Nobel","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/prix-nobel/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/07/19-6">
<filnamedate="20221007"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221007"><AAMMJJHH="2022100719">
<filname="SURF-0,2-3260,1-0,0-6"> ¤ Chaque jeudi, une sélection de parutions récentes, au-delà des titres phares.
<filname="PROF-0,2-3260,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Pénuries d’essence : le gouvernement met la pression sur TotalEnergies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Énergie : « La Norvège est, avec le Qatar, le grand bénéficiaire de la guerre en Ukraine »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Eric Monnet Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Au Parlement européen, une eurodéputée se coupe les cheveux en soutien aux Iraniennes                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le Proche-Orient face au soulèvement en Iran                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment nous avons désanimalisé la viande                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans l’Iran de 2022, l’obligation du port du voile est une violence absurde et humiliante »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Eric Monnet Economiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les frondeurs du cinéma d’auteur ne se demandent pas si leurs films font partie du problème »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Pas né de la dernière pluie », d’Hugo Mercier : pas si dupes                   Culture « Bienvenue à Gattaca », sur France 5 : une dystopie eugéniste devenue un classique du cinéma d’anticipation                   Livres  Article réservé à nos abonnés Annie Ernaux, une Nobel dont le « je » dit l’expérience commune                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Mode Adidas remet en question son partenariat avec le rappeur américain Kanye West                   Le Goût du Monde Le temps retrouvé du designer Anthony Guerrée                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Couteau à champignon, roulette à pizza ou molinillo… En cuisine, les ustensiles sont rois                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Le Sexe interdit. La sexualité des Français et sa répression » : l’histoire franchit le seuil de la chambre à coucher                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Livres       Critique littéraire             Philippe Cassard, Joffrine Donnadieu, Christophe Ono-Dit-Biot, Elisa Ruotolo… Les brèves critiques du « Monde des livres »      Chaque jeudi, une sélection de parutions récentes, au-delà des titres phares.          Par Raphaëlle Leyris, Jacques Mandelbaum, Florence Courriol-Seita(Collaboratrice du « Monde des livres »), Emilie Grangeray, Ariane Singer(Collaboratrice du « Monde des livres »), Bertrand Leclair(Collaborateur du « Monde des livres »), Florent Georgesco, Denis Cosnard et Samuel Blumenfeld         Publié hier à 21h00, mis à jour hier à 21h00    Temps de Lecture 11 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Des biographies, de la musique, de la gastronomie, du cinéma, quatre romans et un recueil de textes sur le sensible dans l’histoire. Voici les brèves critiques de onze ouvrages notables de la rentrée littéraire, en cette quarantième semaine de l’année.          Biographie. « Margot Capelier, reine du casting », de Corinne Bacharach          Comme l’écrit Corinne Bacharach, dans la première biographie consacrée à ce personnage si singulier du cinéma français, raconter Margot Capelier (1910-2007), la grande directrice de casting de l’après-guerre, c’est aussi raconter « une histoire de France ». Il y a d’abord l’itinéraire à part de cette femme, née Marguerite Leibowitch, de parents juifs originaires d’Odessa, devenue Capelier après son mariage avec le décorateur de cinéma Auguste Capelier, et qui épouse les soubresauts du XXe siècle. Margot Capelier a expérimenté les différentes professions du cinéma : comédienne après avoir rejoint, dans les années 1930, le groupe Octobre, où elle devient la femme de confiance des frères Prévert ; actrice dans Le Crime de monsieur Lange, de Jean Renoir (1936), et dans Drôle de drame, de Marcel Carné (1937) ; secrétaire de production des Enfants du paradis, du même Carné (1945)…          Cette femme qui ne se trouvait pas belle a trouvé sa place en devenant la figure emblématique d’un métier central dans le cinéma américain, qui restait à inventer dans le cinéma français. A partir du milieu des années 1950, le casting de la plupart des productions américaines tournées en France s’effectue sous son égide. Dans son immense filmographie, on compte Monsieur Klein, de Joseph Losey ; Valmont, de Milos Forman ; Frantic, de Roman Polanski ; La Reine Margot, de Patrice Chéreau… Comme le raconte si bien cette biographie, l’art de Margot Capelier ne consistait pas seulement à trouver les visages destinés à figurer en haut de l’affiche, mais à repérer ceux qui peupleraient tout un film. Margot Capelier refusait « de vendre les acteurs comme des lessives ». Elle ne parlait pas que des stars, mais de toute une humanité dont elle se sentait responsable, film après film. S. Bd            « Margot Capelier, reine du casting », de Corinne Bacharach, Actes Sud/Institut Lumière, 270 p., 25 €, numérique 19 €.                           Margot Capelier.  CAROLINE ANDRIEU               Biographie. « Georges Perec. Une vie dans les mots », de David Bellos          Qui était Georges Perec ? Un acrobate des lettres, capable de rédiger un livre sans la voyelle « e » ? Un inclassable écrivain-poète-cinéaste-verbicruciste ? Un génie facétieux ? Un fils d’immigrés ? Un orphelin en quête perpétuelle d’enracinement ? Quarante ans après la mort de l’auteur de La Vie mode d’emploi (Hachette, 1978), la réédition revue et corrigée de la biographie de référence, par David Bellos, permet de rassembler les pièces du puzzle.        Il vous reste 83.88% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/livres/article/2022/10/06/philippe-cassard-joffrine-donnadieu-christophe-ono-dit-biot-elisa-ruotolo-les-breves-critiques-du-monde-des-livres_6144749_3260.html"},"headline":"Philippe Cassard, Joffrine Donnadieu, Christophe Ono-Dit-Biot, Elisa Ruotolo\u2026 Les br\u00e8ves critiques du \u00ab\u00a0Monde des livres\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-06T21:00:07+02:00","datePublished":"2022-10-06T21:00:07+02:00","dateModified":"2022-10-06T21:00:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Livres","Critique litt\u00e9raire"],"keywords":["Histoire","Essais","Culture","Livres","Critique litt\u00e9raire"],"description":"Chaque jeudi, une s\u00e9lection de parutions r\u00e9centes, au-del\u00e0 des titres phares.","author":[{"@type":"Person","name":"Rapha\u00eblle Leyris"}
,{"@type":"Person","name":"Jacques Mandelbaum"}
,{"@type":"Person","name":"Florence Courriol-Seita","description":"Collaboratrice du \u00ab\u00a0Monde des livres\u00a0\u00bb"}
,{"@type":"Person","name":"Emilie Grangeray"}
,{"@type":"Person","name":"Ariane Singer","description":"Collaboratrice du \u00ab\u00a0Monde des livres\u00a0\u00bb"}
,{"@type":"Person","name":"Bertrand Leclair","description":"Collaborateur du \u00ab\u00a0Monde des livres\u00a0\u00bb"}
,{"@type":"Person","name":"Florent Georgesco"}
,{"@type":"Person","name":"Denis Cosnard"}
,{"@type":"Person","name":"Samuel Blumenfeld"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/1042/0/2655/1327/1342/671/60/0/678b535_1664877284121-02-george-perec.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Livres","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/livres/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Critique litt\u00e9raire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/critique-litteraire/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/07/19-7">
<filnamedate="20221007"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221007"><AAMMJJHH="2022100719">
<filname="SURF-0,2-3260,1-0,0-7"> ¤ Qu’est-ce que ses livres représentent pour vous ? Quels thèmes ont fait écho avec votre vie : votre genre, votre âge, votre métier, votre lieu de vie, vos goûts ?
<filname="PROF-0,2-3260,1-0,0-7"> ¤                                   Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Pénuries d’essence : le gouvernement met la pression sur TotalEnergies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Énergie : « La Norvège est, avec le Qatar, le grand bénéficiaire de la guerre en Ukraine »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Eric Monnet Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Au Parlement européen, une eurodéputée se coupe les cheveux en soutien aux Iraniennes                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le Proche-Orient face au soulèvement en Iran                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment nous avons désanimalisé la viande                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans l’Iran de 2022, l’obligation du port du voile est une violence absurde et humiliante »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Eric Monnet Economiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les frondeurs du cinéma d’auteur ne se demandent pas si leurs films font partie du problème »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Pas né de la dernière pluie », d’Hugo Mercier : pas si dupes                   Culture « Bienvenue à Gattaca », sur France 5 : une dystopie eugéniste devenue un classique du cinéma d’anticipation                   Livres  Article réservé à nos abonnés Annie Ernaux, une Nobel dont le « je » dit l’expérience commune                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Mode Adidas remet en question son partenariat avec le rappeur américain Kanye West                   Le Goût du Monde Le temps retrouvé du designer Anthony Guerrée                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Couteau à champignon, roulette à pizza ou molinillo… En cuisine, les ustensiles sont rois                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Le Sexe interdit. La sexualité des Français et sa répression » : l’histoire franchit le seuil de la chambre à coucher                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                Culture    Livres      Qu’est-ce que les livres d’Annie Ernaux ont changé dans votre vie ? Racontez-nous  Appel à témoignages Qu’est-ce que ses livres représentent pour vous ? Quels thèmes ont fait écho avec votre vie : votre genre, votre âge, votre métier, votre lieu de vie, vos goûts ?   Publié hier à 18h10, mis à jour hier à 18h55     Lecture : 1 min        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé               Ses livres ont accompagné des générations de femmes et d’hommes et racontent un peu d’une histoire de France, une mémoire à la fois intime et collective. Annie Ernaux a reçu le prix Nobel de littérature, jeudi 6 octobre. Des Armoires vides à Mémoire de fille, en passant par La Place, La Honte, L’Evénement ou encore Regarde les lumières, mon amour, l’écrivaine, engagée à l’extrême gauche, « transfuge de classe », a bousculé l’ordre littéraire et social, en écrivant sur des objets « considérés comme indignes de la littérature », tels l’avortement, le RER, les supermarchés, autant que sur la filiation, la mémoire, les différences de classes et les revendications féministes.         Qu’est-ce que ses livres représentent pour vous ? Quels thèmes traités ont trouvé de l’écho avec des aspects de votre vie personnelle ou professionnelle : votre genre, votre âge, votre métier, votre lieu de vie, votre classe sociale, vos goûts, votre mode de vie, votre génération ? Vous ont-ils aidé à surmonter certains événements de votre vie, et si oui lesquels et comment ? En avez-vous offert à des proches et lesquels ?         Votre témoignage, que nous lirons avec attention, pourra être utilisé dans le cadre d’un article à paraître dans Le Monde sur ce sujet. Merci de nous préciser votre âge, ainsi qu’une indication de votre profession et de votre commune ou département.         N’oubliez pas de mentionner un numéro de téléphone et une adresse électronique que vous consultez souvent, nous pourrions être amenés à vous contacter pour des précisions. Votre anonymat pourra être préservé, si vous en faites la demande.         VOTRE TÉMOIGNAGE Titre :  Saisissez votre texte (1200 caractères restants)* :  Prénom* :   Nom* :   Adresse email* :   Votre adresse e-mail ne sera pas publiée et ne sera utilisée que dans le cadre exclusif de cet appel à témoignage.  Vous pouvez préciser votre âge, ville de résidence, profession…   « Je certifie être l’auteur de ce contenu et j’accepte l’ensemble du règlement des dépôts accessible ci-dessous »  Envoyer votre témoignage   RÈGLEMENT DES DÉPÔTS DE TÉMOIGNAGE  La Société éditrice du Monde souhaite présenter dans ses publications une sélection de témoignages, sous forme d’écrits, de photographies et de vidéos (ci-après désignés ensemble ou séparément "Contribution(s)") qui lui sont soumis librement par les internautes. Contenu de la Contribution  Votre Contribution doit respecter la législation en vigueur, notamment la loi du 29 juillet 1881 sur la liberté de la presse, les articles 9 et 9-1 du code civil sur le droit à la vie privée et au respect de la présomption d’innocence et les dispositions du code de la propriété intellectuelle. Aucune Contribution contraire à la loi ne pourra être publiée. Une orthographe et une mise en forme soignées sont exigées (pas de textes en lettres capitales, pas d'abréviations ou d'écrits de type "SMS"). Vous devez être l’auteur des textes, photographies et vidéos que vous proposez dans le cadre de votre Contribution, ou avoir l’autorisation de leur auteur pour leur publication dans les conditions ici définies. Le nom de l'auteur doit toujours être mentionné, de même que la date et le lieu où ont été pris vos documents photographiques ou vidéo et rédiger une légende descriptive. Votre Contribution doit être signée de vos prénom et nom. Les demandes d’anonymat en cas de publication seront examinées par la rédaction de la Société éditrice du Monde au cas par cas. La Société éditrice du Monde se réserve le droit de refuser toute Contribution, ou d’effacer toute Contribution préalablement publiée, pour quelque cause que ce soit, notamment si :  elle est contraire à la loi (racisme, appel à la violence ou à la haine, diffamation, pornographie, pédophilie, sexisme, homophobie, ...). elle est contraire aux règles de conduite du Monde.fr et des autres publications concernées (mauvaise orthographe, propos non conforme au sujet demandé, forme peu soignée, ...). son sujet ou sa forme présente peu d'intérêt pour les lecteurs, la Société éditrice du Monde étant seule décisionnaire à ce titre. elle a déjà été proposée et publiée ou elle est similaire à un témoignage récemment publié. elle contient la représentation ou la désignation d'une personne physique pouvant être identifiée, en particulier une personne mineure. elle contient la représentation d'une œuvre pouvant relever du droit d'auteur d’un tiers sans l’autorisation de celui-ci. elle contient des photographies ou vidéos dont la qualité technique est insuffisante (photos floues, vidéos illisibles ou de mauvaise définition, bande son inaudible, ...), la Société éditrice du Monde étant seule décisionnaire à ce titre.   Règles applicables à la Contribution  En participant à cet appel à témoignages, vous autorisez la publication totale ou partielle de votre Contribution sur le site Le Monde.fr, dans le quotidien Le Monde, dans M le Magazine du Monde et/ou sur toute autre publication ou site où la Société éditrice du Monde publie du contenu éditorial (Facebook, Twitter, Digiteka, Instagram, etc., dans le monde entier, pour la durée d’exploitation de la publication concernée. La Société éditrice du Monde est libre de publier ou non les Contributions qui lui sont proposées. Votre réponse à l’appel à témoignages, ainsi que votre autorisation pour l’exploitation éventuelle de votre Contribution, sont accordées à titre gracieux et ne peuvent donner lieu à une quelconque rétribution ou gratification ou versement de quelque nature que ce soit, à quelque titre que ce soit. Les informations recueillies dans le questionnaire sont enregistrées dans un fichier informatisé par la Société éditrice du Monde, et communiquées aux seuls journalistes à l’origine de l’appel à témoignage et aux équipes techniques en charge de la gestion du traitement. Elles ne seront utilisées que dans le cadre de cet appel à témoignages. Les données associées à une Contribution sont conservées pour une durée maximale de deux ans. Vous pouvez accéder aux données vous concernant, les rectifier, demander leur effacement ou exercer votre droit à la limitation du traitement de vos données, retirer à tout moment votre consentement au traitement de vos données. Pour exercer ces droits ou pour toute question sur le traitement de vos données dans ce dispositif, vous pouvez contacter dpo@groupelemonde.fr Consultez le site cnil.fr pour plus d’informations sur vos droits.                  Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du samedi 8 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Elvis Presley : rock’n’roll !  Testez gratuitement                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                        Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"NewsArticle","url":"https://www.lemonde.fr/culture/appel-temoignages/2022/10/06/qu-est-ce-que-les-livres-d-annie-ernaux-ont-change-dans-votre-vie-racontez-nous_6144733_3246.html","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/appel-temoignages/2022/10/06/qu-est-ce-que-les-livres-d-annie-ernaux-ont-change-dans-votre-vie-racontez-nous_6144733_3246.html"},"dateCreated":"2022-10-06T18:10:37+02:00","datePublished":"2022-10-06T18:10:37+02:00","dateModified":"2022-10-06T18:55:06+02:00","headline":"Qu\u2019est-ce que les livres d\u2019Annie Ernaux ont chang\u00e9 dans votre vie\u00a0? Racontez-nous","articleSection":["Culture","Livres"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Culture","Livres"],"description":"Qu\u2019est-ce que ses livres repr\u00e9sentent pour vous\u00a0? Quels th\u00e8mes ont fait \u00e9cho avec votre vie\u00a0: votre genre, votre \u00e2ge, votre m\u00e9tier, votre lieu de vie, vos go\u00fbts\u00a0?","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"author":{"@type":"Person","name":"Le Monde"},"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/0/0/6528/4390/696/468/3/0/a6181f9_5383719-01-06.jpg","width":"696","height":"348"}
 
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Livres","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/livres/"}}
    

        
  

<article-nb="2022/10/07/19-8">
<filnamedate="20221007"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221007"><AAMMJJHH="2022100719">
<filname="SURF-0,2-3260,1-0,0-8"> ¤ L’écrivaine s’est vu décerner le prix, jeudi 6 octobre. Raphaëlle Leyris, journaliste au « Monde des livres », a répondu à vos questions à partir de 18 heures.
<filname="PROF-0,2-3260,1-0,0-8"> ¤     Marelle         Bonjour,Ce matin, elle a dit qu’elle était surprise, et, du reste, elle a mis un certain temps à être joignable. Depuis deux ans, cependant, les bookmakers anglais, qui sont souvent un bon indicateur, la plaçaient parmi les favoris.                    Le 06/10 à 18:09      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                           A t-elle inspiré d'autres écrivains qui s'inscrivent dans son sillage ?    Boudiou         Bonjour, Beaucoup ! Nicolas Mathieu est l’un de ses grands admirateurs. Mais aussi Maria Pourchet, Ivan Jablonka… Enormément de jeunes et de moins jeunes auteurs se réclament d’elle.                         Le contexte          Image de couverture :  La romancière Annie Ernaux s’est vu décerner le prix Nobel de littérature, le 6 octobre 2022.   FRANCESCA MANTOVANI-EDITIONS GAL / via REUTERS          L’écrivaine française Annie Ernaux s’est vu décerner le prix Nobel de littérature 2022, jeudi 6 octobre.         Annie Ernaux est le seizième écrivain français à recevoir la distinction, attribuée depuis 1901, huit ans après Patrick Modiano. Elle est la première autrice française à recevoir cette récompense.         Autrice notamment des Années, de La Place et de L’Evénement, Annie Ernaux a écrit une œuvre profondément liée à sa vie, mais dans laquelle elle explore une histoire et des émotions communes.         Comment qualifier l’apport d’Annie Ernaux à la littérature ? Quelle place tient son œuvre dans la littérature contemporaine ? Raphaëlle Leyris, journaliste au « Monde des livres », répond à vos questions à partir de 18 heures.         Pour approfondir         « Je ne serais pas arrivée là si… » (2016). « Je ne pensais qu’à désobéir… »         Portait (2019). Annie Ernaux, une romancière sociale         Critique (2022). « Le Jeune Homme », d’Annie Ernaux, et le « Cahier de l’Herne » : la littérature au couteau         Les 100 romans du « Monde ». « Les Années », le livre d’une vie d’Annie Ernaux                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/10/06/annie-ernaux-laureate-du-prix-nobel-de-litterature-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6144724_3246.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/10/06/annie-ernaux-laureate-du-prix-nobel-de-litterature-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6144724_3246.html","coverageStartTime":"2022-10-07T06:22:59+00:00","coverageEndTime":"2022-10-07T18:22:59+00:00","headline":"Annie Ernaux laur\u00e9ate du prix Nobel de litt\u00e9rature\u00a0: notre journaliste a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions","description":"L\u2019\u00e9crivaine s\u2019est vu d\u00e9cerner le prix, jeudi 6\u00a0octobre. Rapha\u00eblle Leyris, journaliste au \u00ab\u00a0Monde des livres\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions \u00e0 partir de 18\u00a0heures.","articleSection":["Culture","Prix Nobel"],"keywords":["Culture","Livres","Prix Nobel"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Annie Ernaux lauréate du prix Nobel de littérature : notre journaliste a répondu à vos questions","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"L\u2019\u00e9crivaine s\u2019est vu d\u00e9cerner le prix, jeudi 6\u00a0octobre. Rapha\u00eblle Leyris, journaliste au \u00ab\u00a0Monde des livres\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions \u00e0 partir de 18\u00a0heures.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/0/0/2809/2809/696/696/3/0/1e6e6c0_blr-nobel-prize-literature-0309-11.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-10-07T06:22:59+00:00"
,"endDate":"2022-10-07T18:22:59+00:00"
  Bonsoir \u00e0 toutes et tous,          Ce tchat est termin\u00e9, merci de l\u2019avoir suivi. N\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 l\u2019appel \u00e0 t\u00e9moignage ci-dessous.             Lire aussi :   Qu\u2019est-ce que les livres d\u2019Annie Ernaux ont chang\u00e9 dans votre vie\u00a0? Racontez-nous                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/163/0/2809/1404/1342/671/60/0/1e6e6c0_blr-nobel-prize-literature-0309-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Annie Ernaux laur\u00e9ate du prix Nobel de litt\u00e9rature\u00a0: notre journaliste a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions","dateModified":"2022-10-06T16:55:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/10/06/annie-ernaux-laureate-du-prix-nobel-de-litterature-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6144724_3246.html#680441","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/10/06/annie-ernaux-laureate-du-prix-nobel-de-litterature-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6144724_3246.html","datePublished":"2022-10-06T16:52:05+00:00","articleBody":"    S'est-elle toujours revendiqu\u00e9 d'extr\u00eame gauche ? (soutien \u00e0 JL M\u00e9lenchon lors de la pr\u00e9sidentielle)    Adrien Q         Bonjour,          Annie Ernaux dit qu\u2019elle doit son engagement \u00e0 l\u2019extr\u00eame gauche (terme qu\u2019elle ne r\u00e9cuse pas) \u00e0 une professeure de philosophie qui, dans les ann\u00e9es 1950, avait amen\u00e9 une classe de vingt-cinq filles s\u2019occuper d\u2019une famille d\u2019Alg\u00e9riens dans des baraquements de Rouen.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/163/0/2809/1404/1342/671/60/0/1e6e6c0_blr-nobel-prize-literature-0309-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Annie Ernaux laur\u00e9ate du prix Nobel de litt\u00e9rature\u00a0: notre journaliste a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions","dateModified":"2022-10-06T16:54:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/10/06/annie-ernaux-laureate-du-prix-nobel-de-litterature-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6144724_3246.html#680418","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/10/06/annie-ernaux-laureate-du-prix-nobel-de-litterature-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6144724_3246.html","datePublished":"2022-10-06T16:47:20+00:00","articleBody":"              Savons-nous combien d'ann\u00e9es a-t-elle enseign\u00e9 le fran\u00e7ais ? Y a-t-il un roman qui \u00e9voque son m\u00e9tier ?     Candice         Bonjour,          Elle a pass\u00e9 le Capes en\u00a01964 et a enseign\u00e9 (\u00e0 distance, pour raisons de sant\u00e9) jusqu\u2019en\u00a02000.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/163/0/2809/1404/1342/671/60/0/1e6e6c0_blr-nobel-prize-literature-0309-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Annie Ernaux laur\u00e9ate du prix Nobel de litt\u00e9rature\u00a0: notre journaliste a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions","dateModified":"2022-10-06T16:48:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/10/06/annie-ernaux-laureate-du-prix-nobel-de-litterature-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6144724_3246.html#680404","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/10/06/annie-ernaux-laureate-du-prix-nobel-de-litterature-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6144724_3246.html","datePublished":"2022-10-06T16:46:23+00:00","articleBody":"              Bonsoir. Je doute que vous osiez r\u00e9pondre \u00e0 ma question mais je la pose tout de m\u00eame : comment expliquez-vous qu'on donne le Nobel de litt\u00e9rature \u00e0 quelqu'un qui \u00e9crit aussi platement ? Annie Ernaux n'est-elle pas \u00e0 la litt\u00e9rature ce que Godard \u00e9tait au cin\u00e9ma, \u00e0 savoir une \u00e9norme supercherie ? Ses livres sont d'un ennui sans nom destin\u00e9s \u00e0 des snobs qui ne parlent qu'\u00e0 d'autres snobs.    Delphine B.         Bonjour,          Annie Ernaux parle elle-m\u00eame d\u2019\u00ab\u00a0\u00e9criture plate\u00a0\u00bb, un effet qu\u2019elle recherche pour se consacrer aux \u00e9v\u00e9nements, aux sensations, restituer au plus pr\u00e8s ce qu\u2019elle a v\u00e9cu pour que cela puisse toucher autrui. Ses livres sont port\u00e9s tr\u00e8s haut par des personnes que l\u2019on aurait du mal \u00e0 qualifier de \u00ab\u00a0snobs\u00a0\u00bb, qui se reconnaissent dans le trajet de \u00ab\u00a0transfuge de classe\u00a0\u00bb, par exemple, mais pas seulement.  Cela n\u2019emp\u00eache pas que votre droit le plus absolu soit de porter un regard s\u00e9v\u00e8re sur son travail.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/163/0/2809/1404/1342/671/60/0/1e6e6c0_blr-nobel-prize-literature-0309-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Annie Ernaux laur\u00e9ate du prix Nobel de litt\u00e9rature\u00a0: notre journaliste a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions","dateModified":"2022-10-06T16:49:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/10/06/annie-ernaux-laureate-du-prix-nobel-de-litterature-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6144724_3246.html#680379","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/10/06/annie-ernaux-laureate-du-prix-nobel-de-litterature-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6144724_3246.html","datePublished":"2022-10-06T16:43:21+00:00","articleBody":"              Annie Ernaux a t-elle \u00e9voqu\u00e9 les prix litt\u00e9raires dans son \u0153uvre ?     Marie          Bonjour,          Pas dans son \u0153uvre mais dans des entretiens ou des textes que l\u2019on peut trouver dans un recueil comme \u00ab\u00a0Le Cahier de l\u2019Herne\u00a0\u00bb qui lui a \u00e9t\u00e9 consacr\u00e9 cette ann\u00e9e. Elle y explique qu\u2019il y a un foss\u00e9 entre le rapport qu\u2019elle entretient avec un texte, et le battage que peut susciter un prix \u2013 par exemple, le Renaudot qu\u2019elle avait re\u00e7u pour La Place, en 1984. Mais peut-\u00eatre le Nobel est-il un autre sujet...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/163/0/2809/1404/1342/671/60/0/1e6e6c0_blr-nobel-prize-literature-0309-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Annie Ernaux laur\u00e9ate du prix Nobel de litt\u00e9rature\u00a0: notre journaliste a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions","dateModified":"2022-10-06T16:47:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/10/06/annie-ernaux-laureate-du-prix-nobel-de-litterature-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6144724_3246.html#680376","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/10/06/annie-ernaux-laureate-du-prix-nobel-de-litterature-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6144724_3246.html","datePublished":"2022-10-06T16:40:48+00:00","articleBody":"              Annie Ernaux \u00e0 l'Acad\u00e9mie Fran\u00e7aise, est-ce envisageable, souhait\u00e9e? La voudrait-elle?    Ilconte          Bonjour,          Je crois que, comme pour l\u2019entr\u00e9e dans La Pl\u00e9iade, elle ne le souhaite pas.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/163/0/2809/1404/1342/671/60/0/1e6e6c0_blr-nobel-prize-literature-0309-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Annie Ernaux laur\u00e9ate du prix Nobel de litt\u00e9rature\u00a0: notre journaliste a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions","dateModified":"2022-10-06T16:42:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/10/06/annie-ernaux-laureate-du-prix-nobel-de-litterature-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6144724_3246.html#680369","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/10/06/annie-ernaux-laureate-du-prix-nobel-de-litterature-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6144724_3246.html","datePublished":"2022-10-06T16:39:38+00:00","articleBody":"              Qui \u00e9tait en comp\u00e9tition pour ce Nobel avec Annie Eranaux?     Lilou         Bonjour,          On ne le saura pas avant l\u2019ouverture des archives du Nobel, dans cinquante ans. Patience.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/163/0/2809/1404/1342/671/60/0/1e6e6c0_blr-nobel-prize-literature-0309-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Annie Ernaux laur\u00e9ate du prix Nobel de litt\u00e9rature\u00a0: notre journaliste a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions","dateModified":"2022-10-06T16:41:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/10/06/annie-ernaux-laureate-du-prix-nobel-de-litterature-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6144724_3246.html#680355","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/10/06/annie-ernaux-laureate-du-prix-nobel-de-litterature-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6144724_3246.html","datePublished":"2022-10-06T16:37:57+00:00","articleBody":"              Bonjour, quels sont les principaux th\u00e8mes abord\u00e9s dans son \u0153uvre ?  Merci    Bubu         Bonjour, Annie Ernaux travaille \u00e0 renverser la distinction entre les sujets \u00ab\u00a0nobles\u00a0\u00bb (le temps, la m\u00e9moire, l\u2019oubli, qui sont au c\u0153ur de son travail) et les sujets tenus pour n\u00e9gligeables (l\u2019avortement, les supermarch\u00e9s, les chansons populaires...).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/163/0/2809/1404/1342/671/60/0/1e6e6c0_blr-nobel-prize-literature-0309-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Annie Ernaux laur\u00e9ate du prix Nobel de litt\u00e9rature\u00a0: notre journaliste a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions","dateModified":"2022-10-06T16:43:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/10/06/annie-ernaux-laureate-du-prix-nobel-de-litterature-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6144724_3246.html#680298","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/10/06/annie-ernaux-laureate-du-prix-nobel-de-litterature-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6144724_3246.html","datePublished":"2022-10-06T16:35:20+00:00","articleBody":"              Un peu de biographie svp?    Miss         Bonjour,Annie Duchesne est n\u00e9e en\u00a01940 \u00e0 Lillebonne, elle a grandi \u00e0 Yvetot, dans le caf\u00e9-\u00e9picerie tenu par ses parents, ce qui lui a permis, \u00e9crit-elle, d\u2019\u00eatre \u00ab\u00a0travers\u00e9e\u00a0\u00bb par toutes sortes de discours et de langages, et permis d\u2019appr\u00e9hender les relations sociales au prisme de la domination. Sa m\u00e8re voulait pour elle la meilleure \u00e9ducation, l\u2019a pouss\u00e9e \u00e0 lire, \u00e0 \u00e9tudier dans une \u00e9cole priv\u00e9e catholique. Elle se destinait \u00e0 devenir institutrice puis a choisi de passer le Capes de lettres. C\u2019est ainsi, et par le biais de son mariage avec Philippe Ernaux, qu\u2019elle est devenue une \u00ab\u00a0transfuge de classe\u00a0\u00bb, et c\u2019est dans cet \u00e9cart entre le monde d\u2019o\u00f9 elle vient et celui auquel elle a abouti qu\u2019est n\u00e9e, en partie, l\u2019\u00e9criture.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/163/0/2809/1404/1342/671/60/0/1e6e6c0_blr-nobel-prize-literature-0309-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Annie Ernaux laur\u00e9ate du prix Nobel de litt\u00e9rature\u00a0: notre journaliste a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions","dateModified":"2022-10-06T16:44:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/10/06/annie-ernaux-laureate-du-prix-nobel-de-litterature-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6144724_3246.html#680290","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/10/06/annie-ernaux-laureate-du-prix-nobel-de-litterature-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6144724_3246.html","datePublished":"2022-10-06T16:31:08+00:00","articleBody":"              Bonjour. Dans ses \u00e9crits sur son travail, Annie Ernaux explique qu'elle a souvent h\u00e9sit\u00e9 entre la narration \u00e0 la troisi\u00e8me personne ou \u00e0 la premi\u00e8re. Et qu'elle pr\u00e9f\u00e8re la premi\u00e8re, en cela qu'elle permet d'\u00eatre des voix, et qu'elle \u00e9vite le regard qui peut \u00eatre surplombant, parfois un peu sociologique, de la 3e personne, qu'on retrouve chez certains des \u00e9crivains qui se r\u00e9clame d'Annie Ernaux. En tant que sp\u00e9cialiste de la litt\u00e9rature fran\u00e7aise, avez-vous un avis sur cette question ?     H\u00e9l\u00e8ne         Bonjour,          Elle-m\u00eame n\u2019h\u00e9site pas \u00e0 recourir \u00e0 la troisi\u00e8me personne dans Les Ann\u00e9es, et dans M\u00e9moire de fille alterne entre la premi\u00e8re personne (qui d\u00e9signe la personne septuag\u00e9naire qui \u00e9crit sur deux ann\u00e9es de sa vie) et la troisi\u00e8me (qui d\u00e9signe cette jeune fille que l\u2019on suit entre 1958 et 1960). Et ces choix narratifs font en partie la force de ces deux livres...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/163/0/2809/1404/1342/671/60/0/1e6e6c0_blr-nobel-prize-literature-0309-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Annie Ernaux laur\u00e9ate du prix Nobel de litt\u00e9rature\u00a0: notre journaliste a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions","dateModified":"2022-10-06T16:45:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/10/06/annie-ernaux-laureate-du-prix-nobel-de-litterature-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6144724_3246.html#680268","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/10/06/annie-ernaux-laureate-du-prix-nobel-de-litterature-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6144724_3246.html","datePublished":"2022-10-06T16:29:03+00:00","articleBody":"              Bonjour,\r\nD\u2019autres \u00e9crivains fran\u00e7ais \u00e9taient-ils pressentis pour le Nobel ?    Pouldreuzic         Bonjour,          Les parieurs estimaient que Michel Houellebecq et Pierre Michon avaient, eux aussi, de grandes chances d\u2019\u00eatre distingu\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/163/0/2809/1404/1342/671/60/0/1e6e6c0_blr-nobel-prize-literature-0309-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Annie Ernaux laur\u00e9ate du prix Nobel de litt\u00e9rature\u00a0: notre journaliste a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions","dateModified":"2022-10-06T16:29:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/10/06/annie-ernaux-laureate-du-prix-nobel-de-litterature-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6144724_3246.html#680208","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/10/06/annie-ernaux-laureate-du-prix-nobel-de-litterature-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6144724_3246.html","datePublished":"2022-10-06T16:25:50+00:00","articleBody":"              Quel est son rapport au f\u00e9minisme ? Comment con\u00e7oit-elle son \u00e9volution actuelle ?     Jeestunautre         Bonjour,          La d\u00e9couverte du Deuxi\u00e8me Sexe, de Simone de Beauvoir, a constitu\u00e9 l\u2019un des grands chocs de sa jeunesse. Le f\u00e9minisme irrigue son travail, qu\u2019elle \u00e9voque son mariage (La Femme gel\u00e9e), un avortement (L\u2019Ev\u00e9nement)\u2026 Elle regarde avec enthousiasme les effets de #metoo sur la soci\u00e9t\u00e9, et a d\u00e9j\u00e0 dit qu\u2019elle avait pris conscience de certaines choses la concernant, notamment le fait que son d\u00e9pucelage, en\u00a01958, qu\u2019elle d\u00e9crit dans M\u00e9moire de fille, \u00e9tait un viol.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/163/0/2809/1404/1342/671/60/0/1e6e6c0_blr-nobel-prize-literature-0309-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Annie Ernaux laur\u00e9ate du prix Nobel de litt\u00e9rature\u00a0: notre journaliste a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions","dateModified":"2022-10-06T16:28:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/10/06/annie-ernaux-laureate-du-prix-nobel-de-litterature-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6144724_3246.html#680183","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/10/06/annie-ernaux-laureate-du-prix-nobel-de-litterature-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6144724_3246.html","datePublished":"2022-10-06T16:22:23+00:00","articleBody":"    Bonjour, est-ce que \"Le Monde\" a toujours appr\u00e9ci\u00e9 son \u0153uvre ?    PassionArchives         Bonjour, Le Monde a salu\u00e9 son travail d\u00e8s la parution de son premier roman, Les Armoires vides.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/163/0/2809/1404/1342/671/60/0/1e6e6c0_blr-nobel-prize-literature-0309-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Annie Ernaux laur\u00e9ate du prix Nobel de litt\u00e9rature\u00a0: notre journaliste a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions","dateModified":"2022-10-06T16:28:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/10/06/annie-ernaux-laureate-du-prix-nobel-de-litterature-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6144724_3246.html#680173","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/10/06/annie-ernaux-laureate-du-prix-nobel-de-litterature-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6144724_3246.html","datePublished":"2022-10-06T16:21:32+00:00","articleBody":"              Quelles vont \u00eatre les prochaines \u00e9tapes  pour elle dans le protocole d'attribution du prix Nobel ?     Anne         Bonjour, L\u2019\u00e9tape suivante sera la remise du prix \u00e0 Stockholm, le 11\u00a0d\u00e9cembre, lors de laquelle elle prononcera son discours de r\u00e9ception.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/163/0/2809/1404/1342/671/60/0/1e6e6c0_blr-nobel-prize-literature-0309-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Annie Ernaux laur\u00e9ate du prix Nobel de litt\u00e9rature\u00a0: notre journaliste a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions","dateModified":"2022-10-06T16:27:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/10/06/annie-ernaux-laureate-du-prix-nobel-de-litterature-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6144724_3246.html#680131","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/10/06/annie-ernaux-laureate-du-prix-nobel-de-litterature-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6144724_3246.html","datePublished":"2022-10-06T16:20:53+00:00","articleBody":"              Quel est son lien \u00e0 la sociologie en g\u00e9n\u00e9ral, et \u00e0 Pierre Bourdieu en particulier ?    hypnos         Bonjour,Annie Ernaux place son \u0153uvre \u00e0 l\u2019intersection de la litt\u00e9rature et de la sociologie. Elle est une grande admiratrice de Pierre Bourdieu.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/163/0/2809/1404/1342/671/60/0/1e6e6c0_blr-nobel-prize-literature-0309-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Annie Ernaux laur\u00e9ate du prix Nobel de litt\u00e9rature\u00a0: notre journaliste a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions","dateModified":"2022-10-06T16:26:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/10/06/annie-ernaux-laureate-du-prix-nobel-de-litterature-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6144724_3246.html#680112","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/10/06/annie-ernaux-laureate-du-prix-nobel-de-litterature-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6144724_3246.html","datePublished":"2022-10-06T16:16:29+00:00","articleBody":"              Bonsoir, Annie Ernaux est-elle recommand\u00e9e dans les manuels scolaires et dans les facult\u00e9s de lettres et de siences humaines? Son oeuvre fait-elle l'objet de travaux de recherche, de sujets de th\u00e8se ? Merci.    Ilconte          Bonjour,Annie Ernaux est probablement l\u2019un des \u00e9crivains fran\u00e7ais vivants auxquels sont consacr\u00e9s le plus grand nombre de th\u00e8ses et de colloques (les \u00e9ditions Stock avaient publi\u00e9, en\u00a02014, la synth\u00e8se de celui qui s\u2019\u00e9tait tenu \u00e0 Cerisy-la-Salle en\u00a02012). Elle peut aussi \u00eatre \u00e9tudi\u00e9e dans les lyc\u00e9es, par exemple pour La Place, me semble-t-il.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/163/0/2809/1404/1342/671/60/0/1e6e6c0_blr-nobel-prize-literature-0309-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Annie Ernaux laur\u00e9ate du prix Nobel de litt\u00e9rature\u00a0: notre journaliste a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions","dateModified":"2022-10-06T16:25:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/10/06/annie-ernaux-laureate-du-prix-nobel-de-litterature-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6144724_3246.html#680110","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/10/06/annie-ernaux-laureate-du-prix-nobel-de-litterature-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6144724_3246.html","datePublished":"2022-10-06T16:14:21+00:00","articleBody":"              Quels sont les \u00e9crivains qui l'ont durablement marqu\u00e9e et ont \u00e9t\u00e9 une source d'inspiration ?    Venusinfurs         Bonjour,Ses influences sont \u00e0 chercher autant du c\u00f4t\u00e9 de Simone de Beauvoir que de Proust, Raymond Carver ou Georges Perec.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/163/0/2809/1404/1342/671/60/0/1e6e6c0_blr-nobel-prize-literature-0309-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Annie Ernaux laur\u00e9ate du prix Nobel de litt\u00e9rature\u00a0: notre journaliste a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions","dateModified":"2022-10-06T16:23:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/10/06/annie-ernaux-laureate-du-prix-nobel-de-litterature-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6144724_3246.html#680104","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/10/06/annie-ernaux-laureate-du-prix-nobel-de-litterature-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6144724_3246.html","datePublished":"2022-10-06T16:12:54+00:00","articleBody":"              Quelle est la place de sa ville d\u2019origine, Cergy, dans ses \u00e9crits ?     Yes         Sa ville natale est Lillebonne, en Seine-Maritime, et elle a grandi \u00e0 Yvetot. Elle est arriv\u00e9 \u00e0 Cergy-Pontoise dans les ann\u00e9es\u00a01970 et n\u2019a plus quitt\u00e9 la ville, qui tient une place importante dans des textes comme Journal du dehors ou Regarde les lumi\u00e8res, mon amour. Un documentaire a m\u00eame \u00e9t\u00e9 consacr\u00e9 au sujet cette ann\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/163/0/2809/1404/1342/671/60/0/1e6e6c0_blr-nobel-prize-literature-0309-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Annie Ernaux laur\u00e9ate du prix Nobel de litt\u00e9rature\u00a0: notre journaliste a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions","dateModified":"2022-10-06T16:22:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/10/06/annie-ernaux-laureate-du-prix-nobel-de-litterature-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6144724_3246.html#680091","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/10/06/annie-ernaux-laureate-du-prix-nobel-de-litterature-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6144724_3246.html","datePublished":"2022-10-06T16:10:46+00:00","articleBody":"    Ce Nobel est-il une surprise (pour elle, pour son \u00e9diteur, pour les journalistes litt\u00e9raires...)?\r\n    Marelle         Bonjour,Ce matin, elle a dit qu\u2019elle \u00e9tait surprise, et, du reste, elle a mis un certain temps \u00e0 \u00eatre joignable. Depuis deux ans, cependant, les bookmakers anglais, qui sont souvent un bon indicateur, la pla\u00e7aient parmi les favoris.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/163/0/2809/1404/1342/671/60/0/1e6e6c0_blr-nobel-prize-literature-0309-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Annie Ernaux laur\u00e9ate du prix Nobel de litt\u00e9rature\u00a0: notre journaliste a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions","dateModified":"2022-10-06T16:21:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/10/06/annie-ernaux-laureate-du-prix-nobel-de-litterature-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6144724_3246.html#680069","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/10/06/annie-ernaux-laureate-du-prix-nobel-de-litterature-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6144724_3246.html","datePublished":"2022-10-06T16:09:33+00:00","articleBody":"              A t-elle inspir\u00e9 d'autres \u00e9crivains qui s'inscrivent dans son sillage ?    Boudiou         Bonjour, Beaucoup\u00a0! Nicolas Mathieu est l\u2019un de ses grands admirateurs. Mais aussi Maria Pourchet, Ivan Jablonka\u2026 Enorm\u00e9ment de jeunes et de moins jeunes auteurs se r\u00e9clament d\u2019elle.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/163/0/2809/1404/1342/671/60/0/1e6e6c0_blr-nobel-prize-literature-0309-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Annie Ernaux laur\u00e9ate du prix Nobel de litt\u00e9rature\u00a0: notre journaliste a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions","dateModified":"2022-10-06T16:20:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/10/06/annie-ernaux-laureate-du-prix-nobel-de-litterature-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6144724_3246.html#680059","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/10/06/annie-ernaux-laureate-du-prix-nobel-de-litterature-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6144724_3246.html","datePublished":"2022-10-06T16:06:24+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nJe ne connais pas Annie Ernaux. Quel livre pour la d\u00e9couvrir? Merci!    Unbrindecuriosit\u00e9         Bonjour,Les Ann\u00e9es est tr\u00e8s largement, et \u00e0 juste titre selon moi, tenu pour son chef-d\u2019\u0153uvre. A la troisi\u00e8me personne, il retrace une vie singuli\u00e8re (la sienne) et glisse au \u00ab\u00a0on\u00a0\u00bb, au \u00ab\u00a0nous\u00a0\u00bb pour restituer la part collective de l\u2019existence, les \u00e9v\u00e9nements culturels et historiques, les chansons, les objets familiers\u2026 Mais La Place, La Honte ou encore M\u00e9moire de fille sont d\u2019autres textes importants.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/163/0/2809/1404/1342/671/60/0/1e6e6c0_blr-nobel-prize-literature-0309-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Annie Ernaux laur\u00e9ate du prix Nobel de litt\u00e9rature\u00a0: notre journaliste a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions","dateModified":"2022-10-06T16:19:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/10/06/annie-ernaux-laureate-du-prix-nobel-de-litterature-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6144724_3246.html#680053","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/10/06/annie-ernaux-laureate-du-prix-nobel-de-litterature-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6144724_3246.html","datePublished":"2022-10-06T16:02:16+00:00","articleBody":"    Quelle est la notori\u00e9t\u00e9 d'Annie Ernaux en dehors de la France ?    Laurence         Bonjour,La traduction des Ann\u00e9es (Gallimard, 2008) \u00e0 partir du mitan des ann\u00e9es 2010, a permis de l\u2019\u00e9tendre largement. Ainsi, en\u00a02019, elle a \u00e9t\u00e9 finaliste du plus prestigieux prix pour la litt\u00e9rature \u00e9trang\u00e8re en Grande-Bretagne, le Man Booker Prize.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/163/0/2809/1404/1342/671/60/0/1e6e6c0_blr-nobel-prize-literature-0309-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Annie Ernaux laur\u00e9ate du prix Nobel de litt\u00e9rature\u00a0: notre journaliste a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions","dateModified":"2022-10-06T16:18:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/10/06/annie-ernaux-laureate-du-prix-nobel-de-litterature-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6144724_3246.html#679923","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/10/06/annie-ernaux-laureate-du-prix-nobel-de-litterature-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6144724_3246.html","datePublished":"2022-10-06T15:59:20+00:00","articleBody":"     Bonjour, apr\u00e8s l\u2019attribution du prix Nobel de litt\u00e9rature\u00a0\u00e0 Annie Ernaux, Rapha\u00eblle Leyris, journaliste au \u00ab\u00a0Monde des livres\u00a0\u00bb, r\u00e9pond \u00e0 vos questions \u00e0 partir de 18\u00a0heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/163/0/2809/1404/1342/671/60/0/1e6e6c0_blr-nobel-prize-literature-0309-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce tchat","dateModified":"2022-10-06T16:14:40+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/0/0/2809/2809/696/696/3/0/1e6e6c0_blr-nobel-prize-literature-0309-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/10/07/19-9">
<filnamedate="20221007"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221007"><AAMMJJHH="2022100719">
<filname="SURF-0,2-3260,1-0,0-9"> ¤ L’écrivaine Ito Ogawa signe un roman bouleversant de sérénité sur la mort d’une trentenaire atteinte d’un cancer.
<filname="PROF-0,2-3260,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Pénuries d’essence : le gouvernement met la pression sur TotalEnergies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Énergie : « La Norvège est, avec le Qatar, le grand bénéficiaire de la guerre en Ukraine »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Eric Monnet Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Au Parlement européen, une eurodéputée se coupe les cheveux en soutien aux Iraniennes                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le Proche-Orient face au soulèvement en Iran                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment nous avons désanimalisé la viande                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans l’Iran de 2022, l’obligation du port du voile est une violence absurde et humiliante »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Eric Monnet Economiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les frondeurs du cinéma d’auteur ne se demandent pas si leurs films font partie du problème »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Pas né de la dernière pluie », d’Hugo Mercier : pas si dupes                   Culture « Bienvenue à Gattaca », sur France 5 : une dystopie eugéniste devenue un classique du cinéma d’anticipation                   Livres  Article réservé à nos abonnés Annie Ernaux, une Nobel dont le « je » dit l’expérience commune                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Mode Adidas remet en question son partenariat avec le rappeur américain Kanye West                   Le Goût du Monde Le temps retrouvé du designer Anthony Guerrée                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Couteau à champignon, roulette à pizza ou molinillo… En cuisine, les ustensiles sont rois                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Le Sexe interdit. La sexualité des Français et sa répression » : l’histoire franchit le seuil de la chambre à coucher                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Livres       Critique littéraire             « Le Goûter du lion », d’Ito Ogawa : les vertus morphiniques de la paix      L’écrivaine Ito Ogawa signe un roman bouleversant de sérénité sur la mort d’une trentenaire atteinte d’un cancer.          Par Nils C. Ahl(Collaborateur du « Monde des livres »)         Publié hier à 14h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                L'île de Naoshima, dans la mer intérieure de Seto, au Japon.  XAVIER TESTELIN/RAPHO/GAMMA-RAPHO                 « Le Goûter du lion » (Lion no oyatsu), d’Ito Ogawa, traduit du japonais par Déborah Pierret-Watanabe, Picquier, 272 p., 19 €, numérique 12 €.            Il fallait un sens tout particulier de la délicatesse et du plaisir, le don singulier de la joie permanente jusque dans les phrases les plus graves, pour que ce roman échappe aux accents mélancoliques dont son sujet aurait dû immanquablement s’accompagner. Car Shizuku, son personnage principal, est sur le point de mourir, à 33 ans, après « une vie qui pouvait certes paraître brève, mais qui [lui] semblait avoir été suffisamment longue ». Epuisée par un combat de cinq années contre le cancer, elle a choisi la « Maison du Lion », un établissement de soins palliatifs sur une île, au bord de la mer, où, comme le dit sa directrice, « nous savourons le délice suprême de la vie jusqu’à la dernière goutte ». Rien d’un mouroir, rien de lugubre, les ombres qui s’avancent sont gracieuses et indulgentes. Dans la bâtisse cernée de citronniers et de vignes, l’agonie de Shizuku se change progressivement en un dessert de la vie. L’amertume devient douceur.          D’Ito Ogawa, née en 1973, connue en France pour Le Restaurant de l’amour retrouvé (Picquier, 2013), on connaissait le talent pour décrire le tendre, le savoureux, le lent et l’heureux. Avec Le Goûter du lion, l’écrivaine étend ses talents d’alchimiste aux préoccupations les plus graves, aux plus grandes douleurs, avec une égale réussite, en évitant le sentimentalisme et la mièvrerie.          Progression rapide          Le titre dit tout. Car, comme l’explique Madonna, la directrice, « le lion ne vit pas dans la peur d’être attaqué par un prédateur. Il peut manger ou se reposer en toute tranquillité ». A la Maison du lion, tout est fait pour une vie simple, sans contrainte, « la seule règle est d’être libre » – de manger, de bien dormir, de sourire (« un corps et un cœur bien au chaud sont les clés d’une vie heureuse »). Et le lecteur de suivre la progression rapide de la maladie de Shizuku en même temps que son ascension spirituelle, le cœur qui s’allège à mesure que le corps se dérobe.          Curieusement, ce récit à la première personne des derniers jours de la vie d’une femme très ordinaire devient un roman de formation, de libération, comme le début d’une tout autre existence. Très brève, très douce. Le temps de quelques goûters, le dimanche : un par un, les « invités » de la Maison du lion peuvent alors commander un mets de leur choix et en partager les raisons et l’origine. Comme le remarque ­Shizuku, ici, on fait en sorte qu’il y ait toujours de petits plaisirs en vue, des « carottes » qui attendent les résidents, pour les faire continuer à avancer, à ­vivre encore.        Il vous reste 40.57% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/livres/article/2022/10/06/le-gouter-du-lion-d-ito-ogawa-les-vertus-morphiniques-de-la-paix_6144697_3260.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Le Go\u00fbter du lion\u00a0\u00bb, d\u2019Ito Ogawa\u00a0: les vertus morphiniques de la paix","dateCreated":"2022-10-06T14:00:06+02:00","datePublished":"2022-10-06T14:00:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Livres","Critique litt\u00e9raire"],"keywords":["Culture","Livres","Critique litt\u00e9raire"],"description":"L\u2019\u00e9crivaine Ito Ogawa signe un roman bouleversant de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 sur la mort d\u2019une trentenaire atteinte d\u2019un\u00a0cancer.","author":[{"@type":"Person","name":"Nils C. Ahl","description":"Collaborateur du \u00ab\u00a0Monde des livres\u00a0\u00bb"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/0/0/3543/1771/1342/671/60/0/e587aac_1664876557214-gamma-5212769.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Livres","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/livres/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Critique litt\u00e9raire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/critique-litteraire/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/07/19-10">
<filnamedate="20221007"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221007"><AAMMJJHH="2022100719">
<filname="SURF-0,2-3260,1-0,0-10"> ¤ L’autrice des « Années » est la seizième Française et la dix-septième femme à recevoir le prix de l’Académie royale des sciences suédoise.
<filname="PROF-0,2-3260,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Pénuries d’essence : le gouvernement met la pression sur TotalEnergies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Énergie : « La Norvège est, avec le Qatar, le grand bénéficiaire de la guerre en Ukraine »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Eric Monnet Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Au Parlement européen, une eurodéputée se coupe les cheveux en soutien aux Iraniennes                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le Proche-Orient face au soulèvement en Iran                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment nous avons désanimalisé la viande                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans l’Iran de 2022, l’obligation du port du voile est une violence absurde et humiliante »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Eric Monnet Economiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les frondeurs du cinéma d’auteur ne se demandent pas si leurs films font partie du problème »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Pas né de la dernière pluie », d’Hugo Mercier : pas si dupes                   Culture « Bienvenue à Gattaca », sur France 5 : une dystopie eugéniste devenue un classique du cinéma d’anticipation                   Livres  Article réservé à nos abonnés Annie Ernaux, une Nobel dont le « je » dit l’expérience commune                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Mode Adidas remet en question son partenariat avec le rappeur américain Kanye West                   Le Goût du Monde Le temps retrouvé du designer Anthony Guerrée                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Couteau à champignon, roulette à pizza ou molinillo… En cuisine, les ustensiles sont rois                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Le Sexe interdit. La sexualité des Français et sa répression » : l’histoire franchit le seuil de la chambre à coucher                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Prix Nobel             Le prix Nobel de littérature 2022 attribué à l’écrivaine française Annie Ernaux      L’autrice des « Années » est la seizième Française et la dix-septième femme à recevoir le prix de l’Académie royale des sciences suédoise.          Par Raphaëlle Leyris         Publié hier à 13h06, mis à jour à 09h24    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Annie Ernaux, à Majorque, le 20 septembre 2022.  CATI CLADERA/EFE                 Les sites de paris en ligne l’annonçaient parmi les favoris depuis quelques jours. Ils avaient raison : Annie Ernaux s’est vu décerner le prix Nobel de littérature 2022, jeudi 6 octobre. Ils ont ainsi couronné la carrière de l’autrice des Années (Gallimard, 2008), née en 1940.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Annie Ernaux, une Nobel dont le « je » dit l’expérience commune                   BREAKING NEWS: 
— NobelPrize (@The Nobel Prize)              Annie Ernaux est le seizième écrivain français à recevoir, depuis 1901, la distinction dotée de 8 millions de couronnes (environ 740 000 euros), huit ans après Patrick Modiano, la première autrice française et la dix-septième femme – elle succède au romancier tanzanien Abdulrazak Gurnah, distingué en 2021.                 « Je considère que c’est un très grand honneur qu’on me fait et, pour moi, en même temps, une grande responsabilité, une responsabilité qu’on me donne en me donnant le prix Nobel », a réagi la lauréate auprès de la télévision suédoise SVT. « C’est-à-dire de témoigner (…) d’une forme de justesse, de justice, par rapport au monde », a-t-elle ajouté.            Le président français, Emmanuel Macron, a salué sur Twitter l’attribution du prix à l’écrivaine, « voix » de « la liberté des femmes et des oubliés du siècle ».            L’écriture comme une exigence « qui ne peut laisser en repos »            Ce qui se voit ainsi mondialement célébré, c’est une œuvre qui ne pratique l’autobiographie (terme qu’elle récuse, cependant) que pour dire une histoire, des sensations, des émotions communes. Une œuvre admirable par sa constance, dont l’écriture a toujours été conçue par son autrice comme une exigence « qui ne peut laisser en repos », s’attachant phrase après phrase, livre après livre, à tenter d’élucider le réel, à accéder à la compréhension et à l’expression d’une vérité sur l’existence autrement inaccessibles.                Tel est le pouvoir fondamental qu’Annie Ernaux attribue à cet exercice, situé, selon celle qui a toujours accepté de commenter généreusement son travail au cours d’entretiens, « entre la littérature, la sociologie et l’histoire ».             

<article-nb="2022/10/07/19-11">
<filnamedate="20221007"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221007"><AAMMJJHH="2022100719">
<filname="SURF-0,2-3260,1-0,0-11"> ¤ Notre feuilletoniste a lu la nouvelle traduction de l’enquête vertigineuse qu’a menée Leonardo Sciascia, en 1971, sur la mort de l’écrivain et poète.
<filname="PROF-0,2-3260,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Pénuries d’essence : le gouvernement met la pression sur TotalEnergies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Énergie : « La Norvège est, avec le Qatar, le grand bénéficiaire de la guerre en Ukraine »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Eric Monnet Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Au Parlement européen, une eurodéputée se coupe les cheveux en soutien aux Iraniennes                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le Proche-Orient face au soulèvement en Iran                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment nous avons désanimalisé la viande                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans l’Iran de 2022, l’obligation du port du voile est une violence absurde et humiliante »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Eric Monnet Economiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les frondeurs du cinéma d’auteur ne se demandent pas si leurs films font partie du problème »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Pas né de la dernière pluie », d’Hugo Mercier : pas si dupes                   Culture « Bienvenue à Gattaca », sur France 5 : une dystopie eugéniste devenue un classique du cinéma d’anticipation                   Livres  Article réservé à nos abonnés Annie Ernaux, une Nobel dont le « je » dit l’expérience commune                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Mode Adidas remet en question son partenariat avec le rappeur américain Kanye West                   Le Goût du Monde Le temps retrouvé du designer Anthony Guerrée                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Couteau à champignon, roulette à pizza ou molinillo… En cuisine, les ustensiles sont rois                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Le Sexe interdit. La sexualité des Français et sa répression » : l’histoire franchit le seuil de la chambre à coucher                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Livres       Critique littéraire         « Actes relatifs à la mort de Raymond Roussel », de Leonardo Sciascia : le feuilleton littéraire de Tiphaine Samoyault   Chronique        Tiphaine Samoyault  Ecrivaine et essayiste        Notre feuilletoniste a lu la nouvelle traduction de l’enquête vertigineuse qu’a menée Leonardo Sciascia, en 1971, sur la mort de l’écrivain et poète.   Publié hier à 12h00, mis à jour hier à 12h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                                     SYLVIE SERPRIX                 « Actes relatifs à la mort de Raymond Roussel » (Atti relativi alla morte di Raymond Roussel), de Leonardo Sciascia, traduit de l’italien par Jean-Pierre Pisetta, Allia, 64 p., 7 €.            VICES DE FORME          Le XXIe siècle lira-t-il Raymond Roussel ? Il a été un auteur culte du XXe siècle, faisant l’objet de lectures successives où chaque génération allait trouver dans ses livres un miroir de ses obsessions. Les surréalistes – Desnos, Vitrac, Soupault, Breton – voient en lui l’inventeur avec Duchamp des machines célibataires, le champion des fétiches, des résurrections artificielles, des trouvailles géniales pour lutter contre les puissances de la mort, de l’alliance entre science et prodige, entre science et folie. Les premières œuvres de Michel Leiris sont très marquées par ses jeux sur la lettre et le double-fond du langage et Leiris demandera à cet ami de la famille – son père administrait la fortune des Roussel – de contribuer au financement de la mission Dakar-Djibouti dirigée par Marcel Griaule ; on peut entendre dans L’Afrique fantôme de l’un, en 1934, un écho des Impressions d’Afrique de l’autre, en 1910. A partir des années 1960, Raymond Roussel devient le maître des formalistes : Robbe-Grillet, Butor, Kristeva insistent sur le travail de pulvérisation du langage qu’il accomplit et voient en lui le destructeur du réalisme. Foucault consacre toute une étude à Comment j’ai écrit certains de mes livres (1935) et y lit la mise à mort du langage et la tentative d’organisation du hasard. Pendant tout le XXe siècle, donc, Roussel est lu, célébré, et il fait écrire. Julio Cortazar, Georges Perec, Enrique Vila-Matas et Olivier Rolin rendent des hommages appuyés à cette œuvre suggestive et complexe. Chacune de ses phrases est une forme ; chacune de ses anecdotes un roman à venir.          Aujourd’hui, nous ne croyons plus que la forme seule puisse nous révéler quelque chose du désastre et nous ne savons pas quel est le roman à venir, ni quel est l’avenir du roman. Alors par où nous attrape Raymond Roussel ? Que pouvons-nous encore faire avec lui ? Il n’est pas un classique, pas un auteur canonique, et un culte d’autrefois peut-il être un culte d’aujourd’hui ? Sa mort mystérieuse, peut-être. Les éditions Allia publient une nouvelle traduction de l’enquête menée en 1971 par Leonardo Sciascia, sous le titre Actes relatifs à la mort de Raymond Roussel. La première traduction française avait paru en 1972, préfacée par Jean Ricardou (1932-2016), théoricien du Nouveau Roman et fondateur de la science du texte ; elle était l’occasion de relier cette mort étrange à une œuvre encore plus étrange. Là, la traduction de Jean-Pierre Pisetta n’est précédée d’aucun discours. On a le mystère, moins la légende.        Il vous reste 51.46% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/livres/article/2022/10/06/actes-relatifs-a-la-mort-de-raymond-roussel-de-leonardo-sciascia-le-feuilleton-litteraire-de-tiphaine-samoyault_6144683_3260.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Actes relatifs \u00e0 la mort de Raymond Roussel\u00a0\u00bb, de Leonardo Sciascia\u00a0: le feuilleton litt\u00e9raire de\u00a0Tiphaine Samoyault","dateCreated":"2022-10-06T12:00:26+02:00","datePublished":"2022-10-06T12:00:26+02:00","dateModified":"2022-10-06T12:00:34+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Livres","Critique litt\u00e9raire"],"keywords":["Culture","Livres","Critique litt\u00e9raire"],"description":"Notre feuilletoniste a lu la nouvelle traduction de l\u2019enqu\u00eate vertigineuse qu\u2019a\u00a0men\u00e9e Leonardo Sciascia, en\u00a01971, sur la mort de l\u2019\u00e9crivain et po\u00e8te.","author":[{"@type":"Person","name":"Tiphaine Samoyault","description":"Ecrivaine et essayiste"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/284/0/2143/1071/1342/671/60/0/67b655e_1664800247685-mhd.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Livres","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/livres/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Critique litt\u00e9raire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/critique-litteraire/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/07/19-12">
<filnamedate="20221007"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221007"><AAMMJJHH="2022100719">
<filname="SURF-0,2-3260,1-0,0-12"> ¤ Les nouveaux romans de Joseph Incardona et de Marcus Malte convoquent le rire comme remède au tragique de l’existence.
<filname="PROF-0,2-3260,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Pénuries d’essence : le gouvernement met la pression sur TotalEnergies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Énergie : « La Norvège est, avec le Qatar, le grand bénéficiaire de la guerre en Ukraine »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Eric Monnet Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Au Parlement européen, une eurodéputée se coupe les cheveux en soutien aux Iraniennes                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le Proche-Orient face au soulèvement en Iran                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment nous avons désanimalisé la viande                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans l’Iran de 2022, l’obligation du port du voile est une violence absurde et humiliante »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Eric Monnet Economiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les frondeurs du cinéma d’auteur ne se demandent pas si leurs films font partie du problème »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Pas né de la dernière pluie », d’Hugo Mercier : pas si dupes                   Culture « Bienvenue à Gattaca », sur France 5 : une dystopie eugéniste devenue un classique du cinéma d’anticipation                   Livres  Article réservé à nos abonnés Annie Ernaux, une Nobel dont le « je » dit l’expérience commune                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Mode Adidas remet en question son partenariat avec le rappeur américain Kanye West                   Le Goût du Monde Le temps retrouvé du designer Anthony Guerrée                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Couteau à champignon, roulette à pizza ou molinillo… En cuisine, les ustensiles sont rois                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Le Sexe interdit. La sexualité des Français et sa répression » : l’histoire franchit le seuil de la chambre à coucher                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Livres       Critique littéraire             « Les Corps solides » de Joseph Incardona et « Qui se souviendra de Phily-Jo ? » de Marcus Malte : on achève bien l’écheveau      Les nouveaux romans de Joseph Incardona et de Marcus Malte convoquent le rire comme remède au tragique de l’existence.          Par Stéphanie Dupays(Collaboratrice du « Monde des livres »)         Publié hier à 10h00, mis à jour hier à 11h57    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Peinture murale de l’artiste Zoo Project (1990-2013), à Montreuil (Seine-Saint-Denis).  SERGE ATTAL/ONLYPARIS.NET                 « Les Corps solides », de Joseph Incardona, Finitude, 266 p., 22 €, numérique 15 €.              « Qui se souviendra de Phily-Jo ? », de Marcus Malte, Zulma, 576 p., 26,50 €.            Peut-être est-ce parce qu’ils viennent du roman noir et admirent Harry Crews que Joseph Incardona et Marcus Malte éprouvent une tendresse particulière pour les perdants magnifiques, qui refusent le cynisme de leur époque. Une même colère contre un système capitaliste à bout de souffle, une même urgence à dire la violence et la domination émanent de leurs deux livres.          Comment métabolisent-ils cette ­colère pour en faire de la littérature ? Marcus Malte, avec Qui se souviendra de Phily-Jo ?, fait le choix d’un foisonnant vrai-faux roman américain ; Joseph Incardona, avec Les Corps solides, nous ramène en France dans une fiction mêlant critique sociale et fable allégorique. Les deux auteurs alertent par le biais du rire, plus amer chez le premier, plus tendre chez le second, le désespoir n’excluant pas la dérision.          Tout en ramifications          Qui se souviendra de Phily-Jo ? commence par la mort du héros. A 36 ans, l’Américain Philippe-Joseph Deloncle, inventeur méconnu du FreePow, une source d’énergie libre et gratuite, disparaît dans des conditions suspectes. Son beau-frère, le poète Gary Sanz, mène l’enquête dans un récit à la première personne. Le fantasque Phily-Jo est-il fou ou génial ? S’est-il suicidé ou a-t-il été éliminé par les géants de l’énergie, prêts à tout pour conserver leur monopole ? Les investigations de Gary tournent court et il se retrouve en prison, condamné à la peine capitale pour meurtre. Commence alors un nouveau récit enchâssé dans le premier, mené par un journaliste ­tentant de réhabiliter Gary Sanz. Celui-ci finit tout aussi mal que Phily-Jo et Gary. Le relais passe à un nouvel enquêteur, et ainsi de suite.          Marcus Malte mène tambour battant une intrigue tout en ramifications et digressions afin d’approcher une vérité qui fuit de toutes parts. « Vous et moi, on nous déplace comme des pions sur un échiquier, déplore un personnage. Le maître du jeu s’amuse avec nous. Il nous pousse, à son gré. Et pour l’instant la stratégie nous échappe. Nous ne comprenons pas grand-chose à la partie qu’il nous impose. » Le lecteur pourrait se dire la même chose : ébloui par ce roman qui, telle une boule à facettes, lui fait miroiter diverses versions d’une même histoire, il se met à douter de tout.          Un jeu télé absurde          Comme Phily-Jo, Anna, l’héroïne des Corps solides, de Joseph Incardona, a tenté de tracer son sillon, à l’écart de la société. L’ancienne championne de surf ayant arrêté la compétition à la mort de son mari élève seule son fils Léo, près de l’océan. Une vie de peu, mais heureuse. Jusqu’au jour où un accident de la route réduit en cendres son outil de travail, un camion-rôtisserie. Les dettes s’accumulent. Pour s’en sortir, une seule issue : un jeu télévisé absurde, avec 50 000 euros à la clé. Avec dix-neuf autres concurrents, elle a pour mission de ne jamais lâcher une voiture, jour et nuit, jusqu’à épuisement.        Il vous reste 32.25% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/livres/article/2022/10/06/les-corps-solides-de-joseph-incardona-et-qui-se-souviendra-de-phily-jo-de-marcus-malte-on-acheve-bien-l-echeveau_6144653_3260.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Les Corps solides\u00a0\u00bb de Joseph Incardona et \u00ab\u00a0Qui se souviendra de Phily-Jo\u00a0?\u00a0\u00bb de Marcus Malte\u00a0: on ach\u00e8ve bien l\u2019\u00e9cheveau","dateCreated":"2022-10-06T10:00:05+02:00","datePublished":"2022-10-06T10:00:05+02:00","dateModified":"2022-10-06T11:57:34+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Livres","Critique litt\u00e9raire"],"keywords":["Le fil Good","Critique litt\u00e9raire","Livres","Culture"],"description":"Les nouveaux romans de Joseph Incardona et de Marcus Malte convoquent le rire comme rem\u00e8de au tragique de l\u2019existence.","author":[{"@type":"Person","name":"St\u00e9phanie Dupays","description":"Collaboratrice du \u00ab\u00a0Monde des livres\u00a0\u00bb"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/264/0/3216/1608/1342/671/60/0/fe28219_1664876026538-onlyparis-only-0299078.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Livres","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/livres/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Critique litt\u00e9raire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/critique-litteraire/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/07/19-13">
<filnamedate="20221007"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221007"><AAMMJJHH="2022100719">
<filname="SURF-0,2-3260,1-0,0-13"> ¤ Contre les manipulations de la mémoire collective, l’écrivaine Maria Stepanova témoigne du besoin impérieux de fixer les souvenirs, à l’occasion de la sortie en France d’« En mémoire de la mémoire ».
<filname="PROF-0,2-3260,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Pénuries d’essence : le gouvernement met la pression sur TotalEnergies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Énergie : « La Norvège est, avec le Qatar, le grand bénéficiaire de la guerre en Ukraine »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Eric Monnet Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Au Parlement européen, une eurodéputée se coupe les cheveux en soutien aux Iraniennes                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le Proche-Orient face au soulèvement en Iran                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment nous avons désanimalisé la viande                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans l’Iran de 2022, l’obligation du port du voile est une violence absurde et humiliante »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Eric Monnet Economiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les frondeurs du cinéma d’auteur ne se demandent pas si leurs films font partie du problème »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Pas né de la dernière pluie », d’Hugo Mercier : pas si dupes                   Culture « Bienvenue à Gattaca », sur France 5 : une dystopie eugéniste devenue un classique du cinéma d’anticipation                   Livres  Article réservé à nos abonnés Annie Ernaux, une Nobel dont le « je » dit l’expérience commune                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Mode Adidas remet en question son partenariat avec le rappeur américain Kanye West                   Le Goût du Monde Le temps retrouvé du designer Anthony Guerrée                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Couteau à champignon, roulette à pizza ou molinillo… En cuisine, les ustensiles sont rois                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Le Sexe interdit. La sexualité des Français et sa répression » : l’histoire franchit le seuil de la chambre à coucher                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Livres              Maria Stepanova : « L’histoire russe frôle souvent la répétition »      Contre les manipulations de la mémoire collective, l’écrivaine Maria Stepanova témoigne du besoin impérieux de fixer les souvenirs, à l’occasion de la sortie en France d’« En mémoire de la mémoire ».          Propos recueillis par Elena Balzamo(Collaboratrice du « Monde des livres »)         Publié hier à 06h00, mis à jour hier à 06h00    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Célébration de l’anniversaire de la victoire à Leningrad (Saint-Pétersbourg), en 1982.  VLADIMIR SOKOLAIEVY/MAMM/MDF               Poète, journaliste, traductrice, essayiste, Maria Stepanova, née à Moscou en 1972, vit actuellement en Allemagne. De passage à Paris pour accompagner la traduction d’En mémoire de la mémoire, elle a rencontré « Le Monde des livres ».          Vous racontez, au début du livre, que l’idée de l’écrire vous est venue très tôt. Avez-vous senti, dans votre jeunesse, une « carence mémorielle » ?          En effet, le travail sur ce livre a été incroyablement long : j’ai commencé à l’écrire quand j’avais 10 ans, mais le projet lui-même devait être encore plus ancien. Comme si j’avais toujours su, d’une façon obscure, qu’un jour j’écrirais l’histoire de ma famille, de mes arrière-grands-parents, de gens que je n’ai même pas ­connus. Cela me semblait déjà très important. L’ambiance était propice : dans ma famille, on parlait souvent du passé, à l’occasion des fêtes, ou quand, petite, je tombais malade et devais rester à la maison. Ma mère sortait alors d’une armoire les gros volumes de photos, de cartes postales françaises datant du début du siècle, de cartes de visite jaunies. Tout cela n’avait rien à voir avec notre quotidien – les défilés du 1er-Mai, la queue pour les produits alimentaires, les camps de pionniers –, c’est-à-dire la réalité soviétique, la seule que je connaissais. Ainsi, le chapeau de mon arrière-grand-mère, orné d’une plume d’autruche, indiquait l’existence d’un autre monde, d’une autre vie, qui n’était pas moins fascinante du fait qu’elle n’existait plus. Au contraire, le passé devenait de plus en plus important.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « En mémoire de la mémoire », de Maria Stepanova : une Russie au passé composite                 Je garde encore un cahier d’écolière où j’ai commencé à rédiger l’histoire familiale. A l’époque, je n’étais pas allée au-delà de quelques pages, le projet est resté en sommeil pendant des années. En grandissant, j’avais de moins en moins le temps de m’en occuper et je me rendais de mieux en mieux compte de l’immensité de cette tâche. Ma mémoire conservait des dizaines de récits, très détaillés, de ma mère ; mais, au cours des années, comme cela arrive souvent, les souvenirs s’entremêlaient, pâlissaient. Je ne me souvenais plus d’où venait le revolver du grand-père Nicolas, ni qui étaient les personnes sur une vieille photo : cette dame, par exemple, dans une robe à manches bouffantes, qui était-ce et qu’était-elle devenue ? Ils étaient tous morts, et ma mère n’était plus là non plus. Il me fallait repartir de zéro.          D’ailleurs, ma mère, notre chroniqueuse attitrée, ne savait pas tout. Les sept décennies du régime soviétique ont appris aux gens à être prudents : avoir des parents à l’étranger ou descendre de la noblesse pouvait vous coûter non seulement l’emploi que vous occupiez, mais aussi la vie. De sorte que les souvenirs du passé, soigneusement remodelés, étaient pleins d’euphémismes, de non-dits, bref, de taches blanches. Quand, des années plus tard, j’ai commencé à mener mon enquête, nombre de découvertes m’attendaient…        Il vous reste 63.64% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/livres/article/2022/10/06/maria-stepanova-l-histoire-russe-frole-souvent-la-repetition_6144625_3260.html"},"headline":"Maria Stepanova\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019histoire russe fr\u00f4le souvent la\u00a0r\u00e9p\u00e9tition\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-06T06:00:20+02:00","datePublished":"2022-10-06T06:00:20+02:00","dateModified":"2022-10-06T06:00:30+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Livres","Livres"],"keywords":["International","Europe","Russie","Culture","Livres"],"description":"Contre les manipulations de la m\u00e9moire collective, l\u2019\u00e9crivaine Maria Stepanova t\u00e9moigne du besoin imp\u00e9rieux de fixer les souvenirs, \u00e0 l\u2019occasion de la sortie en France d\u2019\u00ab\u00a0En m\u00e9moire de la m\u00e9moire\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Elena Balzamo","description":"Collaboratrice du \u00ab\u00a0Monde des livres\u00a0\u00bb"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/44/0/1366/683/1342/671/60/0/64f4cfc_1664874927629-unnamedei.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Livres","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/livres/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/07/19-14">
<filnamedate="20221007"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221007"><AAMMJJHH="2022100719">
<filname="SURF-0,2-3260,1-0,0-14"> ¤ Chaque jeudi, la rédaction du « Monde des livres » vous propose sa sélection littéraire.
<filname="PROF-0,2-3260,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Pénuries d’essence : le gouvernement met la pression sur TotalEnergies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Énergie : « La Norvège est, avec le Qatar, le grand bénéficiaire de la guerre en Ukraine »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Eric Monnet Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Au Parlement européen, une eurodéputée se coupe les cheveux en soutien aux Iraniennes                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le Proche-Orient face au soulèvement en Iran                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment nous avons désanimalisé la viande                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans l’Iran de 2022, l’obligation du port du voile est une violence absurde et humiliante »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Eric Monnet Economiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les frondeurs du cinéma d’auteur ne se demandent pas si leurs films font partie du problème »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Pas né de la dernière pluie », d’Hugo Mercier : pas si dupes                   Culture « Bienvenue à Gattaca », sur France 5 : une dystopie eugéniste devenue un classique du cinéma d’anticipation                   Livres  Article réservé à nos abonnés Annie Ernaux, une Nobel dont le « je » dit l’expérience commune                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Mode Adidas remet en question son partenariat avec le rappeur américain Kanye West                   Le Goût du Monde Le temps retrouvé du designer Anthony Guerrée                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Couteau à champignon, roulette à pizza ou molinillo… En cuisine, les ustensiles sont rois                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Le Sexe interdit. La sexualité des Français et sa répression » : l’histoire franchit le seuil de la chambre à coucher                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Livres       Les envies du Monde             « En mémoire de la mémoire », « Zone de la douleur », « Une étrange obstination »… Nos conseils de lecture      Chaque jeudi, la rédaction du « Monde des livres » vous propose sa sélection littéraire.       Le Monde     Publié hier à 00h02    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                     LA LISTE DE LA MATINALE          Cette semaine, notre sélection offre plusieurs méditations sur la mémoire, sa naissance, son devenir. Tandis que Maria Stepanova traverse un siècle d’histoire russe, et que Pierre Nora raconte trois décennies de vie intellectuelle française, paraît également un recueil de textes rares qui jette une nouvelle lumière sur l’itinéraire de la femme de lettres Françoise Frenkel, juive traquée à travers l’Europe. A lire aussi, les œuvres critiques de Barbey d’Aurevilly, et le roman de la réconciliation signé par la Japonaise Ito Ogawa, un texte bouleversant de sérénité.          RÉCIT. « En mémoire de la mémoire », de Maria Stepanova          En 1991, la fin de l’URSS a signifié non seulement la chute d’un régime, mais aussi la soudaine disparition de repères matériels. D’un jour à l’autre, les attributs de la vie quotidienne, immuables depuis des décennies – enseignes de magasins, programmes de télévision, boîtes de conserve et distributeurs d’eau gazeuse – n’étaient plus là, balayés, disloqués… A la place surgirent de nouveaux objets, de nouveaux usages, de nouveaux rapports au sein de la société, provoquant désarroi et, souvent, nostalgie.          En littérature, ces chambardements furent à l’origine de nombreux ouvrages d’investigation mémorielle. « Le passé gît devant nous, monde immense, bon à coloniser : pillage rapide, lente transformation », note Maria Stepanova dans son somptueux En mémoire de la mémoire. Cette période soviétique que tant de courants intellectuels cherchent à réinterpréter et à distordre, l’autrice, poétesse, romancière et journaliste, elle, l’aborde avec une infinie précaution, en paléontologue qui chercherait patiemment à reconstituer la silhouette d’un animal disparu à partir d’une empreinte de patte ou d’un morceau de squelette.          L’empreinte est ici le journal intime tenu par feu sa tante Galia. Après l’avoir découvert, la nièce s’est lancée dans une considérable enquête qui a duré des années. Ce qui guide sa plume, outre le sentiment du devoir – celui de « réunir les parcelles éparses de ce qui vous est connu en une ligne de transmission » –, c’est la curiosité, le désir de fixer l’insaisissable : la formation d’un souvenir. Autrement dit, moins le passé en tant que tel que notre façon de l’appréhender. Retracer la ligne ininterrompue du « récit de ce qui a été ». Elena Balzamo                         « En mémoire de la mémoire » (Pamiati pamiati), de Maria Stepanova, traduit du russe par Anne Coldefy-Faucard, Stock, « La cosmopolite », 592 p., 26 €, numérique 18 €.  STOCK               INÉDITS. « Zone de la douleur », de Françoise Frenkel          Lire Zone de la douleur constitue une expérience curieuse et émouvante. Elle revient à plonger dans un carton où quelques vieilles lettres manuscrites côtoient des textes tapés sur du papier machine très fin et jauni. Une soixantaine de documents, un peu en désordre, dont on croit sentir l’odeur de poussière et d’encre sèche. Certains ne sont que des fragments, des esquisses. D’autres se révèlent beaucoup plus aboutis, en particulier une belle nouvelle russe rédigée sous l’égide de Dostoïevski et une autre, située en Corse. L’ensemble témoigne de ce qu’aurait voulu et pu devenir Françoise Frenkel, découverte en 2015 lors de la reparution de Rien où poser sa tête (Gallimard), si la guerre n’avait tout brisé net : une femme de lettres française.        Il vous reste 63.7% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/livres/article/2022/10/06/en-memoire-de-la-memoire-zone-de-la-douleur-une-etrange-obstination-nos-conseils-de-lecture_6144605_3260.html"},"headline":"\u00ab\u00a0En m\u00e9moire de la m\u00e9moire\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Zone de la douleur\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Une \u00e9trange obstination\u00a0\u00bb\u2026 Nos conseils de lecture","dateCreated":"2022-10-06T00:02:54+02:00","datePublished":"2022-10-06T00:02:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Livres","Les envies du Monde"],"keywords":["Les envies du Monde","Culture","Livres"],"description":"Chaque jeudi, la r\u00e9daction du \u00ab\u00a0Monde des livres\u00a0\u00bb vous propose sa s\u00e9lection litt\u00e9raire.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/423/0/720/360/1342/671/60/0/af872c4_1664967044254-ogawa.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Livres","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/livres/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Les envies du Monde","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-envies-du-monde/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/07/19-15">
<filnamedate="20221007"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221007"><AAMMJJHH="2022100719">
<filname="SURF-0,2-3260,1-0,0-15"> ¤ En partant du journal intime de sa tante, l’écrivaine et poète tire les fils d’une histoire russe plus que jamais brutalisée. Une belle méditation sur la naissance et le devenir de la mémoire.
<filname="PROF-0,2-3260,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Pénuries d’essence : le gouvernement met la pression sur TotalEnergies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Énergie : « La Norvège est, avec le Qatar, le grand bénéficiaire de la guerre en Ukraine »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Eric Monnet Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Au Parlement européen, une eurodéputée se coupe les cheveux en soutien aux Iraniennes                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le Proche-Orient face au soulèvement en Iran                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment nous avons désanimalisé la viande                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans l’Iran de 2022, l’obligation du port du voile est une violence absurde et humiliante »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Eric Monnet Economiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les frondeurs du cinéma d’auteur ne se demandent pas si leurs films font partie du problème »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Pas né de la dernière pluie », d’Hugo Mercier : pas si dupes                   Culture « Bienvenue à Gattaca », sur France 5 : une dystopie eugéniste devenue un classique du cinéma d’anticipation                   Livres  Article réservé à nos abonnés Annie Ernaux, une Nobel dont le « je » dit l’expérience commune                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Mode Adidas remet en question son partenariat avec le rappeur américain Kanye West                   Le Goût du Monde Le temps retrouvé du designer Anthony Guerrée                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Couteau à champignon, roulette à pizza ou molinillo… En cuisine, les ustensiles sont rois                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Le Sexe interdit. La sexualité des Français et sa répression » : l’histoire franchit le seuil de la chambre à coucher                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Livres       Critique littéraire             « En mémoire de la mémoire », de Maria Stepanova : une Russie au passé composite      En partant du journal intime de sa tante, l’écrivaine et poète tire les fils d’une histoire russe plus que jamais brutalisée. Une belle méditation sur la naissance et le devenir de la mémoire.          Par Elena Balzamo(Collaboratrice du « Monde des livres »)         Publié le 05 octobre 2022 à 16h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Maria Stepanova, en 2022.  EKKO VON SCHWICHOW                 « En mémoire de la mémoire » (Pamiati pamiati), de Maria Stepanova, traduit du russe par Anne Coldefy-Faucard, Stock, « La cosmopolite », 592 p., 26 €, numérique 18 €.            Comme la grande sécheresse fait parfois apparaître des vestiges jusqu’alors recouverts par les eaux, les bouleversements politiques peuvent révéler des pans insoupçonnés d’un passé enfoui. La fin de l’URSS, en 1989, signifiait non seulement la chute d’un régime soutenu par les uns, haï par les autres, mais aussi, pour tout le monde, la soudaine disparition de repères matériels. D’un jour à l’autre, les attributs de la vie quotidienne, immuables depuis des décennies – enseignes de magasin, programmes de télévision, boîtes de conserve et distributeurs d’eau gazeuse –, n’étaient plus là, balayés, disloqués… A la place surgirent de nouveaux objets, de nouveaux usages, de nouveaux rapports au sein de la société, provoquant désarroi et, souvent, nostalgie.          Infinie précaution          Ce fut le cas partout en Europe de l’Est, comme en témoigne le film du cinéaste allemand Wolfgang Becker, Goodbye Lenin ! (2003). En littérature, ces chambardements furent à l’origine de nombreux ouvrages d’investigation mémorielle, y compris, bien entendu, dans l’épicentre des événements, la Russie. Cette Russie où, écrit Maria Stepanova dans son somptueux En mémoire de la mémoire, « le tourbillon de violence s’est prolongé inlassablement, formant une sorte d’enfilade traumatique que la société traverse de malheur en malheur, de guerres en révolutions, famines, assassinats de masse, nouvelles guerres et nouvelles répressions ». Pas étonnant que, passé le premier vertige, dans cette Russie « devenue, avant d’autres, le territoire de la mémoire déviée », beaucoup aient éprouvé le besoin de revenir en arrière, afin de retrouver cette période évanouie.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Maria Stepanova : « L’histoire russe frôle souvent la répétition »                 « Le passé gît devant nous, monde immense, bon à coloniser : pillage rapide, lente transformation », note encore la poétesse, romancière et journaliste née en 1972. Cette période soviétique que tant de courants – allant des ultranationalistes aux bolcheviques – cherchent à réinterpréter et à distordre, l’autrice l’aborde avec une infinie précaution, en paléontologue qui voudrait patiemment reconstituer la silhouette d’un animal disparu à partir d’une empreinte de patte ou d’un morceau de squelette. L’empreinte est ici le journal intime tenu par feu sa tante Galia. Après l’avoir découvert, la nièce s’est lancée dans une enquête considérable qui a duré des années.          Une quête existentielle          Ce qui guide sa plume, outre le sentiment du devoir – celui de « réunir les parcelles éparses de ce qui vous est connu en une ligne de transmission » –, c’est la curiosité, le désir de fixer l’insaisissable : la formation d’un souvenir. Autrement dit, moins le passé en tant que tel que notre façon de l’appréhender. Retracer la ligne ininterrompue du « récit de ce qui a été ». Car la mémoire est capricieuse, d’où la composition du livre, ses multiples digressions, son côté fragmenté, ses longs inventaires. Une minutieuse description des photos d’un album de famille, dont personne n’est plus capable de reconnaître les figurants ; une multitude d’objets ayant appartenu à sa tante, qui seule en connaissait la provenance et la raison d’être ; des souvenirs aléatoires ou erronés, des blancs, des oublis… : En mémoire de la mémoire se présente comme un gigantesque capharnaüm – à l’image de l’appartement de la tante –, chaotique à première vue, mais où, en réalité, rien n’est laissé au hasard. La multiplication d’anecdotes permet à l’écrivaine de s’approcher du but poursuivi : sauvegarder la continuité historique.        Il vous reste 45.08% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/livres/article/2022/10/05/en-memoire-de-la-memoire-de-maria-stepanova-une-russie-au-passe-composite_6144555_3260.html"},"headline":"\u00ab\u00a0En m\u00e9moire de la m\u00e9moire\u00a0\u00bb, de Maria Stepanova\u00a0: une Russie au pass\u00e9 composite","dateCreated":"2022-10-05T16:00:08+02:00","datePublished":"2022-10-05T16:00:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Livres","Critique litt\u00e9raire"],"keywords":["Culture","Livres","Critique litt\u00e9raire"],"description":"En partant du journal intime de sa tante, l\u2019\u00e9crivaine et po\u00e8te tire les fils d\u2019une histoire russe plus que jamais brutalis\u00e9e. Une belle m\u00e9ditation sur la naissance et le devenir de la m\u00e9moire.","author":[{"@type":"Person","name":"Elena Balzamo","description":"Collaboratrice du \u00ab\u00a0Monde des livres\u00a0\u00bb"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/554/0/1575/787/1342/671/60/0/87d864e_1664963906306-maria-stepanova-a-ekko-von-schwichow.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Livres","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/livres/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Critique litt\u00e9raire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/critique-litteraire/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/07/19-16">
<filnamedate="20221007"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221007"><AAMMJJHH="2022100719">
<filname="SURF-0,2-3260,1-0,0-16"> ¤ Connu pour ses performances graphiques (drawing shows) au cours desquelles il réalisait des fresques à main levée, en direct et en public, sans esquisse ni travail préparatoire, il s’est éteint le 3 octobre, à l’âge de 47 ans.
<filname="PROF-0,2-3260,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Pénuries d’essence : le gouvernement met la pression sur TotalEnergies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Énergie : « La Norvège est, avec le Qatar, le grand bénéficiaire de la guerre en Ukraine »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Eric Monnet Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Au Parlement européen, une eurodéputée se coupe les cheveux en soutien aux Iraniennes                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le Proche-Orient face au soulèvement en Iran                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment nous avons désanimalisé la viande                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans l’Iran de 2022, l’obligation du port du voile est une violence absurde et humiliante »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Eric Monnet Economiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les frondeurs du cinéma d’auteur ne se demandent pas si leurs films font partie du problème »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Pas né de la dernière pluie », d’Hugo Mercier : pas si dupes                   Culture « Bienvenue à Gattaca », sur France 5 : une dystopie eugéniste devenue un classique du cinéma d’anticipation                   Livres  Article réservé à nos abonnés Annie Ernaux, une Nobel dont le « je » dit l’expérience commune                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Mode Adidas remet en question son partenariat avec le rappeur américain Kanye West                   Le Goût du Monde Le temps retrouvé du designer Anthony Guerrée                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Couteau à champignon, roulette à pizza ou molinillo… En cuisine, les ustensiles sont rois                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Le Sexe interdit. La sexualité des Français et sa répression » : l’histoire franchit le seuil de la chambre à coucher                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Disparitions       Culture             La mort du dessinateur sud-coréen Kim Jung Gi      Connu pour ses performances graphiques (drawing shows) au cours desquelles il réalisait des fresques à main levée, en direct et en public, sans esquisse ni travail préparatoire, il s’est éteint le 3 octobre, à l’âge de 47 ans.          Par Frédéric Potet         Publié le 05 octobre 2022 à 15h33 Mis à jour le 05 octobre 2022 à 15h53        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Kim Jung Gi, à Paris, en septembre 2022.  ROMUALD MEIGNEUX                 Le dessinateur et performer sud-coréen Kim Jung Gi est mort, lundi 3 octobre à Paris, à l’âge de 47 ans. Il a succombé à une crise cardiaque alors qu’il venait présenter une exposition de ses œuvres à la galerie Daniel Maghen, dans le cadre d’une tournée internationale.            Né en 1975 à Goyang, dans la province de Gyeonggi, banlieue de Séoul, en Corée du Sud, il était diplômé des Beaux arts de Busan. Kim Jung Gi s’était surtout fait connaître, ces dernières années, pour ses performances graphiques (drawing shows) au cours desquelles il réalisait des fresques à main levée, en direct et en public, sans esquisse ni travail préparatoire. Invité de nombreux festivals et salons artistiques, l’illustrateur avait le don de commencer une œuvre par un détail infime – la mèche de cheveu d’un enfant, la queue d’un chien – avant d’élargir peu à peu sa composition, riche de dizaines de personnages - et ce sur plusieurs mètres carrés de papier. Ses vidéos sur Internet compte plusieurs millions de vues.                 Avant cela, Kim Jung Gi avait embrassé une carrière de dessinateur de manhwa (la bande dessinée coréenne) et avait publié une série BD en France aux côtés du scénariste Jean-David Morvan (Spygames, Glénat). On lui doit également plusieurs carnets de croquis aux éditions Caurette et Superani.                 Frédéric Potet           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 8 octobre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/article/2022/10/05/la-mort-du-dessinateur-sud-coreen-kim-jung-gi_6144550_3382.html"},"headline":"La mort du dessinateur sud-cor\u00e9en Kim Jung Gi","dateCreated":"2022-10-05T15:33:07+02:00","datePublished":"2022-10-05T15:33:07+02:00","dateModified":"2022-10-05T15:53:44+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Disparitions","Culture"],"keywords":["Arts","Culture","Livres","Bande dessin\u00e9e","Disparitions"],"description":"Connu pour ses performances graphiques (drawing shows) au cours desquelles il r\u00e9alisait des fresques \u00e0 main lev\u00e9e, en direct et en public, sans esquisse ni travail pr\u00e9paratoire, il s\u2019est \u00e9teint le 3 octobre, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 47 ans.","author":[{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Potet"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/570/0/6832/3416/1342/671/60/0/37b4963_1664970054231-kim-jung-gi-2022-09-15-c-romuald-meigneux.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Disparitions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/07/19-17">
<filnamedate="20221007"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221007"><AAMMJJHH="2022100719">
<filname="SURF-0,2-3260,1-0,0-17"> ¤ Passionné par Balzac, le réalisateur poursuit son adaptation, magistrale, du cycle Vautrin, commencé avec « Le Père Goriot ».
<filname="PROF-0,2-3260,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Pénuries d’essence : le gouvernement met la pression sur TotalEnergies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Énergie : « La Norvège est, avec le Qatar, le grand bénéficiaire de la guerre en Ukraine »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Eric Monnet Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Au Parlement européen, une eurodéputée se coupe les cheveux en soutien aux Iraniennes                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le Proche-Orient face au soulèvement en Iran                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment nous avons désanimalisé la viande                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans l’Iran de 2022, l’obligation du port du voile est une violence absurde et humiliante »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Eric Monnet Economiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les frondeurs du cinéma d’auteur ne se demandent pas si leurs films font partie du problème »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Pas né de la dernière pluie », d’Hugo Mercier : pas si dupes                   Culture « Bienvenue à Gattaca », sur France 5 : une dystopie eugéniste devenue un classique du cinéma d’anticipation                   Livres  Article réservé à nos abonnés Annie Ernaux, une Nobel dont le « je » dit l’expérience commune                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Mode Adidas remet en question son partenariat avec le rappeur américain Kanye West                   Le Goût du Monde Le temps retrouvé du designer Anthony Guerrée                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Couteau à champignon, roulette à pizza ou molinillo… En cuisine, les ustensiles sont rois                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Le Sexe interdit. La sexualité des Français et sa répression » : l’histoire franchit le seuil de la chambre à coucher                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Télévisions & Radio       Livres             « Illusions perdues » sur France Culture : avec Cédric Aussir, « La Comédie humaine » se donne à entendre comme jamais      Passionné par Balzac, le réalisateur poursuit son adaptation, magistrale, du cycle Vautrin, commencé avec « Le Père Goriot ».          Par Emilie Grangeray         Publié le 04 octobre 2022 à 19h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        De gauche à droite : Laurent Charpentier (Raoul Nathan), Julien Allouf (Claude Vignon), Elodie Fiat (la bruiteuse), Gabriel Dufay (Finot), Bastien Chevrot (Lucien de Rubempré) et Clémentine Aussourd (Coralie), lors de l’enregistrement des « Illusions perdues » pour France Culture, en 2022.  FRANCE CULTURE/CÉDRIC AUSSIR                  FRANCE CULTURE – À LA DEMANDE – PODCAST            C’est jouissif, cruel, savoureux. Parce que le travail accompli par Cédric Aussir est, déjà, en soi, vertigineux ; et surtout parce que l’objet fini est à la hauteur de l’œuvre – c’est-à-dire magistral.                 Parce que l’on entend Balzac, sa langue pleine de méchantes et merveilleuses trouvailles et d’allitérations sifflantes. Son ampleur et son épaisseur. Son ironie, parfois, son humour, souvent. Parce que l’on entend Paris et ses salons, la province et ses illusions. Parce que, par un merveilleux tour de passe-passe (et notamment grâce à un découpage impeccable de ce roman-fleuve), Cédric Aussir parvient à nous faire littéralement « binger » ces quinze épisodes, tout en, avouons-le sans peine, ralentissant l’écoute, comme on remet à plus tard la lecture du dernier chapitre d’un livre tant aimé.            Longtemps, Cédric Aussir a admiré Balzac, dont il avait déjà fait entendre, en 2014, Petites misères de la vie conjugale. Fasciné par La Comédie humaine, son architecture, sa force romanesque et sa puissance d’inspiration, le réalisateur avait en tête de faire entendre le cycle Vautrin, conçu par son auteur comme « une espèce de colonne vertébrale qui, par son horrible influence, relie pour ainsi dire Le Père Goriot à Illusions perdues, et Illusions perdues à Splendeurs et misères des courtisanes ».            « Une sublime mécanique »            Pour le réalisateur, c’est avec cette trilogie que Balzac met en place le retour des personnages dans La Comédie humaine : « Ce procédé lui permet d’inclure implicitement ses lecteurs dans la création littéraire, en engageant leur imagination, évidemment, mais surtout leur mémoire. Quelques lignes lues dans un paragraphe ici évoqueront tout un roman là ; tout ce qu’on sait d’un personnage ou d’un événement rencontré ici nous fera comprendre qu’il n’était peut-être pas ce qu’il semblait être là. » Marcel Proust distingue le coup de génie : « Chaque mot, chaque geste a ainsi des dessous dont Balzac n’avertit pas le lecteur et qui sont d’une profondeur admirable » (in Contre Sainte-Beuve, publié à titre posthume en 1954).                En 2019, Cédric Aussir livrait ainsi son Père Goriot. Cette fois, ce sont donc Illusions perdues, dont il signe la réalisation mais aussi l’adaptation avec, chevillée au cœur, une attention première accordée au sens. « Balzac, c’est une sublime mécanique. Il s’agit de ne pas louper la marche qui nous amène plus haut. » De même, le réalisateur a veillé à conserver la complexité des personnages.            En cela, sa distribution est impeccable : alors que Michel Vuillermoz éblouit en narrateur plus vrai que Balzac, Bastien Chevrot est Lucien de Rubempré et Fabien Rasplus, David Séchard, tandis que Florence Le Corre incarne Mme de Bargeton, et Marie Rémond la marquise d’Espard. Pour François de Brauer, qui joue Lousteau, comme pour Clément Bresson (Vautrin), travailler avec Cédric Aussir est « un cadeau : et parce qu’il a une connaissance impeccable de l’œuvre et parce qu’il sait ce qu’il veut ».            Enchâssements et ellipses            Peinture des vices et des vertus du XIXe siècle, roman d’apprentissage, Illusions perdues est aussi un livre sur l’échec : « La trajectoire ambitieuse de Lucien rappelle évidemment celle de Rastignac dans Le Père Goriot, mais ici elle s’inverse : le beau poète “pense bien mais agit mal” », confie Cédric Aussir. Se dire alors que ce sont décidément des thématiques chères à celui qui livrait, au printemps, un remarquable Pinocchio.             On entend les amours déçues ou décevantes. C’est glaçant, et prodigieux. Addictif aussi            Se souvenir qu’il avait confié à Manuel Peskine le soin de composer une musique originale, comme il le fait aujourd’hui encore. La partition imaginée accompagne admirablement le parcours désenchanté des personnages et vient soutenir une narration riche d’enchâssements et d’ellipses – ce qui permet, aussi, de ne pas perdre l’auditeur dans ces labyrinthes de scènes et de salons.                Mais voilà justement que nous les entendons, ces salons ! Et alors même, pourtant, que nous sommes dans l’un des studios de Radio France où, en ce début de septembre, au côté de Claire Levasseur, cheffe opératrice du son dont il aime la finesse de travail, Cédric Aussir apporte une touche finale à ses Illusions. C’est, et il ne s’en cache pas, le moment qu’il préfère. Celui où il ajuste, peaufine. Et là – comme à chaque fois, serait-on tenté d’ajouter –, on est bluffé par ce qu’il arrive à produire. C’est que la magie opère, et c’est tout un monde qui (re)surgit.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Radio France, Cédric Aussir, « metteur en son » surdoué                   Soudain, Balzac est là, et ses Illusions aussi. Le monde des marchands et celui des sensibles. La cupidité des uns et la vengeance des autres. Et l’on entend les amours déçues ou décevantes. C’est glaçant, et prodigieux. Addictif aussi. D’ailleurs, après Splendeurs et misères des courtisanes, en cours de préparation, il se pourrait qu’il faille également compter sur La Cousine Bette. Il semblerait que Balzac ait encore des choses à nous dire. Cédric Aussir aussi.              Illusions perdues, d’Honoré de Balzac. Adaptation et réalisation de Cédric Aussir (Fr., 2022, 15 × 30 min).                   Emilie Grangeray           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 8 octobre   Lire le journal numérique                                                  Nos guides d’achat     Les meilleurs moules pour faire des bâtonnets de glace maison          Les meilleures lunch box pour la pause déjeuner          Dans les formations d’auxiliaires de puériculture, apprendre à exercer en mode « dégradé »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/televisions-radio/article/2022/10/04/illusions-perdues-sur-france-culture-avec-cedric-aussir-la-comedie-humaine-se-donne-a-entendre-comme-jamais_6144392_1655027.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Illusions perdues\u00a0\u00bb sur France Culture\u00a0: avec C\u00e9dric Aussir, \u00ab\u00a0La Com\u00e9die humaine\u00a0\u00bb se donne \u00e0 entendre comme jamais","dateCreated":"2022-10-04T19:00:10+02:00","datePublished":"2022-10-04T19:00:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["T\u00e9l\u00e9visions & Radio","Livres"],"keywords":["Livres","Culture","T\u00e9l\u00e9visions & Radio"],"description":"Passionn\u00e9 par Balzac, le r\u00e9alisateur poursuit son adaptation, magistrale, du cycle Vautrin, commenc\u00e9 avec \u00ab\u00a0Le P\u00e8re Goriot\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Emilie Grangeray"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/21/504/0/4032/2016/1342/671/60/0/a390351_1663771699001-img-6202.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"T\u00e9l\u00e9visions & Radio","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/televisions-radio/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Livres","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/livres/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/07/19-18">
<filnamedate="20221007"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221007"><AAMMJJHH="2022100719">
<filname="SURF-0,2-3260,1-0,0-18"> ¤ La Prix Nobel d’économie 2019 et la dessinatrice Cheyenne Olivier ont réalisé une série d’albums pour les enfants.
<filname="PROF-0,2-3260,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Pénuries d’essence : le gouvernement met la pression sur TotalEnergies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Énergie : « La Norvège est, avec le Qatar, le grand bénéficiaire de la guerre en Ukraine »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Eric Monnet Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Au Parlement européen, une eurodéputée se coupe les cheveux en soutien aux Iraniennes                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le Proche-Orient face au soulèvement en Iran                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment nous avons désanimalisé la viande                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans l’Iran de 2022, l’obligation du port du voile est une violence absurde et humiliante »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Eric Monnet Economiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les frondeurs du cinéma d’auteur ne se demandent pas si leurs films font partie du problème »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Pas né de la dernière pluie », d’Hugo Mercier : pas si dupes                   Culture « Bienvenue à Gattaca », sur France 5 : une dystopie eugéniste devenue un classique du cinéma d’anticipation                   Livres  Article réservé à nos abonnés Annie Ernaux, une Nobel dont le « je » dit l’expérience commune                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Mode Adidas remet en question son partenariat avec le rappeur américain Kanye West                   Le Goût du Monde Le temps retrouvé du designer Anthony Guerrée                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Couteau à champignon, roulette à pizza ou molinillo… En cuisine, les ustensiles sont rois                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Le Sexe interdit. La sexualité des Français et sa répression » : l’histoire franchit le seuil de la chambre à coucher                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Débats       Livres jeunesse             « La Pauvreté expliquée par Esther Duflo » : éveiller les petits aux enjeux du monde      La Prix Nobel d’économie 2019 et la dessinatrice Cheyenne Olivier ont réalisé une série d’albums pour les enfants.          Par Alain Beuve-Méry         Publié le 04 octobre 2022 à 15h15    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Livre. Leur prénom est Bibir, Afia, ou Nilou… Ce sont des enfants du monde entier, à la fois de partout et de nulle part, car ils ne sont pas – et c’est volontaire de la part des autrices – géographiquement situés. En revanche, l’histoire qui est racontée à travers chacun de ces personnages fictifs traite d’un thème économique précis qui est relié à la pauvreté, que ce soit l’entraide entre les générations, l’éducation, la santé, etc.          Sur une idée qui tenait particulièrement à cœur à Esther Duflo, économiste du développement et Prix Nobel en 2019 avec ses collègues Abhijit Banerjee et Michael Kremer pour leurs travaux sur la lutte contre la pauvreté, l’illustratrice Cheyenne Olivier a su parfaitement adapter ces sujets sérieux à l’imaginaire enfantin, notamment grâce à des dessins géométriques très visuels et à l’utilisation de couleurs vives et joyeuses.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Esther Duflo : « Plus on aide les gens, plus ils sont aptes à sortir de la trappe à pauvreté »                 Ces albums s’adressent d’abord aux enfants, dès l’âge de 5 ou 6 ans, mais surtout à leurs parents, aux enseignants, aux bibliothécaires et autres interlocuteurs des jeunes filles et des jeunes garçons, au moment de leur apprentissage de la lecture. Pour Esther Duflo, ces albums – il y en aura dix sur deux saisons, cinq parus depuis septembre et cinq autres à l’automne 2023 – doivent servir de support à des échanges et à des discussions. « A cet âge, les enfants sont ouverts, ils n’ont pas encore de préjugés et sont capables d’entendre parler de tout », précise-t-elle.          Avant la pandémie de Covid-19, qui, de la Chine, a gagné, à partir de 2020, tous les continents, la Banque mondiale avait recensé 356 millions d’enfants qui vivaient dans la grande pauvreté, c’est-à-dire dans des familles qui disposent de moins de 1,60 euro par jour et par personne. Selon le Fonds des Nations unies pour l’enfance (Unicef), un enfant sur six vit dans l’extrême pauvreté et c’est cette réalité qu’Esther Duflo entend faire toucher du doigt.          Du concret          Son objectif n’est pas d’apprendre l’économie aux enfants, mais de partager avec eux son expérience et de les sensibiliser à un enjeu qui sera toujours présent quand ils auront atteint l’âge adulte. Car la pauvreté, ce n’est pas une simple notion, mais des réalités : avoir faim, ne pas avoir d’argent, porter des vêtements rapiécés, etc. C’est aussi un ensemble de motifs plus larges : avoir des problèmes de santé, ne pas avoir accès à une bonne école, se demander si l’on doit quitter la campagne pour la ville.                           Lire aussi notre archive :  Combattre la pauvreté, par Esther Duflo                 Il s’agit en quelque sorte de décomposer le sujet de la pauvreté en une myriade de petits problèmes mieux définis que l’on peut appréhender de manière concrète : qu’est-ce qui marche ? Qu’est-ce qui manque ? On constate dès lors de très grandes similitudes entre la pratique de l’économie de la Prix Nobel, qui privilégie les expériences de terrain, et la conception de ses livres pour enfants.        Il vous reste 14.23% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/04/la-pauvrete-expliquee-par-esther-duflo-eveiller-les-petits-aux-enjeux-du-monde_6144360_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La Pauvret\u00e9 expliqu\u00e9e par Esther Duflo\u00a0\u00bb\u00a0: \u00e9veiller les petits aux enjeux du monde","dateCreated":"2022-10-04T15:15:07+02:00","datePublished":"2022-10-04T15:15:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Livres jeunesse"],"keywords":["Culture","Livres","Livres jeunesse","Livres","Economie","D\u00e9bats"],"description":"La Prix Nobel d\u2019\u00e9conomie 2019 et la dessinatrice Cheyenne Olivier ont r\u00e9alis\u00e9 une s\u00e9rie d\u2019albums pour les enfants.","author":[{"@type":"Person","name":"Alain Beuve-M\u00e9ry"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/42/0/400/200/1342/671/60/0/3074ae4_1664789664512-nilou-fini-l-ecole-buionniere-la-pauvrete-expliquee-par-esther-duflo.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Livres jeunesse","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/livres-jeunesse/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/07/19-19">
<filnamedate="20221007"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221007"><AAMMJJHH="2022100719">
<filname="SURF-0,2-3260,1-0,0-19"> ¤ L’historien italien revient sur la méthode de la microhistoire, dont il est un représentant éminent, et sur quelques-uns des thèmes et concepts de son œuvre.
<filname="PROF-0,2-3260,1-0,0-19"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Pénuries d’essence : le gouvernement met la pression sur TotalEnergies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Énergie : « La Norvège est, avec le Qatar, le grand bénéficiaire de la guerre en Ukraine »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Eric Monnet Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Au Parlement européen, une eurodéputée se coupe les cheveux en soutien aux Iraniennes                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le Proche-Orient face au soulèvement en Iran                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment nous avons désanimalisé la viande                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans l’Iran de 2022, l’obligation du port du voile est une violence absurde et humiliante »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Eric Monnet Economiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les frondeurs du cinéma d’auteur ne se demandent pas si leurs films font partie du problème »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Pas né de la dernière pluie », d’Hugo Mercier : pas si dupes                   Culture « Bienvenue à Gattaca », sur France 5 : une dystopie eugéniste devenue un classique du cinéma d’anticipation                   Livres  Article réservé à nos abonnés Annie Ernaux, une Nobel dont le « je » dit l’expérience commune                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Mode Adidas remet en question son partenariat avec le rappeur américain Kanye West                   Le Goût du Monde Le temps retrouvé du designer Anthony Guerrée                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Couteau à champignon, roulette à pizza ou molinillo… En cuisine, les ustensiles sont rois                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Le Sexe interdit. La sexualité des Français et sa répression » : l’histoire franchit le seuil de la chambre à coucher                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Livres       Essais             Carlo Ginzburg : « En histoire comme au cinéma tout gros plan implique un hors-champ »      L’historien italien revient sur la méthode de la microhistoire, dont il est un représentant éminent, et sur quelques-uns des thèmes et concepts de son œuvre.          Propos recueillis par Nicolas Weill         Publié le 03 octobre 2022 à 11h30 Mis à jour le 03 octobre 2022 à 11h30    Temps de Lecture 6 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                L’historien italien Carlo Ginzburg, à Lyon, en 2008.  ULF ANDERSEN/GETTY IMAGES               Carlo Ginzburg, né en 1939, qui a enseigné à l’Ecole normale supérieure de Pise, à l’université de Bologne puis à l’université de Californie à Los Angeles (UCLA), est sans doute l’un des historiens les plus importants de notre temps. Il revient pour « Le Monde des livres » sur quelques grandes flexions de son œuvre.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Néanmoins. Machiavel, Pascal » : Carlo Ginzburg, cas singulier                 Votre nom et votre œuvre restent associés à ce qu’on appelle « microhistoire ». Pourquoi ?          Commençons par citer ce mot magnifique du sinologue Marcel Granet [1884-1940] : « La méthode, c’est le chemin une fois qu’on l’a parcouru. » La microhistoire a été le résultat d’une convergence et d’une discussion commune à un groupe de chercheurs italiens, mais chacun y est arrivé avec des expériences différentes. En ce qui me concerne, c’était l’étude de cas. Lorsque j’avais 10 ans, ma mère [l’écrivaine Natalia Ginzburg, 1916-1991] m’apportait régulièrement les livres qui sortaient chez l’éditeur Einaudi. Un jour, je tombe sur Tecnica del cinema, de Sergueï Eisenstein [1952, traduction italienne de The Film Sense, 1943 ; partiellement traduit en français dans Le Film : sa forme/son sens, Christian Bourgois, 1976]. J’ai très peu compris le contenu de l’ouvrage, mais l’impression qu’il a produite sur moi a été immense, même si je n’avais pas encore vu les films d’Eisenstein. Ensuite, j’ai lu son texte sur le gros plan, qui est devenu très important pour moi.          Travailler sur un cas de façon analytique s’en rapproche. Mais, bien sûr, il faut aussi tenir compte du hors-champ, sinon le gros plan n’aurait pas de sens. Cela implique que dans tout gros plan la perspective globale est implicite. Tout cas singulier suppose la possibilité d’une généralisation, et il y a un va-et-vient entre l’un et l’autre. Dans le premier essai que j’ai publié, « Sorcellerie et piété populaire » [1961 ; repris dans Mythes, emblèmes, traces, Flammarion, 1989], j’ai noté que le procès que j’avais analysé, nonobstant ses spécificités, pouvait être considéré comme un cas paradigmatique, même s’il s’agissait d’une anomalie.          L’un des pères fondateurs de la microhistoire, avec Siegfried Kracauer [1889-1966 ; Histoire des avant-dernières choses, Stock, 2006], reste à l’évidence Marc Bloch et ses Rois thaumaturges [1924]. C’est cette œuvre qui m’a converti à l’histoire. L’entreprise qui consiste à analyser ce cas bizarre, l’attribution au monarque du don de guérir la peste ou les écrouelles, dans le but de comprendre ce qui est évoqué par le sous-titre, Etude sur le caractère surnaturel attribué à la puissance royale particulièrement en France et en Angleterre, autrement dit l’attitude à l’égard de la monarchie, est une idée extraordinaire !        Il vous reste 73.17% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/livres/article/2022/10/03/carlo-ginzburg-en-histoire-comme-au-cinema-tout-gros-plan-implique-un-hors-champ_6144175_3260.html"},"headline":"Carlo Ginzburg\u00a0: \u00ab\u00a0En histoire comme au cin\u00e9ma tout gros plan implique un hors-champ\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-03T11:30:08+02:00","datePublished":"2022-10-03T11:30:08+02:00","dateModified":"2022-10-03T11:30:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Livres","Essais"],"keywords":["Histoire","Essais","Livres","Livres","D\u00e9bats","Culture"],"description":"L\u2019historien italien revient sur la m\u00e9thode de la microhistoire, dont il est un repr\u00e9sentant \u00e9minent, et sur quelques-uns des th\u00e8mes et concepts de son \u0153uvre.","author":[{"@type":"Person","name":"Nicolas Weill"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/121/0/3872/1936/1342/671/60/0/dca5c9c_1664288899442-gettyimages-82473702.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Livres","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/livres/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Essais","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/essais/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/07/19-20">
<filnamedate="20221007"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221007"><AAMMJJHH="2022100719">
<filname="SURF-0,2-3260,1-0,0-20"> ¤ A travers le portrait de l’écrivain américain, un documentaire saisissant revient sur le rôle social de la science et l’intérêt de la science-fiction comme lieu d’exploration de tous les possibles.
<filname="PROF-0,2-3260,1-0,0-20"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Crise énergétique    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Pénuries d’essence : le gouvernement met la pression sur TotalEnergies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Énergie : « La Norvège est, avec le Qatar, le grand bénéficiaire de la guerre en Ukraine »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Eric Monnet Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Au Parlement européen, une eurodéputée se coupe les cheveux en soutien aux Iraniennes                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le Proche-Orient face au soulèvement en Iran                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment nous avons désanimalisé la viande                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Dans l’Iran de 2022, l’obligation du port du voile est une violence absurde et humiliante »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Eric Monnet : « Que signifie le retour de la notion d’“économie de guerre” ? »   Eric Monnet Economiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les frondeurs du cinéma d’auteur ne se demandent pas si leurs films font partie du problème »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Pas né de la dernière pluie », d’Hugo Mercier : pas si dupes                   Culture « Bienvenue à Gattaca », sur France 5 : une dystopie eugéniste devenue un classique du cinéma d’anticipation                   Livres  Article réservé à nos abonnés Annie Ernaux, une Nobel dont le « je » dit l’expérience commune                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Mode Adidas remet en question son partenariat avec le rappeur américain Kanye West                   Le Goût du Monde Le temps retrouvé du designer Anthony Guerrée                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Couteau à champignon, roulette à pizza ou molinillo… En cuisine, les ustensiles sont rois                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Le Sexe interdit. La sexualité des Français et sa répression » : l’histoire franchit le seuil de la chambre à coucher                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Culture       Télévisions & Radio             « Isaac Asimov, l’étrange testament du père des robots », sur Arte.tv : l’imagination au service de thématiques futuristes très actuelles      A travers le portrait de l’écrivain américain, un documentaire saisissant revient sur le rôle social de la science et l’intérêt de la science-fiction comme lieu d’exploration de tous les possibles.          Par Jérôme Gautheret         Publié le 02 octobre 2022 à 19h00 Mis à jour le 03 octobre 2022 à 00h13    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        « Isaac Asimov, l’étrange testament du père des robots » (2020), documentaire de Mathias Théry.  KEPLER22 PRODUCTIONS                  ARTE.TV – À LA DEMANDE – DOCUMENTAIRE            Isaac Asimov (1920-1992) fait partie de ces rares écrivains qui ont donné naissance à un univers au point d’influencer l’imaginaire de plusieurs générations de lecteurs, voire d’apparaître comme une sorte de prophète.                 Aussi, la forme déconcertante choisie par le réalisateur Mathias Théry pour son portrait, sous-titré « L’étrange testament du père des robots », apparaît-elle, avec le recul, comme particulièrement opportune. Résumons le dispositif : trente ans après la mort d’Asimov, une cassette VHS est retrouvée, contenant un message de l’écrivain à destination des humains du XXIe siècle. Ce monologue, prononcé par un avatar – assez saisissant – du romancier recréé par intelligence artificielle à partir de propos qu’il a effectivement tenus en public, est entrecoupé d’extraits d’entretiens télévisés.            Les lecteurs du cycle de Fondation y verront sans doute un clin d’œil aux messages que le personnage central de la fresque, Hari Seldon, envoyait à travers les siècles à ses lointains héritiers, mais c’est aussi le prétexte à une très stimulante discussion sur le rôle social de la science, et l’intérêt de la science-fiction comme lieu d’exploration de tous les possibles.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Foundation », sur Apple TV+ : la série qui se veut aussi grosse que la galaxie                   Prévoir l’avenir            « Je n’envisage pas mes livres comme des prophéties, mais comme des scénarios possibles pour l’histoire de l’humanité », affirme l’écrivain, comme pour rappeler que son but n’est pas de prévoir l’avenir. L’idée qu’une telle chose soit un jour possible est en revanche au cœur de sa création romanesque la plus aboutie, Fondation, qui raconte comment, dans un futur très lointain, un scientifique de génie invente une science nommée « psycho-histoire » permettant de prévoir l’avenir à coup sûr, par la loi des grands nombres.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Foundation », sur Apple TV+ : la série qui se veut aussi grosse que la galaxie                   Une telle connaissance permettrait ainsi à ceux qui la maîtrisent d’influencer le cours des événements en profondeur : « C’est comme si vous imaginiez une troupe de chevaux au galop. Vous pourriez calculer le moment précis où une petite impulsion créerait une peur soudaine, les faisant changer de direction pour les emmener où vous voulez », explique l’auteur.                Une telle chose est-elle possible ? Souhaitable ? Que resterait-il alors des individus et de leur libre arbitre ? Ces questions éthiques sont la véritable matière de Fondation et traversent également le reste de l’œuvre d’Asimov, en particulier ses histoires de robots.            L’écrivain américain était persuadé que les scientifiques auraient, à l’avenir, un rôle central dans nos sociétés, ce qui entraînerait pour eux d’immenses responsabilités : « Si les jeunes s’imaginent que les scientifiques, dans leurs avancées, produisent négligemment toutes sortes d’effets secondaires, et s’en lavent les mains sans se sentir concernés, alors les scientifiques deviendront les méchants de l’histoire humaine. »            L’homme qui ne croyait pas aux savants fous n’était pas pour autant naïf, et savait que, sans garde-fous, la science peut s’avérer dangereuse. Le meilleur de ceux-ci, selon lui, était la connaissance du grand public.                              Isaac Asimov, l’étrange testament du père des robots, documentaire de Mathias Théry (Fr., 2020, 55 min). Sur Arte.tv jusqu’au 4 avril 2023.                   Jérôme Gautheret           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 8 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Elvis Presley : rock’n’roll !  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/10/02/isaac-asimov-l-etrange-testament-du-pere-des-robots-sur-arte-tv-l-imagination-au-service-de-thematiques-futuristes-tres-actuelles_6144098_3246.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Isaac Asimov, l\u2019\u00e9trange testament du p\u00e8re des robots\u00a0\u00bb, sur Arte.tv\u00a0: l\u2019imagination au service de th\u00e9matiques futuristes tr\u00e8s actuelles","dateCreated":"2022-10-02T19:00:07+02:00","datePublished":"2022-10-02T19:00:07+02:00","dateModified":"2022-10-03T00:13:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","T\u00e9l\u00e9visions & Radio"],"keywords":["Sciences","Les d\u00e9fis de la science","Livres","Culture","T\u00e9l\u00e9visions & Radio"],"description":"A travers le portrait de l\u2019\u00e9crivain am\u00e9ricain, un documentaire saisissant revient sur le r\u00f4le social de la science et l\u2019int\u00e9r\u00eat de la science-fiction comme lieu d\u2019exploration de tous les possibles.","author":[{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00f4me Gautheret"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/46/0/1472/736/1342/671/60/0/bd96d19_1664543017442-isaac-asimov-letrange-testament-du-pere-des-robots-3.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"T\u00e9l\u00e9visions & Radio","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/televisions-radio/"}}
       

        
  
