<FILE-date="2022/08/14/18">

<article-nb="2022/08/14/18-1">
<filnamedate="20220814"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220814"><AAMMJJHH="2022081418">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Volodymyr Zelensky a également menacé, dimanche, de riposter en cas de tirs russes autour de la centrale de Zaporijia occupée par les Russes.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                                   Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Le milliardaire Rakesh Jhunjhunwala, surnommé « le Warren Buffet de l’Inde », est mort                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Dérèglement climatique : « Les plates-formes d’expérimentation urbaine contribuent au dynamisme économique local »   Sven-Volker Rehm EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Foucault, Deleuze, Derrida… Aux origines françaises du « wokisme »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Histoire d’une notion : l’apocalypse ou l’histoire sans fin de la fin du monde                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Climat : « La brûlure est la conséquence de l’emprise incontrôlée des entreprises sur nos vies »   Guillaume Quiquerez Economiste et philosophe                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Culture « “Emmanuelle”, la plus longue caresse du cinéma français », sur Arte : anatomie d’un mythe du film érotique                   Culture « Transatlantiques », sur Arte : les paquebots, une course au luxe et au gigantisme                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les casse-pieds de l’été »: tellement hyperdisciplinés qu’ils donnent des complexes   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : les abricots au foin de Crau d’Armand Arnal                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Guerre en Ukraine, en direct : le maire de la ville dénonce un « terrorisme nucléaire pur et simple » de la Russie autour de la centrale nucléaire de Zaporijia Volodymyr Zelensky a également menacé, dimanche, de riposter en cas de tirs russes autour de la centrale de Zaporijia occupée par les Russes.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                18:38      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le ministre de la défense slovaque dément avoir livré des Mig-29 à l’Ukraine        Le ministre de la défense de la Slovaquie, Jaroslav Nad, a démenti une rumeur  selon laquelle Bratislava aurait livré sa flotte de chasseurs Mig-29 à l’Ukraine. « Nos Mig-29 ne sont pas en Ukraine. Ceci est une fausse information », a-t-il affirmé sur son compte Facebook, précisant que les avions resteraient en Slovaquie jusqu’à la fin du mois d’août, date à laquelle ils doivent cesser de voler, avant d’être remplacés par des avions F-16 de fabrication américaine.          Cette semaine, Jaroslav Nad avait confirmé la livraison à Kiev de quatre canons automoteurs Zuzana envoyés par la Slovaquie.          Par le passé, comme le rappelle le site spécialisé Opex360, le gouvernement slovaque n’a pas exclu que sa flotte de Mig-29 vieillissante puisse être transférée à l’Ukraine, évoquant toutefois des discussions et d’éventuelles compensations financières. « Nous négocions avec nos alliés et partenaires pour déterminer ce que nous ferons de nos avions. Aucune décision n’a encore été prise », indique-t-il dimanche.          Depuis le début de l’invasion russe, Kiev a multiplié les appels auprès de ses alliés en vue de renforcer sa flotte et de sécuriser son espace aérien. Jusqu’ici, l’Ukraine a reçu des pièces détachées pour ses propres Mig-29 mais jamais d’appareils entiers.                Un chasseur Mig-29 ukrainien près de Kiev, le 23 novembre 2016. (AP Photo/Efrem Lukatsky) EFREM LUKATSKY / AP                               18:27      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le principal constructeur automobile iranien veut réexporter en Russie        Afin de contrer les sanctions occidentales - la Russie pour avoir envahi l’Ukraine et l’Iran pour son programme nucléaire -, les deux pays ont fait le choix de renforcer leur coopération économique dans différents domaines stratégiques, pour bénéficier de leurs marchés respectifs et maintenir leur commerce extérieur.          Le principal constructeur automobile iranien, Iran Khodro, a ainsi fait part dimanche, de sa volonté de réexporter pour la première fois depuis des années, sa production vers le marché russe, a annoncé son PDG, Mehdi Khatibi : « Nous allons porter une attention particulière au marché russe et commencer à exporter dès cette année vers la Russie ». Il s’exprimait lors d’une cérémonie de présentation d’une nouvelle voiture dont la production débutera l’an prochain. « Nous avons eu de bonnes négociations avec Moscou. Le marché russe sera l’un de nos marchés importants », a-t-il dit, ajoutant « réfléchir à des partenariats avec des investisseurs russes ».                    17:28      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Les risques augmentent chaque jour » à la centrale nucléaire de Zaporijia        « Les risques augmentent chaque jour », a déclaré dimanche par téléphone à l’Agence France-Presse, Dmytro Orlov, le maire d’Energodar, la ville où est située la centrale.  Les tirs au mortier sur la centrale sont devenus quotidiens, selon M. Orlov qui dénonce un « terrorisme nucléaire pur et simple » de la Russie, qui « peut se terminer de façon imprévisible à n’importe quel moment ». Et d’ajouter : « la situation est grave et le plus préoccupant est qu’il n’y a pas de processus de désescalade ».          Energodar est, comme la centrale nucléaire de Zaporijia, occupée depuis début mars par les troupes russes. Fidèle à Kiev, Dmytro Orlov a lui trouvé refuge à Zaporijia, la grande ville de la région. Selon lui, la ville d’Energodar a commencé durant les dernières 24 heures à être bombardée, « ce qui n’était jamais arrivé auparavant » et a tué dimanche un civil, un homme de 45 ans.          Plusieurs bombardements dont les deux parties s’accusent mutuellement ont visé la centrale de Zaporijjia depuis la semaine dernière, faisant craindre une catastrophe nucléaire et provoquant jeudi une réunion du Conseil de sécurité de l’ONU. Kiev accuse Moscou d’utiliser la centrale comme base d’attaque, sans que l’armée ukrainienne ne puisse riposter. Samedi soir, le président ukrainien Volodymyr Zelensky a dénoncé un « chantage russe » autour du site.                    Lire aussi :  Ukraine : « L’heure est grave » à la centrale nucléaire de Zaporijia, déclare le chef de l’AIEA au Conseil de sécurité de l’ONU                                 15:57   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Les fidèles sont bénies à l’extérieur de l’église orthodoxe ukrainienne Saint-Michel, dans la région de Donetsk, dimanche 14 août 2022. DAVID GOLDMAN / AP                 Des spécialistes exhument le corps d’un civil enterré à l’extérieur d’un immeuble d’habitation endommagé, dans la région de Louhansk, le 12 août 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO / REUTERS                     15:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un premier navire humanitaire sous l’égide de l’ONU est prêt à partir d’Ukraine avec des céréales        Le premier navire humanitaire affrété par les Nations unies pour transporter des céréales ukrainiennes a été chargé dimanche de 23 000 tonnes de blé et est prêt à prendre la mer, a annoncé le ministre de l’infrastructure ukrainien.          Présent au port de Pivdenny, dans la ville de Ioujne, pour assister au chargement du MV Brave Commander, le ministre Oleksandr Koubrakov a signalé que « le navire se dirigera vers l’Afrique, l’Ethiopie étant le dernier pays où la cargaison de 23 000 tonnes de blé sera livrée ». « J’espère que d’autres navires affrétés pour le Programme alimentaire mondial (PAM) viendront dans nos ports. J’espère qu’il y aura bientôt 2-3 navires supplémentaires », a-t-il poursuivi.          Il s’agit de la première cargaison d’aide alimentaire à quitter l’Ukraine depuis qu’a été signé en juillet par Kiev et Moscou, via une médiation de la Turquie et sous l’égide de l’ONU, des accords sur l’exportation des céréales ukrainiennes, bloquées à cause de la guerre entre les deux pays. Selon le PAM, un nombre record de 345 millions de personnes dans 82 pays sont aujourd’hui confrontées à une insécurité alimentaire aiguë, tandis que jusqu’à 50 millions de personnes dans 45 pays risquent de sombrer dans la famine sans aide humanitaire.          Pour approfondir :                    Lire aussi :  Dans la Corne de l’Afrique, des enfants menacés par l’envolée du prix des barres nutritives contre la famine                                 12:23      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Kiev affirme menacer les troupes russes dans la région de Kherson        L’Ukraine a affirmé, dimanche, que les troupes russes ayant franchi le Dniepr dans la région de Kherson, ville du sud occupée par Moscou, risquaient d’y être coincées après la mise hors d’usage de tous les ponts existants.          « Les seuls moyens de traverser le fleuve pour l’occupant sont des pontons près du pont Antonivsky, mais ils ne pourront pas totalement répondre à ses besoins », a déclaré à la télévision ukrainienne un député régional, Sergey Khlan. Selon lui, « la Russie transfère ses centres de commandement de la rive droite du fleuve vers la gauche, consciente qu’en cas d’escalade ils ne pourront pas être évacués à temps ». Il a estimé à vingt mille le nombre de soldats russes présents sur la rive droite et précisé qu’ils peuvent toujours « traverser les ponts abimés à pied ».                Le pont Antonivsky, qui enjambe le Dniepr entre Antonivka (à l’est de Kherson) et Olechky, le 27 juillet 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO / REUTERS           « Les Russes ne peuvent plus transférer de matériel, de munitions et même de nourriture pour leurs troupes », avait déjà affirmé samedi soir Sergey Khlan.          Au début de l’invasion de l’Ukraine, les troupes russes se sont emparées de Kherson, la seule capitale régionale qu’elles ont réussi à conquérir jusqu’à présent. Elles ont avancé de quelques dizaines de kilomètres vers l’ouest, mais les trois ponts (deux routiers et un ferroviaire) qui franchissent le Dniepr dans la zone qu’elles contrôlent ont été à plusieurs reprises bombardés ces dernières semaines.          Le plus important est le pont Antonivsky, en banlieue de Kherson, plusieurs fois touché par des missiles depuis la fin de juillet. Un autre est le pont de Nova Kakhovka, 50 kilomètres au nord-est, cible de frappes cette semaine.                    Lire aussi :  Dans la région de Kherson, la contre-offensive village par village                       10:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Volodymyr Zelensky menace de riposter en cas de tirs russes de la centrale de Zaporijia        Le président ukrainien a prévenu que son armée riposterait contre les troupes russes ciblant la centrale nucléaire de Zaporijia ou effectuant des frappes à partir de son territoire. « Chaque soldat russe qui tire sur la centrale ou tire en s’abritant derrière la centrale doit comprendre qu’il deviendra une cible spécifique pour nos services secrets et de renseignement, ainsi que pour notre armée », a déclaré Volodymyr Zelensky sur sa chaîne Telegram.          Plusieurs bombardements, dont les deux parties s’accusent mutuellement, ont visé la centrale de Zaporijia depuis la semaine dernière, faisant craindre une catastrophe nucléaire et provoquant jeudi une réunion du Conseil de sécurité de l’Organisation des Nations unies.          L’Ukraine accuse la Russie de se « cacher » derrière la centrale nucléaire pour frapper les villes sous contrôle ukrainien de Nikopol et Marhanets.                    10:29   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Des maisons endommagées par une attaque de roquette russe dans la nuit, à Kramatorsk, dans l’oblast de Donetsk, le 13 août 2022. DAVID GOLDMAN / AP                     09:18   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Un panneau avertissant du danger des mines est visible sur une plage fermée au public, à Odessa, le 13 août 2022. VALENTYN OGIRENKO / REUTERS                     06:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ukraine et Russie s’accusent de nouveau mutuellement de tirs sur la centrale nucléaire de Zaporijia        Kiev et Moscou se sont de nouveau accusés mutuellement, samedi, de la responsabilité de tirs sur la centrale nucléaire de Zaporijia, la plus grande d’Europe, occupée par la Russie et visée plusieurs fois depuis une semaine.          « Limitez votre présence dans les rues d’Enerhodar ! Nous avons reçu des informations sur de nouvelles provocations de la part des occupants » russes, a fait savoir sur Telegram l’agence nucléaire ukrainienne Energoatom, republiant le message d’un dirigeant d’Enerhodar (ville dans laquelle se trouve la centrale) resté loyal à Kiev.          « Selon les témoignages des habitants, des bombardements sont à nouveau en cours en direction de la centrale nucléaire de Zaporijia (…). L’intervalle entre le départ et l’arrivée des tirs est de trois à cinq secondes », ajoute le message.          En fin de journée, les renseignements militaires ukrainiens ont affirmé que « les occupants [russes] bombard[aient] la centrale nucléaire (…) à partir du village de Vodiane, situé à proximité immédiate, sur la rive droite du Dniepr », le fleuve qui sépare les zones aux mains des Russes de celles qui sont contrôlées par les autorités ukrainiennes.          L’une des frappes a endommagé une unité de pompage et une autre « a entraîné la destruction partielle du service d’incendie responsable de la sécurité de la centrale nucléaire », selon un communiqué des renseignements militaires qui accusent également les forces russes de « préparer des provocations sous drapeau ukrainien ».          De leur côté, les autorités d’occupation installées par la Russie dans les zones qu’elle a conquises dans la région de Zaporijia ont, sans surprise, accusé les forces ukrainiennes d’être à l’origine de ces tirs.          « Enerhodar et la centrale nucléaire de Zaporijia sont à nouveau sous le feu des militants [du président ukrainien, Volodymyr] Zelensky », a déclaré sur Telegram un membre de l’administration militaire et civile prorusse, Vladimir Rogov. Les projectiles sont tombés « dans des zones situées sur les berges du Dniepr et dans la centrale », a-t-il affirmé, sans faire état de victimes ni de dégâts.          Dans son allocution quotidienne, le président ukrainien a dénoncé un « chantage russe » autour du site nucléaire. « Les occupants essaient d’intimider les gens de façon extrêmement cynique en utilisant la centrale nucléaire de Zaporijia », a dit le président, qui affirme que les forces russes se « cachent » derrière la centrale pour bombarder les villes (sous contrôle ukrainien) de Nikopol et Marhanets.          « Chaque jour passé par le contingent russe sur le territoire de la centrale nucléaire de Zaporijia et les régions voisines accroît la menace nucléaire pour l’Europe », a-t-il averti, appelant à « de nouvelles sanctions contre la Russie » afin de « bloquer l’industrie nucléaire russe ». Il a ajouté que les responsables du « chantage » devraient « être jugés devant une cour internationale ».          Plusieurs bombardements, dont les deux parties s’accusent mutuellement, ont visé la centrale de Zaporijia depuis la semaine dernière, faisant craindre une catastrophe nucléaire et provoquant, jeudi, la tenue d’une réunion du Conseil de sécurité de l’Organisation des Nations unies (ONU).                    06:31      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir dimanche matin         Kiev et Moscou se sont de nouveau mutuellement accusés, samedi, d’avoir procédé à des tirs sur la centrale nucléaire de Zaporijia. « Limitez votre présence dans les rues d’Enerhodar ! Nous avons reçu des informations sur de nouvelles provocations de la part des occupants » russes, a déclaré sur Telegram l’agence nucléaire ukrainienne Energoatom. De leur côté, les autorités d’occupation installées par la Russie dans les zones envahies de la région de Zaporijia ont, sans surprise, accusé les forces ukrainiennes d’être à l’origine de ces tirs.        Au moins trois personnes ont été tuées, vendredi, par un bombardement russe sur Kramatorsk, l’une des dernières grandes villes encore sous contrôle ukrainien de la région de Donetsk, dans l’est de l’Ukraine, a annoncé son maire, Oleksandr Gontcharenko. De précédents rapports faisaient état de treize blessés et d’au moins vingt bâtiments résidentiels endommagés lors de l’attaque.        Un responsable local, Anatolii Kurtiev, a rapporté sur Telegram la mort d’une femme due à des frappes russes à Zaporijia, dans le sud de l’Ukraine, vendredi. Deux personnes, blessées, ont également été hospitalisées.        Le Pentagone a assuré, vendredi, ne pas avoir d’informations sur la cause des récentes explosions sur une base militaire russe en Crimée, tout en soulignant que les Etats-Unis n’avaient livré à Kiev aucune arme permettant d’exécuter une telle frappe.        Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a rencontré le pape François, vendredi. M. Zelensky s’est dit « reconnaissant envers le pontife pour ses prières en faveur de l’Ukraine », dans un message publié sur Twitter.        Les livraisons de pétrole russe à la République tchèque ont repris après une suspension de huit jours liée aux sanctions visant Moscou et portant sur les droits de transit par l’Ukraine, a annoncé vendredi l’opérateur tchèque MERO. La Hongrie a par ailleurs annoncé que Gazprom avait commencé à lui livrer plus de gaz que prévu dans leurs précédents accords commerciaux.                     06:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bonjour à toutes et à tous        Bienvenue dans ce direct consacré à la guerre en Ukraine.          Notre live d’hier est accessible à partir de ce lien.                                         Le contexte          Image de couverture :  La centrale nucléaire de Zaporijia, occupée par les Russes, le 4 août 2022.   Alexander Ermochenko / REUTERS          Kiev et Moscou se sont de nouveau mutuellement accusés, samedi, de la responsabilité de tirs sur la centrale nucléaire de Zaporijia, la plus grande d’Europe, occupée par la Russie et visée plusieurs fois depuis une semaine. Ces frappes font craindre une catastrophe nucléaire et ont provoqué, jeudi, une réunion du Conseil de sécurité des Nations unies.Le gouverneur ukrainien de l’oblast de Louhansk, Serhi Haïdaï, a déclaré que les troupes ukrainiennes contrôlaient toujours une petite zone de la région prise par les Russes au début de juillet, dans le Donbass, à l’est de l’Ukraine.Cette semaine, l’armée ukrainienne a affirmé avoir rendu « inutilisable » un pont situé près de la centrale hydroélectrique de Kakhovka, dans l’oblast de Kherson (sud du pays), occupée par les forces russes. Le 8 août, l’armée ukrainienne avait annoncé avoir frappé une autre infrastructure située dans la même région, le pont autoroutier Antonivsky, d’importance stratégique pour la logistique des forces russes.Le ministre de la défense ukrainien, Oleksii Reznikov, a salué sur Twitter, samedi, l’arrivée de quatre canons automoteurs Zuzana envoyés par la Slovaquie.La Hongrie, membre de l’Union européenne, a annoncé, samedi, que la Russie avait commencé à lui livrer plus de gaz naturel que prévu dans leurs précédents accords commerciaux, après une visite de son ministre des affaires étrangères à Moscou en juillet.Emmanuel Macron a signé, samedi, au nom de la France, le protocole de ratification d’adhésion de la Finlande et de la Suède à l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord, qui avait été adoptée par le Parlement français le 2 août.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Portrait. La basketteuse américaine Brittney Griner, prise de guerre de Moscou         Décryptages. Armée française : l’alerte des chefs d’état-major         Tribune. « L’Union européenne ne retrouvera une voix puissante dans le concert des nations que si elle assure sa souveraineté alimentaire »         Décryptages. Comment l’Allemagne se prépare à devoir rationner le gaz cet hiver         Reportage. En Ukraine, une minorité hongroise fidèle à Orban         Récit. Les déboires du cargo « Razoni » jettent un doute sur la levée du blocus russe en mer Noire         Reportage. En Ukraine, Boutcha et Kharkiv débordées par les cadavres         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                        Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/14/guerre-en-ukraine-en-direct-un-premier-navire-humanitaire-sous-l-egide-de-l-onu-est-pret-a-partir-d-ukraine-avec-des-cereales_6138001_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/14/guerre-en-ukraine-en-direct-un-premier-navire-humanitaire-sous-l-egide-de-l-onu-est-pret-a-partir-d-ukraine-avec-des-cereales_6138001_3210.html","coverageStartTime":"2022-08-14T16:22:12+00:00","coverageEndTime":"2022-08-15T04:22:12+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le maire de la ville d\u00e9nonce un \u00ab\u00a0terrorisme nucl\u00e9aire pur et simple\u00a0\u00bb d...","description":"Volodymyr Zelensky a \u00e9galement menac\u00e9, dimanche, de riposter en cas de tirs russes autour de la centrale de Zaporijia occup\u00e9e par les Russes.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : le maire de la ville dénonce un « terrorisme nucléaire pur et simple » de la Russie autour de la centrale nucléaire de Zaporijia","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Volodymyr Zelensky a \u00e9galement menac\u00e9, dimanche, de riposter en cas de tirs russes autour de la centrale de Zaporijia occup\u00e9e par les Russes.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/0/0/5816/3890/1342/897/3/0/8bd37c3_1660238852266-2022-08-04t000000z-1085840555-rc2lpv9tjsl9-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-08-14T16:22:12+00:00"
,"endDate":"2022-08-15T04:22:12+00:00"
  Le ministre de la d\u00e9fense de la Slovaquie, Jaroslav Nad, a d\u00e9menti une rumeur  selon laquelle Bratislava aurait livr\u00e9 sa flotte de chasseurs Mig-29 \u00e0 l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Nos Mig-29 ne sont pas en Ukraine. Ceci est une fausse information\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9 sur son compte Facebook, pr\u00e9cisant que les avions resteraient en Slovaquie jusqu\u2019\u00e0 la fin du mois d\u2019ao\u00fbt, date \u00e0 laquelle ils doivent cesser de voler, avant d\u2019\u00eatre remplac\u00e9s par des avions F-16 de fabrication am\u00e9ricaine.          Cette semaine, Jaroslav Nad avait confirm\u00e9 la livraison \u00e0 Kiev de quatre canons automoteurs Zuzana envoy\u00e9s par la Slovaquie.          Par le pass\u00e9, comme le rappelle le site sp\u00e9cialis\u00e9 Opex360, le gouvernement slovaque n\u2019a pas exclu que sa flotte de Mig-29 vieillissante puisse \u00eatre transf\u00e9r\u00e9e \u00e0 l\u2019Ukraine, \u00e9voquant toutefois des discussions et d\u2019\u00e9ventuelles compensations financi\u00e8res. \u00ab\u00a0Nous n\u00e9gocions avec nos alli\u00e9s et partenaires pour d\u00e9terminer ce que nous ferons de nos avions. Aucune d\u00e9cision n\u2019a encore \u00e9t\u00e9 prise\u00a0\u00bb, indique-t-il dimanche.          Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, Kiev a multipli\u00e9 les appels aupr\u00e8s de ses alli\u00e9s en vue de renforcer sa flotte et de s\u00e9curiser son espace a\u00e9rien. Jusqu\u2019ici, l\u2019Ukraine a re\u00e7u des pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es pour ses propres Mig-29 mais jamais d\u2019appareils entiers.                Un chasseur Mig-29 ukrainien pr\u00e8s de Kiev, le 23 novembre 2016. (AP Photo\/Efrem Lukatsky) EFREM LUKATSKY \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/ec877b7_5a71dff7861845bfa643376ca58b7bfd-5a71dff7861845bfa643376ca58b7bfd-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le ministre de la d\u00e9fense slovaque d\u00e9ment avoir livr\u00e9 des Mig-29 \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-08-14T16:39:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/14/guerre-en-ukraine-en-direct-un-premier-navire-humanitaire-sous-l-egide-de-l-onu-est-pret-a-partir-d-ukraine-avec-des-cereales_6138001_3210.html#620520","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/14/guerre-en-ukraine-en-direct-un-premier-navire-humanitaire-sous-l-egide-de-l-onu-est-pret-a-partir-d-ukraine-avec-des-cereales_6138001_3210.html","datePublished":"2022-08-14T16:27:11+00:00","articleBody":"     Afin de contrer les sanctions occidentales - la Russie pour avoir envahi l\u2019Ukraine et l\u2019Iran pour son programme nucl\u00e9aire -, les deux pays ont fait le choix de renforcer leur coop\u00e9ration \u00e9conomique dans diff\u00e9rents domaines strat\u00e9giques, pour b\u00e9n\u00e9ficier de leurs march\u00e9s respectifs et maintenir leur commerce ext\u00e9rieur.          Le principal constructeur automobile iranien, Iran Khodro, a ainsi fait part dimanche, de sa volont\u00e9 de r\u00e9exporter pour la premi\u00e8re fois depuis des ann\u00e9es, sa production vers le march\u00e9 russe, a annonc\u00e9 son PDG, Mehdi Khatibi\u00a0: \u00ab\u00a0Nous allons porter une attention particuli\u00e8re au march\u00e9 russe et commencer \u00e0 exporter d\u00e8s cette ann\u00e9e vers la Russie\u00a0\u00bb. Il s\u2019exprimait lors d\u2019une c\u00e9r\u00e9monie de pr\u00e9sentation d\u2019une nouvelle voiture dont la production d\u00e9butera l\u2019an prochain. \u00ab\u00a0Nous avons eu de bonnes n\u00e9gociations avec Moscou. Le march\u00e9 russe sera l\u2019un de nos march\u00e9s importants\u00a0\u00bb, a-t-il dit, ajoutant \u00ab\u00a0r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 des partenariats avec des investisseurs russes\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/663/0/5816/2908/1342/671/60/0/8bd37c3_1660238852266-2022-08-04t000000z-1085840555-rc2lpv9tjsl9-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le principal constructeur automobile iranien veut r\u00e9exporter en Russie","dateModified":"2022-08-14T16:27:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/14/guerre-en-ukraine-en-direct-un-premier-navire-humanitaire-sous-l-egide-de-l-onu-est-pret-a-partir-d-ukraine-avec-des-cereales_6138001_3210.html#620495","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/14/guerre-en-ukraine-en-direct-un-premier-navire-humanitaire-sous-l-egide-de-l-onu-est-pret-a-partir-d-ukraine-avec-des-cereales_6138001_3210.html","datePublished":"2022-08-14T15:28:37+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Les risques augmentent chaque jour\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 dimanche par t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 l\u2019Agence France-Presse, Dmytro Orlov, le maire d\u2019Energodar, la ville o\u00f9 est situ\u00e9e la centrale.  Les tirs au mortier sur la centrale sont devenus quotidiens, selon M. Orlov qui d\u00e9nonce un \u00ab\u00a0terrorisme nucl\u00e9aire pur et simple\u00a0\u00bb de la Russie, qui \u00ab\u00a0peut se terminer de fa\u00e7on impr\u00e9visible \u00e0 n\u2019importe quel moment\u00a0\u00bb. Et d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0la situation est grave et le plus pr\u00e9occupant est qu\u2019il n\u2019y a pas de processus de d\u00e9sescalade\u00a0\u00bb.          Energodar est, comme la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, occup\u00e9e depuis d\u00e9but mars par les troupes russes. Fid\u00e8le \u00e0 Kiev, Dmytro Orlov a lui trouv\u00e9 refuge \u00e0 Zaporijia, la grande ville de la r\u00e9gion. Selon lui, la ville d\u2019Energodar a commenc\u00e9 durant les derni\u00e8res 24 heures \u00e0 \u00eatre bombard\u00e9e, \u00ab\u00a0ce qui n\u2019\u00e9tait jamais arriv\u00e9 auparavant\u00a0\u00bb et a tu\u00e9 dimanche un civil, un homme de 45 ans.          Plusieurs bombardements dont les deux parties s\u2019accusent mutuellement ont vis\u00e9 la centrale de Zaporijjia depuis la semaine derni\u00e8re, faisant craindre une catastrophe nucl\u00e9aire et provoquant jeudi une r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU. Kiev accuse Moscou d\u2019utiliser la centrale comme base d\u2019attaque, sans que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne ne puisse riposter. Samedi soir, le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky a d\u00e9nonc\u00e9 un \u00ab\u00a0chantage russe\u00a0\u00bb autour du site.                    Lire aussi :  Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019heure est grave\u00a0\u00bb \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, d\u00e9clare le chef de l\u2019AIEA au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/663/0/5816/2908/1342/671/60/0/8bd37c3_1660238852266-2022-08-04t000000z-1085840555-rc2lpv9tjsl9-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les risques augmentent chaque jour\u00a0\u00bb \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia","dateModified":"2022-08-14T15:51:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/14/guerre-en-ukraine-en-direct-un-premier-navire-humanitaire-sous-l-egide-de-l-onu-est-pret-a-partir-d-ukraine-avec-des-cereales_6138001_3210.html#620490","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/14/guerre-en-ukraine-en-direct-un-premier-navire-humanitaire-sous-l-egide-de-l-onu-est-pret-a-partir-d-ukraine-avec-des-cereales_6138001_3210.html","datePublished":"2022-08-14T13:57:34+00:00","articleBody":"                     Les fid\u00e8les sont b\u00e9nies \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur de l\u2019\u00e9glise orthodoxe ukrainienne Saint-Michel, dans la r\u00e9gion de Donetsk, dimanche 14 ao\u00fbt 2022. DAVID GOLDMAN \/ AP                 Des sp\u00e9cialistes exhument le corps d\u2019un civil enterr\u00e9 \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur d\u2019un immeuble d\u2019habitation endommag\u00e9, dans la r\u00e9gion de Louhansk, le 12 ao\u00fbt 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/14/5a5345d_75f3fd54c61f45a7a37fa33e835090cd-75f3fd54c61f45a7a37fa33e835090cd-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le maire de la ville d\u00e9nonce un \u00ab\u00a0terrorisme nucl\u00e9aire pur et simple\u00a0\u00bb d...","dateModified":"2022-08-14T14:24:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/14/guerre-en-ukraine-en-direct-un-premier-navire-humanitaire-sous-l-egide-de-l-onu-est-pret-a-partir-d-ukraine-avec-des-cereales_6138001_3210.html#620473","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/14/guerre-en-ukraine-en-direct-un-premier-navire-humanitaire-sous-l-egide-de-l-onu-est-pret-a-partir-d-ukraine-avec-des-cereales_6138001_3210.html","datePublished":"2022-08-14T13:30:26+00:00","articleBody":"     Le premier navire humanitaire affr\u00e9t\u00e9 par les Nations unies pour transporter des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes a \u00e9t\u00e9 charg\u00e9 dimanche de 23\u00a0000 tonnes de bl\u00e9 et est pr\u00eat \u00e0 prendre la mer, a annonc\u00e9 le ministre de l\u2019infrastructure ukrainien.          Pr\u00e9sent au port de Pivdenny, dans la ville de Ioujne, pour assister au chargement du MV Brave Commander, le ministre Oleksandr Koubrakov a signal\u00e9 que \u00ab\u00a0le navire se dirigera vers l\u2019Afrique, l\u2019Ethiopie \u00e9tant le dernier pays o\u00f9 la cargaison de 23\u00a0000 tonnes de bl\u00e9 sera livr\u00e9e\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0J\u2019esp\u00e8re que d\u2019autres navires affr\u00e9t\u00e9s pour le Programme alimentaire mondial (PAM) viendront dans nos ports. J\u2019esp\u00e8re qu\u2019il y aura bient\u00f4t 2-3 navires suppl\u00e9mentaires\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi.          Il s\u2019agit de la premi\u00e8re cargaison d\u2019aide alimentaire \u00e0 quitter l\u2019Ukraine depuis qu\u2019a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 en juillet par Kiev et Moscou, via une m\u00e9diation de la Turquie et sous l\u2019\u00e9gide de l\u2019ONU, des accords sur l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, bloqu\u00e9es \u00e0 cause de la guerre entre les deux pays. Selon le PAM, un nombre record de 345\u00a0millions de personnes dans 82 pays sont aujourd\u2019hui confront\u00e9es \u00e0 une ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire aigu\u00eb, tandis que jusqu\u2019\u00e0 50\u00a0millions de personnes dans 45 pays risquent de sombrer dans la famine sans aide humanitaire.          Pour approfondir\u00a0:                    Lire aussi :  Dans la Corne de l\u2019Afrique, des enfants menac\u00e9s par l\u2019envol\u00e9e du prix des barres nutritives contre la famine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/663/0/5816/2908/1342/671/60/0/8bd37c3_1660238852266-2022-08-04t000000z-1085840555-rc2lpv9tjsl9-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un premier navire humanitaire sous l\u2019\u00e9gide de l\u2019ONU est pr\u00eat \u00e0 partir d\u2019Ukraine avec des c\u00e9r\u00e9al...","dateModified":"2022-08-14T13:53:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/14/guerre-en-ukraine-en-direct-un-premier-navire-humanitaire-sous-l-egide-de-l-onu-est-pret-a-partir-d-ukraine-avec-des-cereales_6138001_3210.html#620438","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/14/guerre-en-ukraine-en-direct-un-premier-navire-humanitaire-sous-l-egide-de-l-onu-est-pret-a-partir-d-ukraine-avec-des-cereales_6138001_3210.html","datePublished":"2022-08-14T10:23:30+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a affirm\u00e9, dimanche, que les troupes russes ayant franchi le Dniepr dans la r\u00e9gion de Kherson, ville du sud occup\u00e9e par Moscou, risquaient d\u2019y \u00eatre coinc\u00e9es apr\u00e8s la mise hors d\u2019usage de tous les ponts existants.          \u00ab\u00a0Les seuls moyens de traverser le fleuve pour l\u2019occupant sont des pontons pr\u00e8s du pont Antonivsky, mais ils ne pourront pas totalement r\u00e9pondre \u00e0 ses besoins\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ukrainienne un d\u00e9put\u00e9 r\u00e9gional, Sergey Khlan. Selon lui, \u00ab\u00a0la Russie transf\u00e8re ses centres de commandement de la rive droite du fleuve vers la gauche, consciente qu\u2019en cas d\u2019escalade ils ne pourront pas \u00eatre \u00e9vacu\u00e9s \u00e0 temps\u00a0\u00bb. Il a estim\u00e9 \u00e0 vingt mille le nombre de soldats russes pr\u00e9sents sur la rive droite et pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019ils peuvent toujours \u00ab\u00a0traverser les ponts abim\u00e9s \u00e0 pied\u00a0\u00bb.                Le pont Antonivsky, qui enjambe le Dniepr entre Antonivka (\u00e0 l\u2019est de Kherson) et Olechky, le 27\u00a0juillet\u00a02022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS           \u00ab\u00a0Les Russes ne peuvent plus transf\u00e9rer de mat\u00e9riel, de munitions et m\u00eame de nourriture pour leurs troupes\u00a0\u00bb, avait d\u00e9j\u00e0 affirm\u00e9 samedi soir Sergey Khlan.          Au d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, les troupes russes se sont empar\u00e9es de Kherson, la seule capitale r\u00e9gionale qu\u2019elles ont r\u00e9ussi \u00e0 conqu\u00e9rir jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent. Elles ont avanc\u00e9 de quelques dizaines de kilom\u00e8tres vers l\u2019ouest, mais les trois ponts (deux routiers et un ferroviaire) qui franchissent le Dniepr dans la zone qu\u2019elles contr\u00f4lent ont \u00e9t\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises bombard\u00e9s ces derni\u00e8res semaines.          Le plus important est le pont Antonivsky, en banlieue de Kherson, plusieurs fois touch\u00e9 par des missiles depuis la fin de juillet. Un autre est le pont de Nova Kakhovka, 50\u00a0kilom\u00e8tres au nord-est, cible de frappes cette semaine.                    Lire aussi :  Dans la r\u00e9gion de Kherson, la contre-offensive village par village         ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/14/cb60dac_1660472929213-2022-07-27t085421z-961681774-rc27kv97k7bk-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kherson-bridge.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev affirme menacer les troupes russes dans la r\u00e9gion de Kherson","dateModified":"2022-08-14T10:56:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/14/guerre-en-ukraine-en-direct-un-premier-navire-humanitaire-sous-l-egide-de-l-onu-est-pret-a-partir-d-ukraine-avec-des-cereales_6138001_3210.html#620424","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/14/guerre-en-ukraine-en-direct-un-premier-navire-humanitaire-sous-l-egide-de-l-onu-est-pret-a-partir-d-ukraine-avec-des-cereales_6138001_3210.html","datePublished":"2022-08-14T08:59:47+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien a pr\u00e9venu que son arm\u00e9e riposterait contre les troupes russes ciblant la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia ou effectuant des frappes \u00e0 partir de son territoire. \u00ab\u00a0Chaque soldat russe qui tire sur la centrale ou tire en s\u2019abritant derri\u00e8re la centrale doit comprendre qu\u2019il deviendra une cible sp\u00e9cifique pour nos services secrets et de renseignement, ainsi que pour notre arm\u00e9e\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Volodymyr Zelensky sur sa cha\u00eene Telegram.          Plusieurs bombardements, dont les deux parties s\u2019accusent mutuellement, ont vis\u00e9 la centrale de Zaporijia depuis la semaine derni\u00e8re, faisant craindre une catastrophe nucl\u00e9aire et provoquant jeudi une r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019Organisation des Nations unies.          L\u2019Ukraine accuse la Russie de se \u00ab\u00a0cacher\u00a0\u00bb derri\u00e8re la centrale nucl\u00e9aire pour frapper les villes sous contr\u00f4le ukrainien de Nikopol et Marhanets.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/663/0/5816/2908/1342/671/60/0/8bd37c3_1660238852266-2022-08-04t000000z-1085840555-rc2lpv9tjsl9-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky menace de riposter en cas de tirs russes de la centrale de Zaporijia","dateModified":"2022-08-14T09:32:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/14/guerre-en-ukraine-en-direct-un-premier-navire-humanitaire-sous-l-egide-de-l-onu-est-pret-a-partir-d-ukraine-avec-des-cereales_6138001_3210.html#620416","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/14/guerre-en-ukraine-en-direct-un-premier-navire-humanitaire-sous-l-egide-de-l-onu-est-pret-a-partir-d-ukraine-avec-des-cereales_6138001_3210.html","datePublished":"2022-08-14T08:29:16+00:00","articleBody":"                     Des maisons endommag\u00e9es par une attaque de roquette russe dans la nuit, \u00e0 Kramatorsk, dans l\u2019oblast de Donetsk, le 13\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. DAVID GOLDMAN \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/d265f9e_b1792d81894a4b818008cb1f27611922-b1792d81894a4b818008cb1f27611922-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le maire de la ville d\u00e9nonce un \u00ab\u00a0terrorisme nucl\u00e9aire pur et simple\u00a0\u00bb d...","dateModified":"2022-08-14T08:33:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/14/guerre-en-ukraine-en-direct-un-premier-navire-humanitaire-sous-l-egide-de-l-onu-est-pret-a-partir-d-ukraine-avec-des-cereales_6138001_3210.html#620411","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/14/guerre-en-ukraine-en-direct-un-premier-navire-humanitaire-sous-l-egide-de-l-onu-est-pret-a-partir-d-ukraine-avec-des-cereales_6138001_3210.html","datePublished":"2022-08-14T07:18:28+00:00","articleBody":"                     Un panneau avertissant du danger des mines est visible sur une plage ferm\u00e9e au public, \u00e0 Odessa, le 13\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. VALENTYN OGIRENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/14/67c7464_1660461448959-2022-08-13t174005z-875657812-rc2tvv96wn12-rtrmadp-3-ukraine-crisis-odesa.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le maire de la ville d\u00e9nonce un \u00ab\u00a0terrorisme nucl\u00e9aire pur et simple\u00a0\u00bb d...","dateModified":"2022-08-14T07:48:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/14/guerre-en-ukraine-en-direct-un-premier-navire-humanitaire-sous-l-egide-de-l-onu-est-pret-a-partir-d-ukraine-avec-des-cereales_6138001_3210.html#620334","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/14/guerre-en-ukraine-en-direct-un-premier-navire-humanitaire-sous-l-egide-de-l-onu-est-pret-a-partir-d-ukraine-avec-des-cereales_6138001_3210.html","datePublished":"2022-08-14T04:47:46+00:00","articleBody":"     Kiev et Moscou se sont de nouveau accus\u00e9s mutuellement, samedi, de la responsabilit\u00e9 de tirs sur la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, la plus grande d\u2019Europe, occup\u00e9e par la Russie et vis\u00e9e plusieurs fois depuis une semaine.          \u00ab\u00a0Limitez votre pr\u00e9sence dans les rues d\u2019Enerhodar\u00a0! Nous avons re\u00e7u des informations sur de nouvelles provocations de la part des occupants\u00a0\u00bb russes, a fait savoir sur Telegram l\u2019agence nucl\u00e9aire ukrainienne Energoatom, republiant le message d\u2019un dirigeant d\u2019Enerhodar (ville dans laquelle se trouve la centrale) rest\u00e9 loyal \u00e0 Kiev.          \u00ab\u00a0Selon les t\u00e9moignages des habitants, des bombardements sont \u00e0 nouveau en cours en direction de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia (\u2026). L\u2019intervalle entre le d\u00e9part et l\u2019arriv\u00e9e des tirs est de trois \u00e0 cinq secondes\u00a0\u00bb, ajoute le message.          En fin de journ\u00e9e, les renseignements militaires ukrainiens ont affirm\u00e9 que \u00ab\u00a0les occupants [russes] bombard[aient] la centrale nucl\u00e9aire (\u2026) \u00e0 partir du village de Vodiane, situ\u00e9 \u00e0 proximit\u00e9 imm\u00e9diate, sur la rive droite du Dniepr\u00a0\u00bb, le fleuve qui s\u00e9pare les zones aux mains des Russes de celles qui sont contr\u00f4l\u00e9es par les autorit\u00e9s ukrainiennes.          L\u2019une des frappes a endommag\u00e9 une unit\u00e9 de pompage et une autre \u00ab\u00a0a entra\u00een\u00e9 la destruction partielle du service d\u2019incendie responsable de la s\u00e9curit\u00e9 de la centrale nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb, selon un communiqu\u00e9 des renseignements militaires qui accusent \u00e9galement les forces russes de \u00ab\u00a0pr\u00e9parer des provocations sous drapeau ukrainien\u00a0\u00bb.          De leur c\u00f4t\u00e9, les autorit\u00e9s d\u2019occupation install\u00e9es par la Russie dans les zones qu\u2019elle a conquises dans la r\u00e9gion de Zaporijia ont, sans surprise, accus\u00e9 les forces ukrainiennes d\u2019\u00eatre \u00e0 l\u2019origine de ces tirs.          \u00ab\u00a0Enerhodar et la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia sont \u00e0 nouveau sous le feu des militants [du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr] Zelensky\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram un membre de l\u2019administration militaire et civile prorusse, Vladimir Rogov. Les projectiles sont tomb\u00e9s \u00ab\u00a0dans des zones situ\u00e9es sur les berges du Dniepr et dans la centrale\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9, sans faire \u00e9tat de victimes ni de d\u00e9g\u00e2ts.          Dans son allocution quotidienne, le pr\u00e9sident ukrainien a d\u00e9nonc\u00e9 un \u00ab\u00a0chantage russe\u00a0\u00bb autour du site nucl\u00e9aire. \u00ab\u00a0Les occupants essaient d\u2019intimider les gens de fa\u00e7on extr\u00eamement cynique en utilisant la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia\u00a0\u00bb, a dit le pr\u00e9sident, qui affirme que les forces russes se \u00ab\u00a0cachent\u00a0\u00bb derri\u00e8re la centrale pour bombarder les villes (sous contr\u00f4le ukrainien) de Nikopol et Marhanets.          \u00ab\u00a0Chaque jour pass\u00e9 par le contingent russe sur le territoire de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia et les r\u00e9gions voisines accro\u00eet la menace nucl\u00e9aire pour l\u2019Europe\u00a0\u00bb, a-t-il averti, appelant \u00e0 \u00ab\u00a0de nouvelles sanctions contre la Russie\u00a0\u00bb afin de \u00ab\u00a0bloquer l\u2019industrie nucl\u00e9aire russe\u00a0\u00bb. Il a ajout\u00e9 que les responsables du \u00ab\u00a0chantage\u00a0\u00bb devraient \u00ab\u00a0\u00eatre jug\u00e9s devant une cour internationale\u00a0\u00bb.          Plusieurs bombardements, dont les deux parties s\u2019accusent mutuellement, ont vis\u00e9 la centrale de Zaporijia depuis la semaine derni\u00e8re, faisant craindre une catastrophe nucl\u00e9aire et provoquant, jeudi, la tenue d\u2019une r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019Organisation des Nations unies (ONU).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/663/0/5816/2908/1342/671/60/0/8bd37c3_1660238852266-2022-08-04t000000z-1085840555-rc2lpv9tjsl9-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ukraine et Russie s\u2019accusent de nouveau mutuellement de tirs sur la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia","dateModified":"2022-08-14T06:16:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/14/guerre-en-ukraine-en-direct-un-premier-navire-humanitaire-sous-l-egide-de-l-onu-est-pret-a-partir-d-ukraine-avec-des-cereales_6138001_3210.html#620328","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/14/guerre-en-ukraine-en-direct-un-premier-navire-humanitaire-sous-l-egide-de-l-onu-est-pret-a-partir-d-ukraine-avec-des-cereales_6138001_3210.html","datePublished":"2022-08-14T04:31:42+00:00","articleBody":"      Kiev et Moscou se sont de nouveau mutuellement accus\u00e9s, samedi, d\u2019avoir proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 des tirs sur la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia. \u00ab\u00a0Limitez votre pr\u00e9sence dans les rues d\u2019Enerhodar\u00a0! Nous avons re\u00e7u des informations sur de nouvelles provocations de la part des occupants\u00a0\u00bb russes, a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram l\u2019agence nucl\u00e9aire ukrainienne Energoatom. De leur c\u00f4t\u00e9, les autorit\u00e9s d\u2019occupation install\u00e9es par la Russie dans les zones envahies de la r\u00e9gion de Zaporijia ont, sans surprise, accus\u00e9 les forces ukrainiennes d\u2019\u00eatre \u00e0 l\u2019origine de ces tirs.          Au moins trois personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es, vendredi, par un bombardement russe sur Kramatorsk, l\u2019une des derni\u00e8res grandes villes encore sous contr\u00f4le ukrainien de la r\u00e9gion de Donetsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 son maire, Oleksandr Gontcharenko. De pr\u00e9c\u00e9dents rapports faisaient \u00e9tat de treize bless\u00e9s et d\u2019au moins vingt b\u00e2timents r\u00e9sidentiels endommag\u00e9s lors de l\u2019attaque.          Un responsable local, Anatolii Kurtiev, a rapport\u00e9 sur Telegram la mort d\u2019une femme due \u00e0 des frappes russes \u00e0 Zaporijia, dans le sud de l\u2019Ukraine, vendredi. Deux personnes, bless\u00e9es, ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9es.          Le Pentagone a assur\u00e9, vendredi, ne pas avoir d\u2019informations sur la cause des r\u00e9centes explosions sur une base militaire russe en Crim\u00e9e, tout en soulignant que les Etats-Unis n\u2019avaient livr\u00e9 \u00e0 Kiev aucune arme permettant d\u2019ex\u00e9cuter une telle frappe.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a rencontr\u00e9 le pape Fran\u00e7ois, vendredi. M.\u00a0Zelensky s\u2019est dit \u00ab\u00a0reconnaissant envers le pontife pour ses pri\u00e8res en faveur de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, dans un message publi\u00e9 sur Twitter.          Les livraisons de p\u00e9trole russe \u00e0 la R\u00e9publique tch\u00e8que ont repris apr\u00e8s une suspension de huit jours li\u00e9e aux sanctions visant Moscou et portant sur les droits de transit par l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 vendredi l\u2019op\u00e9rateur tch\u00e8que MERO. La Hongrie a par ailleurs annonc\u00e9 que Gazprom avait commenc\u00e9 \u00e0 lui livrer plus de gaz que pr\u00e9vu dans leurs pr\u00e9c\u00e9dents accords commerciaux.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/663/0/5816/2908/1342/671/60/0/8bd37c3_1660238852266-2022-08-04t000000z-1085840555-rc2lpv9tjsl9-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir dimanche matin","dateModified":"2022-08-14T05:54:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/14/guerre-en-ukraine-en-direct-un-premier-navire-humanitaire-sous-l-egide-de-l-onu-est-pret-a-partir-d-ukraine-avec-des-cereales_6138001_3210.html#620325","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/14/guerre-en-ukraine-en-direct-un-premier-navire-humanitaire-sous-l-egide-de-l-onu-est-pret-a-partir-d-ukraine-avec-des-cereales_6138001_3210.html","datePublished":"2022-08-14T04:30:15+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Notre live d\u2019hier est accessible \u00e0 partir de ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/663/0/5816/2908/1342/671/60/0/8bd37c3_1660238852266-2022-08-04t000000z-1085840555-rc2lpv9tjsl9-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous","dateModified":"2022-08-14T05:39:57+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/0/0/5816/3890/1342/897/3/0/8bd37c3_1660238852266-2022-08-04t000000z-1085840555-rc2lpv9tjsl9-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/08/14/18-2">
<filnamedate="20220814"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220814"><AAMMJJHH="2022081418">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ L’origine de l’explosion, qui s’est produite sur le marché de gros de Surmalu, dimanche en début d’après-midi, reste indéterminée.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Le milliardaire Rakesh Jhunjhunwala, surnommé « le Warren Buffet de l’Inde », est mort                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Dérèglement climatique : « Les plates-formes d’expérimentation urbaine contribuent au dynamisme économique local »   Sven-Volker Rehm EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Foucault, Deleuze, Derrida… Aux origines françaises du « wokisme »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Histoire d’une notion : l’apocalypse ou l’histoire sans fin de la fin du monde                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Climat : « La brûlure est la conséquence de l’emprise incontrôlée des entreprises sur nos vies »   Guillaume Quiquerez Economiste et philosophe                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Culture « “Emmanuelle”, la plus longue caresse du cinéma français », sur Arte : anatomie d’un mythe du film érotique                   Culture « Transatlantiques », sur Arte : les paquebots, une course au luxe et au gigantisme                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les casse-pieds de l’été »: tellement hyperdisciplinés qu’ils donnent des complexes   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : les abricots au foin de Crau d’Armand Arnal                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Arménie             Arménie : une explosion à Erevan fait au moins un mort et une vingtaine de blessés      L’origine de l’explosion, qui s’est produite sur le marché de gros de Surmalu, dimanche en début d’après-midi, reste indéterminée.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h10        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        De la fumée s’élève du marché de Surmalu, à Erevan, dimanche 14 août 2022.  DANIEL BOLSHAKOV / AP                 Une explosion d’origine indéterminée a fait, dimanche 14 août, au moins un mort et « une vingtaine de blessés » dans une zone commerciale d’Erevan, la capitale, ont annoncé les autorités arméniennes. Un premier bilan qui pourrait évoluer.            « D’après les données préliminaires, une explosion s’est produite qui a déclenché un incendie », a déclaré le ministère des situations d’urgence dans un communiqué.            L’explosion est survenue en début d’après-midi sur le marché de gros de Surmalu.            Des vidéos et des photos circulant sur les réseaux sociaux montrent une épaisse colonne de fumée noire s’élever dans le ciel. Sur une vidéo, on peut entendre plusieurs détonations se succéder, comme un crépitement de feu d’artifice.                 Selon le ministère des situations d’urgence, dix camions de pompiers interviennent sur place et dix autres sont en route pour leur prêter main-forte.            Petit pays du Caucase d’environ trois millions d’habitants, l’Arménie traverse une période difficile depuis une guerre en 2020 contre l’Azerbaïdjan voisin qui s’est soldée par une lourde défaite et une crise politique majeure.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Haut-Karabakh : Vladimir Poutine scelle la défaite d’Erevan après l’accord de « cessez-le-feu total » entre l’Arménie et l’Azerbaïdjan                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 16 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Versailles, côté cour  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/14/armenie-une-explosion-a-erevan-fait-au-moins-un-mort-et-une-vingtaine-de-blesses_6138023_3210.html"},"headline":"Arm\u00e9nie\u00a0: une explosion \u00e0 Erevan fait au moins un mort et une vingtaine de bless\u00e9s","dateCreated":"2022-08-14T13:10:11+02:00","datePublished":"2022-08-14T13:10:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Arm\u00e9nie"],"keywords":["International","Europe","Arm\u00e9nie"],"description":"L\u2019origine de l\u2019explosion, qui s\u2019est produite sur le march\u00e9 de gros de Surmalu, dimanche en d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi, reste ind\u00e9termin\u00e9e.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/14/606/0/5000/2500/1342/671/60/0/77d45ac_950981d8d68042569d6cecd59ea454b1-950981d8d68042569d6cecd59ea454b1-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Arm\u00e9nie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/armenie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/14/18-3">
<filnamedate="20220814"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220814"><AAMMJJHH="2022081418">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Le pays, historiquement connu pour ses pluies régulières, subit des sécheresses répétées. La sauvegarde des digues, qui peuvent céder si elles s’assèchent, y est prioritaire sur tous les autres usages de l’eau.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Le milliardaire Rakesh Jhunjhunwala, surnommé « le Warren Buffet de l’Inde », est mort                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Dérèglement climatique : « Les plates-formes d’expérimentation urbaine contribuent au dynamisme économique local »   Sven-Volker Rehm EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Foucault, Deleuze, Derrida… Aux origines françaises du « wokisme »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Histoire d’une notion : l’apocalypse ou l’histoire sans fin de la fin du monde                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Climat : « La brûlure est la conséquence de l’emprise incontrôlée des entreprises sur nos vies »   Guillaume Quiquerez Economiste et philosophe                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Culture « “Emmanuelle”, la plus longue caresse du cinéma français », sur Arte : anatomie d’un mythe du film érotique                   Culture « Transatlantiques », sur Arte : les paquebots, une course au luxe et au gigantisme                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les casse-pieds de l’été »: tellement hyperdisciplinés qu’ils donnent des complexes   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : les abricots au foin de Crau d’Armand Arnal                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Pays-Bas             Les Pays-Bas officiellement déclarés en « pénurie d’eau »      Le pays, historiquement connu pour ses pluies régulières, subit des sécheresses répétées. La sauvegarde des digues, qui peuvent céder si elles s’assèchent, y est prioritaire sur tous les autres usages de l’eau.          Par Cédric Vallet(Bruxelles, correspondance)         Publié aujourd’hui à 13h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La partie la plus claire des rochers montre le niveau d’eau normal de la rivière Waal, alors que les niveaux d’eau ont chuté en raison de la sécheresse à Ochten, aux Pays-Bas, le 9 août 2022.  PETER DEJONG / AP               La sécheresse frappe au nord de l’Europe, y compris aux Pays-Bas, nation pourtant connue pour son abondance d’eau et ses pluies régulières. Les provinces bataves se sont même construites sur la maîtrise des eaux, leur évacuation et la protection contre les inondations ou la submersion maritime, un tiers de la surface du pays se situant en dessous du niveau de la mer.          Mais en cette année de pluie quasi absente, les Néerlandais sont confrontés au spectre du manque d’eau douce. Avec le réchauffement climatique, les épisodes de sécheresse, historiquement rares, deviennent récurrents. « L’année 2018 a été une année de sécheresse très marquée, suivie de deux années très sèches. Alors que ce thème suscitait auparavant une relative indifférence, les pouvoirs publics ont commencé à affiner leur politique de gestion de l’eau en cas de pénurie », explique Henny Van Lanen, coordinateur du centre européen des sécheresses, à l’université de Wageningue.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Espagne, des milliers de puits illégaux aggravent la pénurie d’eau                 Le 2 août, le gouvernement néerlandais a officiellement déclaré le pays en « pénurie d’eau ». Cette annonce ne s’accompagne pas pour l’instant d’interdictions majeures, car les stocks d’eau potable ne sont pas menacés. L’Etat compte sur la prise de conscience des habitants pour éviter les gaspillages. Toutefois, au niveau local, les interdictions d’utiliser les eaux de surface à des fins agricoles se multiplient. Car l’eau diminue à vue d’œil.          Avantage aux eaux salées          « Le déficit de précipitations allié à un faible débit du Rhin et de la Meuse nous confronte à de sérieuses difficultés », relate Wiebe Borren, de l’ONG de conservation de la nature Natuurmonumenten. L’eau douce des Pays-Bas provient des précipitations, mais aussi, en grande partie, du Rhin, de la Meuse et de leurs affluents. Le débit fluvial joue un rôle crucial dans l’organisation du pays. Et ce flux s’étiole. A Lobith, à la frontière avec l’Allemagne, le débit habituel du Rhin à cette période de l’année est de 1 750 mètres cubes par seconde. Vendredi 12 août, il n’était plus que de 749 m3.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Italie, la vétusté des canalisations responsable d’un gaspillage d’eau permanent                 Le trafic fluvial du port de Rotterdam jusqu’à la Ruhr (un affluent du Rhin), artère du commerce international, est particulièrement touché. Les bateaux qui remontent le fleuve, chargés de charbon, de métaux, de sable ou de pétrole, vers l’Allemagne, ou le descendent vers Rotterdam, avec des produits manufacturés, doivent réduire leur tonnage. La circulation est plus lente et le coût du transport de marchandises sur le Rhin grimpe considérablement.               La baisse du débit du Rhin et de la Meuse aux Pays-Bas donne aussi un avantage aux eaux de mer dans la bataille que se livrent eaux salées et eaux douces. « Lorsque le débit de l’eau du Rhin et de la Meuse est faible, l’eau salée entre plus haut dans nos rivières, l’impact de la salinisation est alors ressenti dans l’agriculture, l’horticulture et dans certaines tourbières qui ont besoin d’eau fraîche », analyse Henny Van Lanen.        Il vous reste 36.34% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/14/les-pays-bas-officiellement-declares-en-penurie-d-eau_6138022_3210.html"},"headline":"Les Pays-Bas officiellement d\u00e9clar\u00e9s en \u00ab\u00a0p\u00e9nurie d\u2019eau\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-14T13:00:07+02:00","datePublished":"2022-08-14T13:00:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Pays-Bas"],"keywords":["International","Europe","Pays-Bas"],"description":"Le pays, historiquement connu pour ses pluies r\u00e9guli\u00e8res, subit des s\u00e9cheresses r\u00e9p\u00e9t\u00e9es. La sauvegarde des digues, qui peuvent c\u00e9der si elles s\u2019ass\u00e8chent, y est prioritaire sur tous les autres usages de l\u2019eau.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9dric Vallet","description":"Bruxelles, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/a2ffdc3_c1972a609d1045fc91e33a11eee0f716-c1972a609d1045fc91e33a11eee0f716-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pays-Bas","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pays-bas/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/14/18-4">
<filnamedate="20220814"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220814"><AAMMJJHH="2022081418">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ Plus de 40 % de l’eau qui coule dans les installations italiennes se perd en route. Dans un tiers des principales villes du pays, le taux de dispersion dépasse même 45 %. Le chantier de mise aux normes s’avère titanesque.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Le milliardaire Rakesh Jhunjhunwala, surnommé « le Warren Buffet de l’Inde », est mort                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Dérèglement climatique : « Les plates-formes d’expérimentation urbaine contribuent au dynamisme économique local »   Sven-Volker Rehm EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Foucault, Deleuze, Derrida… Aux origines françaises du « wokisme »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Histoire d’une notion : l’apocalypse ou l’histoire sans fin de la fin du monde                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Climat : « La brûlure est la conséquence de l’emprise incontrôlée des entreprises sur nos vies »   Guillaume Quiquerez Economiste et philosophe                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Culture « “Emmanuelle”, la plus longue caresse du cinéma français », sur Arte : anatomie d’un mythe du film érotique                   Culture « Transatlantiques », sur Arte : les paquebots, une course au luxe et au gigantisme                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les casse-pieds de l’été »: tellement hyperdisciplinés qu’ils donnent des complexes   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : les abricots au foin de Crau d’Armand Arnal                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Italie             En Italie, la vétusté des canalisations responsable d’un gaspillage d’eau permanent      Plus de 40 % de l’eau qui coule dans les installations italiennes se perd en route. Dans un tiers des principales villes du pays, le taux de dispersion dépasse même 45 %. Le chantier de mise aux normes s’avère titanesque.          Par Olivier Bonnel(Rome, correspondance)         Publié aujourd’hui à 06h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un travailleur déplace un tube à l’intérieur d’une pompe d’assèchement à Boretto (Italie), sur le fleuve Pô, le 15 juin 2022.  LUCA BRUNO / AP               En mars, les écoles étaient restées fermées dans une vingtaine de communes de la province de Chieti, dans les Abruzzes (centre), la distribution d’eau ayant été interrompue en raison de travaux de réparation sur des canalisations. Une semaine plus tard, elle n’était plus disponible que par intermittence dans les foyers de la région. « J’ai cessé de publier les avis de coupure d’eau sur mon profil Facebook, car les gens m’ont répondu qu’il y avait de toute façon des interruptions toutes les nuits », confiait alors, dépité, Filippo Paolini, le maire de Lanciano, l’une des communes touchées. Cet épisode est révélateur du gaspillage d’eau en Italie, un mal qui n’est pas nouveau mais qui resurgit avec acuité alors que la Péninsule est frappée par une vague de sécheresse historique.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Italie, une sécheresse historique affecte la production agricole et énergétique                 « L’Italie est un pays qui a fait de l’eau un triste exemple de son incapacité à gérer intelligemment un bien crucial pour notre survie et notre bien-être », fustige l’organisation World Wide Fund for Nature (WWF), qui a, ces dernières semaines, tiré plusieurs fois la sonnette d’alarme face à la déperdition de l’eau. « Les Italiens consomment, mais il vaudrait peut-être mieux dire “gaspillent”, plus d’eau que tous les Européens, poursuit l’ONG, avec une consommation individuelle quotidienne moyenne d’environ 220 litres d’eau. »               Selon les données de l’Institut national des statistiques italien, plus de 40 % de l’eau qui coule dans les canalisations italiennes se perd en cours d’acheminement. Dans un tiers des principales villes du pays, le taux de dispersion dépasse même les 45 %. La province de Chieti détient le triste record national avec 70 % de perte. Parmi les régions les plus touchées figurent également la Sicile ou la Basilicate (Italie méridionale).          Course contre la montre          Le principal problème réside avant tout dans la vétusté des installations : 60 % du réseau de canalisation italien a plus de trente ans, et 25 % de ces tuyaux ont été posés il y a plus de cinquante ans. La presse locale chronique régulièrement les ruptures de canalisations, transformant certaines rues en rivières, comme tout récemment encore à deux pas de la basilique Saint-Pierre, à Rome, où les poubelles ont été emportées par les eaux, sous les yeux médusés des touristes.          Le chantier de mise aux normes s’avère titanesque, l’Italie possédant un réseau de plus de 500 000 kilomètres de canalisations, mais le gouvernement, fort de ses investissements, a pour ambition de réduire les pertes d’eau de 15 % d’ici à 2026. Le plan national de relance et de résilience (PNRR), qui fixe les objectifs jusqu’à cette date, prévoit une ligne budgétaire de près de 4 milliards d’euros pour protéger les ressources hydriques, dont 900 millions pour la maintenance des infrastructures.        Il vous reste 44.36% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/14/en-italie-la-vetuste-des-canalisations-responsable-d-un-gaspillage-d-eau-permanent_6137997_3210.html"},"headline":"En Italie, la v\u00e9tust\u00e9 des canalisations responsable d\u2019un gaspillage d\u2019eau permanent","dateCreated":"2022-08-14T06:00:27+02:00","datePublished":"2022-08-14T06:00:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Italie"],"keywords":["International","Europe","Italie"],"description":"Plus de 40\u00a0% de l\u2019eau qui coule dans les installations italiennes se perd en route. Dans un tiers des principales villes du pays, le taux de dispersion d\u00e9passe m\u00eame 45\u00a0%. Le chantier de mise aux normes s\u2019av\u00e8re titanesque.","author":[{"@type":"Person","name":"Olivier Bonnel","description":"Rome, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/1213/0/7273/3636/1342/671/60/0/5249d0f_1660387687671-ap22167654763993.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/14/18-5">
<filnamedate="20220814"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220814"><AAMMJJHH="2022081418">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Kiev et Moscou ont encore échangé des accusations de tirs sur la plus grande centrale d’Europe, occupée par la Russie et déjà visée à plusieurs reprises. A Kramatorsk, une frappe russe a fait trois morts.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                                Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Le milliardaire Rakesh Jhunjhunwala, surnommé « le Warren Buffet de l’Inde », est mort                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Dérèglement climatique : « Les plates-formes d’expérimentation urbaine contribuent au dynamisme économique local »   Sven-Volker Rehm EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Foucault, Deleuze, Derrida… Aux origines françaises du « wokisme »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Histoire d’une notion : l’apocalypse ou l’histoire sans fin de la fin du monde                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Climat : « La brûlure est la conséquence de l’emprise incontrôlée des entreprises sur nos vies »   Guillaume Quiquerez Economiste et philosophe                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Culture « “Emmanuelle”, la plus longue caresse du cinéma français », sur Arte : anatomie d’un mythe du film érotique                   Culture « Transatlantiques », sur Arte : les paquebots, une course au luxe et au gigantisme                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les casse-pieds de l’été »: tellement hyperdisciplinés qu’ils donnent des complexes   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : les abricots au foin de Crau d’Armand Arnal                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Guerre en Ukraine, en direct : Volodymyr Zelensky accuse les Russes de « chantage » à propos de la centrale nucléaire de Zaporijia Kiev et Moscou ont encore échangé des accusations de tirs sur la plus grande centrale d’Europe, occupée par la Russie et déjà visée à plusieurs reprises. A Kramatorsk, une frappe russe a fait trois morts.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                06:32      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce direct est terminé        Notre nouveau direct est accessible ici.                    01:19      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Exportations de céréales : seize navires ont quitté les ports ukrainiens, selon Volodymyr Zelensky        Dans son allocution vidéo de soirée, samedi, le président ukrainien Volodymyr Zelensky a fait le point sur les exportations de céréales ukrainiennes par bateaux, qui ont pu reprendre début août après cinq mois de blocus.          « Un total de seize navires transportant des céréales pour sept pays sur trois continents ont quitté les ports ukrainiens », détaille M. Zelensky. Les continents en question sont l’Europe, l’Asie et l’Afrique.          « Près d’un demi-million de tonnes de produits agricoles étaient à bord : maïs, blé, huile de tournesol, soja et autres biens absolument nécessaires au marché mondial », explique-t-il encore. « En moins de deux semaines, trois de nos ports – Odessa, Chornomorsk et Pivdenny – ont réussi à exporter un tel volume, qui est égal à la totalité des exportations agricoles par route pour juillet et plus des deux tiers des exportations par rail pour le mois passé », se réjouit le président ukrainien.                    Lire aussi :  Les déboires du cargo « Razoni » jettent un doute sur la levée du blocus russe en mer Noire                                           22:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                        Des habitants de Kramatorsk, dans la région de Donetsk, sur le lieu d’un bombardement russe, le 13 août 2022. ANATOLII STEPANOV / AFP                               22:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Zelensky dénonce le « cynisme » des russes à propos de la centrale de Zaporijia        Dans son allocution quotidienne, le président ukrainien Volodymyr Zelensky a dénoncé un « chantage russe » autour du site nucléaire de Zaporijia.          « Les occupants essaient d’intimider les gens de façon extrêmement cynique en utilisant la centrale nucléaire de Zaporijia, a dit le président qui affirme que les forces russes se « cachent » derrière la centrale pour bombarder les villes sous contrôle ukrainien de Nikopol et Marhanets, qui se trouve sur l’autre rive du Dniepr, juste en face de la centrale. M. Zelensky a souhaité que les responsables de ces attaques soient « jugés devant une cour internationale ».                    22:07      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Hongrie obtient des livraisons de gaz supplémentaires de Gazprom        La Hongrie a obtenu gain de cause, alors que Moscou réduit depuis des semaines ses livraisons de gaz à l’Europe. Budapest a annoncé samedi que la Russie avait commencé à lui livrer plus de gaz naturel que prévu dans leurs précédents accords commerciaux, après une visite de son ministre des affaires étrangères à Moscou. Le chef de la diplomatie hongroise, Peter Szijjarto, avait effectué un déplacement impromptu à Moscou en juillet afin de discuter de l’achat de 700 millions de mètres cubes supplémentaires de gaz, qui viendraient s’ajouter aux 4,5 milliards livrés chaque année à Budapest avant le conflit en Ukraine.          « C’est le devoir du gouvernement hongrois d’assurer un approvisionnement sûr en gaz pour le pays, et nous sommes à la hauteur », a déclaré sur Facebook un haut fonctionnaire du ministère, Tamas Menczer. Jusqu’à la fin du mois d’août, un volume additionnel de 2,6 millions de mètres cubes quotidiens arrivera du Sud via le gazoduc Turkstream, a-t-il précisé, ajoutant que des négociations étaient en cours concernant les livraisons de septembre.  « A la lumière de ce que nous savons de l’état actuel du marché européen, il est clair que l’acquisition d’un aussi gros volume est impossible sans des sources russes », a fait valoir M. Menczer.          L’Union européenne a commencé à mettre en œuvre un plan visant à réduire sa consommation de gaz de 15 % pour faire face à la flambée des prix de l’énergie provoquée par l’invasion russe de l’Ukraine. Certains pays du bloc européen ont néanmoins des réticences à suivre strictement ce plan. La Hongrie, qui dépend du gaz acheminé directement depuis la Russie, a demandé un régime dérogatoire.                    Lire aussi :  Face aux menaces de la Russie, les Etats membres de l’UE s’entendent pour réduire de 15 % leur consommation de gaz                       21:20      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Emmanuel Macron signe la ratification d’adhésion de la Suède et de la Finlande à l’OTAN        Emmanuel Macron a signé samedi, au nom de la France, le protocole de ratification d’adhésion de la Finlande et de la Suède à l’OTAN, qui avait été adoptée par le Parlement français le 2 août. « Ce choix souverain de la Finlande et de la Suède, deux partenaires européens, permettra de renforcer leur sécurité face à la menace actuelle dans leur voisinage immédiat et apportera une contribution significative, au vu des capacités de ces deux partenaires, à la posture collective et à notre sécurité européenne », a fait valoir l’Elysée.          La Suède et la Finlande ont renoncé à leur neutralité traditionnelle en raison de l’invasion russe en Ukraine. « Vingt alliés » ont « déjà ratifié les protocoles », avait précisé, lors de l’adoption par le Parlement français, la ministre des affaires étrangères, Catherine Colonna. Les deux pays ont besoin d’une ratification des trente Etats membres de l’organisation pour bénéficier de la protection de l’article 5 de la Charte de l’OTAN en cas d’attaque.                    Lire aussi :  Les six mois qui ont poussé la Finlande et la Suède dans les bras de l’OTAN                       21:07      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les forces ukrainiennes contrôlent toujours une petite zone de Louhansk, selon le gouverneur de la région        Les forces ukrainiennes continuent de se battre dans la région de Louhansk, prise par les Russes début juillet. Le gouverneur ukrainien de l’oblast, Serhi Haïdaï, a déclaré sur Telegram que les troupes ukrainiennes contrôlaient toujours une petite zone dans la région. Selon lui, les soldats ukrainiens sont enfermés dans une raffinerie de pétrole à la périphérie de Lyssytchansk, une ville dont Moscou a revendiqué la prise il y a plus d’un mois. M. Haïdaï, les forces de Kiev ont aussi la maîtrise de plusieurs territoires près d’un village.          « Il est difficile savoir à combien de milliers de bombardements ce territoire de la région libre de Louhansk a résisté au cours du dernier mois et demi », a écrit Serhi Haidai.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine : la bataille de Donetsk s’engage après la chute de la ville de Lyssytchansk                       19:18      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Quatre canons automoteurs slovaques ont été livrés à l’Ukraine        Le ministre de la défense ukrainien, Oleksii Reznikov, a salué samedi sur Twitter l’arrivée de quatre canons automoteurs Zuzana envoyés à l’Ukraine par la Slovaquie. Après les M777 américains, les FH70 italiens, les Caesar français, les M109, notamment norvégiens, les Krab polonais et les PzH 2000 allemands, les Zuzana sont le septième type d’obusiers de calibre 155 mm (le calibre OTAN) à être envoyés à Kiev, souligne le ministre.                    Son homologue slovaque, Jaro Nad, en a lui aussi fait l’annonce sur Twitter. « La Slovaquie aide à protéger des vies ukrainiennes innocentes », a-t-il écrit en introduction de son message.                    Le 13/08 à 18:01      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les ponts d’Antonivsky et de Kakhovka, des « points de vulnérabilité majeurs » pour les Russes        L’armée ukrainienne a affirmé cette semaine avoir rendu « inutilisable » un pont situé près de la centrale hydroélectrique de Kakhovka, dans la région de Kherson, occupée par les forces russes dans le sud du pays. Le 8 août, l’armée ukrainienne avait annoncé avoir frappé une autre infrastructure située dans la même région, le pont autoroutier Antonivsky, d’importance stratégique pour la logistique des forces russes.          Pour le ministère de la défense britannique, les frappes ukrainiennes sur ces deux infrastructures donnant accès aux territoires occupés par les Russes, sur la rive droite du Dniepr, les ont probablement rendues impraticables pour les véhicules militaires lourds, et donc inadaptées aux besoins d’un ravitaillement militaire d’ampleur. Le renseignement britannique estime que les Russes n’ont pu effectuer que des réparations superficielles du pont Antonivsky, qui reste probablement miné. Depuis la fin du mois de juillet, les forces de Moscou utilisent un ferry pour leur ravitaillement militaire dans cette zone.          « Même si la Russie parvient à effectuer d’importantes réparations sur les ponts, ces derniers resteront des points de vulnérabilité majeurs. […] Avec leur chaîne d’approvisionnement limitée, l’importance des stocks que la Russie a réussi à établir sur la rive droite pourrait s’avérer être un facteur déterminant pour l’endurance des troupes », analysent les Britanniques.                    Le 13/08 à 17:45   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Une femme blessée par un tir de roquette russe avec sa fille, à Kramatorsk, dans la région de Donetsk, en Ukraine orientale, samedi 13 août 2022. DAVID GOLDMAN / AP                 Du sang sur un banc où une personne a été tuée dans une attaque à la roquette russe la nuit dernière, à Kramatorsk, dans la région de Donetsk, dans l’est de l’Ukraine, samedi 13 août 2022. DAVID GOLDMAN / AP                     Le 13/08 à 17:14   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La France est-elle prête pour un conflit à « haute intensité » comme en Ukraine ?        Le débat hante les casernes de l’Hexagone depuis le 24 février et l’entrée des troupes russes sur le sol ukrainien. Traditionnellement réticents à évoquer leurs faiblesses, les différents chefs d’état-major de l’armée française ont levé un voile sur leurs réflexions, à l’occasion des auditions menées à huis clos en juillet par la nouvelle commission de la défense de l’Assemblée nationale, dont les comptes rendus ont été publiés début août.          Drones, missiles sol-air, aviation de chasse, stocks de munitions... Ces auditions se révèlent riches d’enseignements sur les besoins, parfois criants, des armées.                    Lire aussi :  Armée française : l’alerte des chefs d’état-major                                 Le 13/08 à 16:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Des images satellites montrent des traces d’explosion sur un aérodrome militaire biélorusse        Le flou persiste quant aux événements qui ont eu lieu dans la nuit de mercredi à jeudi près d’un aérodrome militaire à Ziabrovka, dans la région de Gomel, en Biélorussie. Une chaîne Telegram biélorusse, spécialisée notamment dans le suivi et la surveillance du conflit en Ukraine, a affirmé qu’« au moins huit explosions » se sont produites près de cet aérodrome, qui abriterait du matériel militaire russe. Principal allié de Moscou, le président biélorusse, Alexandre Loukachenko, au pouvoir depuis 1994, avait laissé libre accès au territoire de son pays à l’armée russe pour qu’elle puisse lancer son offensive sur l’Ukraine le 24 février.          L’armée biélorusse a démenti, affirmant qu’il s’agissait d’un simple incident survenu lors d’un contrôle. « Un véhicule a pris feu après le remplacement de son moteur, a fait savoir le ministère de la défense biélorusse dans un communiqué. Le feu a été rapidement maîtrisé. Personne n’a été blessé. »          Des images satellites publiées samedi par Maxar Technologies montrent cependant les traces d’un incendie et d’une explosion survenue sur la piste principale de l’aérodrome. Le chef adjoint du département opérationnel de l’état-major des forces armées ukrainiennes, Oleksi Hromov, a affirmé dans la semaine que les forces ukrainiennes n’étaient pas en cause.                Une image satellite prise le 12 août 2022 et publiée samedi 13 août par Maxar Technologies montre les traces d’un incendie et d’une explosion survenue sur la piste principale de l’aérodrome de Ziabrovka, en Biélorussie. HANDOUT / AFP                     Le 13/08 à 16:09      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ukraine et Russie s’accusent à nouveau de tirs sur la centrale nucléaire de Zaporijia        Kiev et Moscou ont de nouveau échangé samedi des accusations de tirs sur la centrale nucléaire de Zaporijia, la plus grande d’Europe, occupée par la Russie et visée à plusieurs reprises depuis une semaine.          « Limitez votre présence dans les rues d’Enerhodar ! Nous avons reçu des informations sur de nouvelles provocations de la part des occupants » russes, a déclaré sur Telegram l’agence nucléaire ukrainienne Energoatom, republiant le message d’un dirigeant local d’Enerhodar − ville dans laquelle se trouve la centrale − resté loyal à Kiev.          « Selon les témoignages des habitants, des bombardements sont à nouveau en cours en direction de la centrale nucléaire de Zaporijia (...) L’intervalle entre le départ et l’arrivée des tirs est de 3 à 5 secondes », ajoute le message.          De leur côté, les autorités d’occupation installées par la Russie dans les zones envahies de la région de Zaporijia ont sans surprise accusé les forces ukrainiennes d’être à l’origine de ces tirs.          « Enerhodar et la centrale nucléaire de Zaporijia sont à nouveau sous le feu des militants [du président ukrainien Volodymyr] Zelensky », a déclaré sur Telegram un membre de l’administration militaire et civile prorusse, Vladimir Rogov.          Les projectiles sont tombés « dans des zones situées sur les berges du Dniepr et dans la centrale », a-t-il affirmé, sans faire état de victime ni de dégâts.          Le fleuve Dniepr (Dnipro, en ukrainien) sépare les zones aux mains des Russes de celles contrôlées par les autorités ukrainiennes.          Plusieurs bombardements dont les deux parties s’accusent mutuellement ont visé la centrale de Zaporijia depuis la semaine dernière, faisant craindre une catastrophe nucléaire et provoquant jeudi une réunion du Conseil de sécurité de l’ONU.          Les premières frappes, le 5 août, ont notamment touché un transformateur de ligne électrique haute tension, entraînant l’arrêt automatique du réacteur n°3 de la plus grande centrale nucléaire d’Europe et le démarrage de ses groupes électrogènes de secours. Les dernières frappes en date, jeudi, ont endommagé une station de pompage et des capteurs de mesure de la radioactivité.          Les autorités ukrainiennes, soutenues par leurs alliés occidentaux, appellent à la démilitarisation de la zone et au retrait des troupes russes qui occupent le site depuis mars, Volodymyr Zelensky dénonçant le « chantage nucléaire russe ».                    Le 13/08 à 16:05   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Brittney Griner, une championne prise dans le jeu géopolitique        Condamnée à neuf ans de prison par un tribunal russe pour « possession et trafic de drogue » − du liquide de vapoteuse à base de cannabis, interdit en Russie, mais légal dans de nombreux Etats américains −, Brittney Griner se trouve prise au piège de la crise géopolitique entre la Russie et les Etats-Unis sur fond de conflit en Ukraine.          Moscou a confirmé, samedi, des « discussions » en vue d’« un échange » de prisonniers avec Washington. Mais l’histoire de cette double championne olympique et du monde avec les Etats-Unis, qui s’est affirmée dès le début de sa carrière comme un modèle, ne se résume pas à une simple monnaie d’échange.                    Lire aussi :  La basketteuse américaine, Brittney Griner, prise de guerre de Moscou                                 Le 13/08 à 15:23   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Le navire « Fulmar S » transportant 12 000 tonnes de maïs quitte le port d’Odessa, le 13 août 2022. NINA LYASHONOK / AP                     Le 13/08 à 14:24   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Des tombes recouvertes de terre pendant l’enterrement de plusieurs civils non identifiés, dans un cimetière local de la ville de Boutcha, dans la région de Kiev, le 11 août 2022. SERGEI SUPINSKY / AFP                     Le 13/08 à 13:48      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Trafiquant d’armes russe contre basketteuse américaine : les négociations sont en cours pour un possible échange de prisonniers        Un diplomate russe a confirmé samedi que Moscou et Washington discutaient d’un possible échange de prisonniers impliquant notamment un trafiquant d’armes russe détenu aux Etats-Unis. Washington a plusieurs fois déclaré avoir fait une « offre importante » pour obtenir la libération de deux Américains détenus en Russie, la basketteuse Brittney Griner et un ancien soldat américain, Paul Whelan.          Brittney Griner, considérée comme l’une des meilleures joueuses de basket au monde, a été arrêtée en février à Moscou en possession d’une vapoteuse contenant du liquide à base de cannabis. Son cas a pris une ampleur géopolitique dans le contexte de la crise entre Moscou et Washington liée à l’invasion de l’Ukraine par la Russie.          Selon des médias américains, l’échange impliquerait un célèbre trafiquant d’armes russe détenu aux Etats-Unis, Viktor Bout, surnommé « le Marchand de mort ». M. Bout a été arrêté en Thaïlande en 2008 et purge une peine de vingt-cinq ans de prison aux Etats-Unis. Son parcours hors du commun a été l’une des inspirations du film Lord of War, dans lequel Nicolas Cage interprète un trafiquant d’armes cynique.          « Les discussions sur le sujet très sensible d’un échange de [prisonniers] se déroulent via des canaux choisis par nos présidents », a déclaré le directeur du département Amérique du Nord au ministère des affaires étrangères russe, Alexandre Dartchiev. Les noms cités par la presse américaine « sont effectivement considérés. La Russie cherche à obtenir la libération de Viktor Bout depuis longtemps », a-t-il ajouté dans un entretien publié samedi par l’agence de presse russe TASS.          « La “diplomatie silencieuse” continue et devrait porter ses fruits si, bien sûr, Washington (…) se garde de tomber dans la propagande », a-t-il ajouté. C’est la première fois que Moscou confirme que des discussions ont lieu sur un possible échange impliquant M. Bout. Le Kremlin a plusieurs fois reproché à Washington de faire des déclarations publiques sur les négociations en cours.                    Le 13/08 à 11:39   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Des enfants tiennent des équipements militaires antichars et antiaériens usagés, lors d’une exposition en plein air dans la ville de Lviv, le 12 août 2022. YURIY DYACHYSHYN / AFP                     Le 13/08 à 10:02   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Des militaires ukrainiens tirent avec un système de roquettes multiples sur une ligne de front dans la région de Kharkiv, le 12 août 2022. STRINGER / REUTERS                     Le 13/08 à 06:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le PIB de la Russie a baissé de 4 % au deuxième trimestre par rapport à 2021        Le produit intérieur brut de la Russie s’est contracté de 4 % au deuxième trimestre de cette année par rapport à celui de l’année 2021, a annoncé vendredi Rosstat, le service statistique de l’Etat.          C’est le premier trimestre complet depuis que la Russie a envahi l’Ukraine le 24 février. Le pays est touché par plusieurs séries de sanctions internationales depuis le début de la guerre en Ukraine, notamment des sanctions qui ont coupé certaines banques russes du système de transfert international Swift, ainsi que par le départ de nombreuses entreprises étrangères.          Selon le rapport du service Rosstat, le commerce de gros a baissé de 15,3 % et le commerce de détail de 9,8 %. Ces chiffres semblent couper l’élan économique de la Russie, qui avait signalé des augmentations considérables de son PIB au premier trimestre de 2022 et pour les trois derniers trimestres de 2021.                                         Le contexte          Image de couverture :   ANDREY BORODULIN / AFP          Kiev et Moscou ont de nouveau échangé samedi des accusations de tirs sur la centrale nucléaire de Zaporijia. « Limitez votre présence dans les rues d’Enerhodar ! Nous avons reçu des informations sur de nouvelles provocations de la part des occupants » russes, a déclaré sur Telegram l’agence nucléaire ukrainienne Energoatom. De leur côté, les autorités d’occupation installées par la Russie dans les zones envahies de la région de Zaporijia ont sans surprise accusé les forces ukrainiennes d’être à l’origine de ces tirs.Au moins trois personnes ont été tuées, vendredi, par un bombardement russe sur Kramatorsk, une des dernières grandes villes encore sous contrôle ukrainien de la région de Donetsk, dans l’est de l’Ukraine, a annoncé son maire, Oleksandr Hontcharenko. Des rapports précédents faisaient état de treize blessés et d’au moins vingt bâtiments résidentiels endommagés lors de l’attaque.Un responsable local, Anatolii Kurtiev, a rapporté sur Telegram la mort d’une femme due à des frappes russes à Zaporijia, dans le sud de l’Ukraine, vendredi. Deux blessés ont également été hospitalisés.Le Pentagone a assuré vendredi ne pas avoir d’informations sur la cause des récentes explosions sur une base militaire russe en Crimée, tout en soulignant que les Etats-Unis n’avaient livré à Kiev aucune arme permettant d’exécuter une telle frappe.Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a rencontré le pape François, vendredi. M. Zelensky s’est dit « reconnaissant envers le pontife pour ses prières en faveur de l’Ukraine », dans un message publié sur Twitter.Les livraisons de pétrole russe à la République tchèque ont repris après une suspension de huit jours liée aux sanctions visant Moscou et portant sur les droits de transit par l’Ukraine, a annoncé vendredi l’opérateur tchèque MERO. La Hongrie a par ailleurs annoncé que Gazprom avait commencé à lui livrer plus de gaz que prévu dans leurs précédents accords commerciaux.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Tribune. « L’Union européenne ne retrouvera une voix puissante dans le concert des nations que si elle assure sa souveraineté alimentaire »         Reportage. En Ukraine, une minorité hongroise fidèle à Orban         Récit. Les déboires du cargo « Razoni » jettent un doute sur la levée du blocus russe en mer Noire         Factuel. L’ancien chancelier allemand Gerhard Schröder, sanctionné pour ses liens avec Vladimir Poutine, lance des poursuites contre le Bundestag         Reportage. En Ukraine, Boutcha et Kharkiv débordées par les cadavres         Reportage. A Vylkove, l’amertume des femmes des prisonniers de guerre de l’île des Serpents         Factuel. Centrale nucléaire de Zaporijia : « L’heure est grave », dit le chef de l’AIEA au Conseil de sécurité de l’ONU         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html","coverageStartTime":"2022-08-14T04:28:14+00:00","coverageEndTime":"2022-08-14T04:33:29+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky accuse les Russes de \u00ab\u00a0chantage\u00a0\u00bb \u00e0 propos de la c...","description":"Kiev et Moscou ont encore \u00e9chang\u00e9 des accusations de tirs sur la plus grande centrale d\u2019Europe, occup\u00e9e par la Russie et d\u00e9j\u00e0 vis\u00e9e \u00e0 plusieurs reprises. A Kramatorsk, une frappe russe a fait trois morts.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : Volodymyr Zelensky accuse les Russes de « chantage » à propos de la centrale nucléaire de Zaporijia","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Kiev et Moscou ont encore \u00e9chang\u00e9 des accusations de tirs sur la plus grande centrale d\u2019Europe, occup\u00e9e par la Russie et d\u00e9j\u00e0 vis\u00e9e \u00e0 plusieurs reprises. A Kramatorsk, une frappe russe a fait trois morts.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/0/0/3685/2457/1342/894/3/0/0b85ca4_1660232470169-000-32g84yh.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-08-14T04:28:14+00:00"
,"endDate":"2022-08-14T04:33:29+00:00"
  Notre nouveau direct est accessible ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/136/0/3686/1843/1342/671/60/0/0b85ca4_1660232470169-000-32g84yh.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce direct est termin\u00e9","dateModified":"2022-08-14T04:32:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html#620317","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html","datePublished":"2022-08-13T23:19:36+00:00","articleBody":"     Dans son allocution vid\u00e9o de soir\u00e9e, samedi, le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky a fait le point sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes par bateaux, qui ont pu reprendre d\u00e9but ao\u00fbt apr\u00e8s cinq mois de blocus.          \u00ab\u00a0Un total de seize navires transportant des c\u00e9r\u00e9ales pour sept pays sur trois continents ont quitt\u00e9 les ports ukrainiens\u00a0\u00bb, d\u00e9taille M. Zelensky. Les continents en question sont l\u2019Europe, l\u2019Asie et l\u2019Afrique.          \u00ab\u00a0Pr\u00e8s d\u2019un demi-million de tonnes de produits agricoles \u00e9taient \u00e0 bord\u00a0: ma\u00efs, bl\u00e9, huile de tournesol, soja et autres biens absolument n\u00e9cessaires au march\u00e9 mondial\u00a0\u00bb, explique-t-il encore. \u00ab\u00a0En moins de deux semaines, trois de nos ports \u2013 Odessa, Chornomorsk et Pivdenny \u2013 ont r\u00e9ussi \u00e0 exporter un tel volume, qui est \u00e9gal \u00e0 la totalit\u00e9 des exportations agricoles par route pour juillet et plus des deux tiers des exportations par rail pour le mois pass\u00e9\u00a0\u00bb, se r\u00e9jouit le pr\u00e9sident ukrainien.                    Lire aussi :  Les d\u00e9boires du cargo \u00ab\u00a0Razoni\u00a0\u00bb jettent un doute sur la lev\u00e9e du blocus russe en mer Noire                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/136/0/3686/1843/1342/671/60/0/0b85ca4_1660232470169-000-32g84yh.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Exportations de c\u00e9r\u00e9ales\u00a0: seize navires ont quitt\u00e9 les ports ukrainiens, selon Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-08-13T23:26:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html#620315","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html","datePublished":"2022-08-13T20:44:31+00:00","articleBody":"           Des habitants de Kramatorsk, dans la r\u00e9gion de Donetsk, sur le lieu d\u2019un bombardement russe, le 13 ao\u00fbt 2022. ANATOLII STEPANOV \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/6e54fb2_5933354-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky accuse les Russes de \u00ab\u00a0chantage\u00a0\u00bb \u00e0 propos de la c...","dateModified":"2022-08-13T20:44:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html#620312","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html","datePublished":"2022-08-13T20:42:08+00:00","articleBody":"     Dans son allocution quotidienne, le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky a d\u00e9nonc\u00e9 un \u00ab\u00a0chantage russe\u00a0\u00bb autour du site nucl\u00e9aire de Zaporijia.          \u00ab\u00a0Les occupants essaient d\u2019intimider les gens de fa\u00e7on extr\u00eamement cynique en utilisant la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, a dit le pr\u00e9sident qui affirme que les forces russes se\u00a0\u00ab\u00a0cachent\u00a0\u00bb\u00a0derri\u00e8re la centrale pour bombarder les villes sous contr\u00f4le ukrainien de Nikopol et Marhanets, qui se trouve sur l\u2019autre rive du Dniepr, juste en face de la centrale. M. Zelensky a souhait\u00e9 que les responsables de ces attaques soient \u00ab\u00a0jug\u00e9s devant une cour internationale\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/136/0/3686/1843/1342/671/60/0/0b85ca4_1660232470169-000-32g84yh.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zelensky d\u00e9nonce le \u00ab\u00a0cynisme\u00a0\u00bb des russes \u00e0 propos de la centrale de Zaporijia","dateModified":"2022-08-13T20:42:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html#620309","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html","datePublished":"2022-08-13T20:07:22+00:00","articleBody":"     La Hongrie a obtenu gain de cause, alors que Moscou r\u00e9duit depuis des semaines ses livraisons de gaz \u00e0 l\u2019Europe. Budapest a annonc\u00e9 samedi que la Russie avait commenc\u00e9 \u00e0 lui livrer plus de gaz naturel que pr\u00e9vu dans leurs pr\u00e9c\u00e9dents accords commerciaux, apr\u00e8s une visite de son ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res \u00e0 Moscou. Le chef de la diplomatie hongroise, Peter Szijjarto, avait effectu\u00e9 un d\u00e9placement impromptu \u00e0 Moscou en juillet afin de discuter de l\u2019achat de 700\u00a0millions de m\u00e8tres cubes suppl\u00e9mentaires de gaz, qui viendraient s\u2019ajouter aux 4,5\u00a0milliards livr\u00e9s chaque ann\u00e9e \u00e0 Budapest avant le conflit en Ukraine.          \u00ab\u00a0C\u2019est le devoir du gouvernement hongrois d\u2019assurer un approvisionnement s\u00fbr en gaz pour le pays, et nous sommes \u00e0 la hauteur\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur Facebook un haut fonctionnaire du minist\u00e8re, Tamas Menczer. Jusqu\u2019\u00e0 la fin du mois d\u2019ao\u00fbt, un volume additionnel de 2,6\u00a0millions de m\u00e8tres cubes quotidiens arrivera du Sud via le gazoduc Turkstream, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9, ajoutant que des n\u00e9gociations \u00e9taient en cours concernant les livraisons de septembre.  \u00ab\u00a0A la lumi\u00e8re de ce que nous savons de l\u2019\u00e9tat actuel du march\u00e9 europ\u00e9en, il est clair que l\u2019acquisition d\u2019un aussi gros volume est impossible sans des sources russes\u00a0\u00bb, a fait valoir M. Menczer.          L\u2019Union europ\u00e9enne a commenc\u00e9 \u00e0 mettre en \u0153uvre un plan visant \u00e0 r\u00e9duire sa consommation de gaz de 15\u00a0% pour faire face \u00e0 la flamb\u00e9e des prix de l\u2019\u00e9nergie provoqu\u00e9e par l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine. Certains pays du bloc europ\u00e9en ont n\u00e9anmoins des r\u00e9ticences \u00e0 suivre strictement ce plan. La Hongrie, qui d\u00e9pend du gaz achemin\u00e9 directement depuis la Russie, a demand\u00e9 un r\u00e9gime d\u00e9rogatoire.                    Lire aussi :  Face aux menaces de la Russie, les Etats membres de l\u2019UE s\u2019entendent pour r\u00e9duire de 15\u00a0% leur consommation de gaz         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/136/0/3686/1843/1342/671/60/0/0b85ca4_1660232470169-000-32g84yh.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Hongrie obtient des livraisons de gaz suppl\u00e9mentaires de Gazprom","dateModified":"2022-08-13T20:07:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html#620300","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html","datePublished":"2022-08-13T19:20:02+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron a sign\u00e9 samedi, au nom de la France, le protocole de ratification d\u2019adh\u00e9sion de la Finlande et de la Su\u00e8de \u00e0 l\u2019OTAN, qui avait \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e par le Parlement fran\u00e7ais le 2\u00a0ao\u00fbt. \u00ab\u00a0Ce choix souverain de la Finlande et de la Su\u00e8de, deux partenaires europ\u00e9ens, permettra de renforcer leur s\u00e9curit\u00e9 face \u00e0 la menace actuelle dans leur voisinage imm\u00e9diat et apportera une contribution significative, au vu des capacit\u00e9s de ces deux partenaires, \u00e0 la posture collective et \u00e0 notre s\u00e9curit\u00e9 europ\u00e9enne\u00a0\u00bb, a fait valoir l\u2019Elys\u00e9e.          La Su\u00e8de et la Finlande ont renonc\u00e9 \u00e0 leur neutralit\u00e9 traditionnelle en raison de l\u2019invasion russe en Ukraine. \u00ab\u00a0Vingt alli\u00e9s\u00a0\u00bb ont \u00ab\u00a0d\u00e9j\u00e0 ratifi\u00e9 les protocoles\u00a0\u00bb, avait pr\u00e9cis\u00e9, lors de l\u2019adoption par le Parlement fran\u00e7ais, la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Catherine Colonna. Les deux pays ont besoin d\u2019une ratification des trente Etats membres de l\u2019organisation pour b\u00e9n\u00e9ficier de la protection de l\u2019article\u00a05 de la Charte de l\u2019OTAN en cas d\u2019attaque.                    Lire aussi :  Les six mois qui ont pouss\u00e9 la Finlande et la Su\u00e8de dans les bras de l\u2019OTAN         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/136/0/3686/1843/1342/671/60/0/0b85ca4_1660232470169-000-32g84yh.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron signe la ratification d\u2019adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et de la Finlande \u00e0 l\u2019OTAN","dateModified":"2022-08-13T19:22:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html#620293","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html","datePublished":"2022-08-13T19:07:49+00:00","articleBody":"     Les forces ukrainiennes continuent de se battre dans la r\u00e9gion de Louhansk, prise par les Russes d\u00e9but juillet. Le gouverneur ukrainien de l\u2019oblast, Serhi Ha\u00efda\u00ef, a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram que les troupes ukrainiennes contr\u00f4laient toujours une petite zone dans la r\u00e9gion. Selon lui, les soldats ukrainiens sont enferm\u00e9s dans une raffinerie de p\u00e9trole \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie de Lyssytchansk, une ville dont Moscou a revendiqu\u00e9 la prise il y a plus d\u2019un mois. M.\u00a0Ha\u00efda\u00ef, les forces de Kiev ont aussi la ma\u00eetrise de plusieurs territoires pr\u00e8s d\u2019un village.          \u00ab\u00a0Il est difficile savoir \u00e0 combien de milliers de bombardements ce territoire de la r\u00e9gion libre de Louhansk a r\u00e9sist\u00e9 au cours du dernier mois et demi\u00a0\u00bb, a \u00e9crit Serhi Haidai.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: la bataille de Donetsk s\u2019engage apr\u00e8s la chute de la ville de Lyssytchansk         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/136/0/3686/1843/1342/671/60/0/0b85ca4_1660232470169-000-32g84yh.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les forces ukrainiennes contr\u00f4lent toujours une petite zone de Louhansk, selon le gouverneur de la r\u00e9gio...","dateModified":"2022-08-13T19:07:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html#620279","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html","datePublished":"2022-08-13T17:18:33+00:00","articleBody":"     Le ministre de la d\u00e9fense ukrainien, Oleksii Reznikov, a salu\u00e9 samedi sur Twitter l\u2019arriv\u00e9e de quatre canons automoteurs Zuzana envoy\u00e9s \u00e0 l\u2019Ukraine par la Slovaquie. Apr\u00e8s les M777 am\u00e9ricains, les FH70 italiens, les Caesar fran\u00e7ais, les M109, notamment norv\u00e9giens, les Krab polonais et les PzH 2000 allemands, les Zuzana sont le septi\u00e8me type d\u2019obusiers de calibre 155\u00a0mm (le calibre OTAN) \u00e0 \u00eatre envoy\u00e9s \u00e0 Kiev, souligne le ministre.                    Son homologue slovaque, Jaro Nad, en a lui aussi fait l\u2019annonce sur Twitter. \u00ab\u00a0La Slovaquie aide \u00e0 prot\u00e9ger des vies ukrainiennes innocentes\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit en introduction de son message.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/136/0/3686/1843/1342/671/60/0/0b85ca4_1660232470169-000-32g84yh.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quatre canons automoteurs slovaques ont \u00e9t\u00e9 livr\u00e9s \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-08-13T17:26:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html#620137","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html","datePublished":"2022-08-13T16:01:21+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a affirm\u00e9 cette semaine avoir rendu \u00ab\u00a0inutilisable\u00a0\u00bb un pont situ\u00e9 pr\u00e8s de la centrale hydro\u00e9lectrique de Kakhovka, dans la r\u00e9gion de Kherson, occup\u00e9e par les forces russes dans le sud du pays. Le 8\u00a0ao\u00fbt, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne avait annonc\u00e9 avoir frapp\u00e9 une autre infrastructure situ\u00e9e dans la m\u00eame r\u00e9gion, le pont autoroutier Antonivsky, d\u2019importance strat\u00e9gique pour la logistique des forces russes.          Pour le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique, les frappes ukrainiennes sur ces deux infrastructures donnant acc\u00e8s aux territoires occup\u00e9s par les Russes, sur la rive droite du Dniepr, les ont probablement rendues impraticables pour les v\u00e9hicules militaires lourds, et donc inadapt\u00e9es aux besoins d\u2019un ravitaillement militaire d\u2019ampleur. Le renseignement britannique estime que les Russes n\u2019ont pu effectuer que des r\u00e9parations superficielles du pont Antonivsky, qui reste probablement min\u00e9. Depuis la fin du mois de juillet, les forces de Moscou utilisent un ferry pour leur ravitaillement militaire dans cette zone.          \u00ab\u00a0M\u00eame si la Russie parvient \u00e0 effectuer d\u2019importantes r\u00e9parations sur les ponts, ces derniers resteront des points de vuln\u00e9rabilit\u00e9 majeurs. [\u2026] Avec leur cha\u00eene d\u2019approvisionnement limit\u00e9e, l\u2019importance des stocks que la Russie a r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9tablir sur la rive droite pourrait s\u2019av\u00e9rer \u00eatre un facteur d\u00e9terminant pour l\u2019endurance des troupes\u00a0\u00bb, analysent les Britanniques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/136/0/3686/1843/1342/671/60/0/0b85ca4_1660232470169-000-32g84yh.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les ponts d\u2019Antonivsky et de Kakhovka, des \u00ab\u00a0points de vuln\u00e9rabilit\u00e9 majeurs\u00a0\u00bb pour les Russes","dateModified":"2022-08-13T16:19:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html#620139","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html","datePublished":"2022-08-13T15:45:20+00:00","articleBody":"                     Une femme bless\u00e9e par un tir de roquette russe avec sa fille, \u00e0 Kramatorsk, dans la r\u00e9gion de Donetsk, en Ukraine orientale, samedi 13 ao\u00fbt 2022. DAVID GOLDMAN \/ AP                 Du sang sur un banc o\u00f9 une personne a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e dans une attaque \u00e0 la roquette russe la nuit derni\u00e8re, \u00e0 Kramatorsk, dans la r\u00e9gion de Donetsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, samedi 13 ao\u00fbt 2022. DAVID GOLDMAN \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/dcc77b0_660ec65b5923458bb159fda8ca317698-660ec65b5923458bb159fda8ca317698-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky accuse les Russes de \u00ab\u00a0chantage\u00a0\u00bb \u00e0 propos de la c...","dateModified":"2022-08-13T15:52:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html#620026","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html","datePublished":"2022-08-13T15:14:57+00:00","articleBody":"     Le d\u00e9bat hante les casernes de l\u2019Hexagone depuis le 24 f\u00e9vrier et l\u2019entr\u00e9e des troupes russes sur le sol ukrainien. Traditionnellement r\u00e9ticents \u00e0 \u00e9voquer leurs faiblesses, les diff\u00e9rents chefs d\u2019\u00e9tat-major de l\u2019arm\u00e9e fran\u00e7aise ont lev\u00e9 un voile sur leurs r\u00e9flexions, \u00e0 l\u2019occasion des auditions men\u00e9es \u00e0 huis clos en juillet par la nouvelle commission de la d\u00e9fense de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, dont les comptes rendus ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s d\u00e9but ao\u00fbt.          Drones, missiles sol-air, aviation de chasse, stocks de munitions... Ces auditions se r\u00e9v\u00e8lent riches d\u2019enseignements sur les besoins, parfois criants, des arm\u00e9es.                    Lire aussi :  Arm\u00e9e fran\u00e7aise\u00a0: l\u2019alerte des chefs d\u2019\u00e9tat-major                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/136/0/3686/1843/1342/671/60/0/0b85ca4_1660232470169-000-32g84yh.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France est-elle pr\u00eate pour un conflit \u00e0 \u00ab\u00a0haute intensit\u00e9\u00a0\u00bb comme en Ukraine\u00a0?","dateModified":"2022-08-13T15:28:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html#619988","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html","datePublished":"2022-08-13T14:47:48+00:00","articleBody":"     Le flou persiste quant aux \u00e9v\u00e9nements qui ont eu lieu dans la nuit de mercredi \u00e0 jeudi pr\u00e8s d\u2019un a\u00e9rodrome militaire \u00e0 Ziabrovka, dans la r\u00e9gion de Gomel, en Bi\u00e9lorussie. Une cha\u00eene Telegram bi\u00e9lorusse, sp\u00e9cialis\u00e9e notamment dans le suivi et la surveillance du conflit en Ukraine, a affirm\u00e9 qu\u2019\u00ab\u00a0au moins huit explosions\u00a0\u00bb se sont produites pr\u00e8s de cet a\u00e9rodrome, qui abriterait du mat\u00e9riel militaire russe. Principal alli\u00e9 de Moscou, le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse, Alexandre Loukachenko, au pouvoir depuis 1994, avait laiss\u00e9 libre acc\u00e8s au territoire de son pays \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe pour qu\u2019elle puisse lancer son offensive sur l\u2019Ukraine le 24 f\u00e9vrier.          L\u2019arm\u00e9e bi\u00e9lorusse a d\u00e9menti, affirmant qu\u2019il s\u2019agissait d\u2019un simple incident survenu lors d\u2019un contr\u00f4le. \u00ab\u00a0Un v\u00e9hicule a pris feu apr\u00e8s le remplacement de son moteur, a fait savoir le minist\u00e8re de la d\u00e9fense bi\u00e9lorusse dans un communiqu\u00e9. Le feu a \u00e9t\u00e9 rapidement ma\u00eetris\u00e9. Personne n\u2019a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9. \u00bb          Des images satellites publi\u00e9es samedi par Maxar Technologies montrent cependant les traces d\u2019un incendie et d\u2019une explosion survenue sur la piste principale de l\u2019a\u00e9rodrome. Le chef adjoint du d\u00e9partement op\u00e9rationnel de l\u2019\u00e9tat-major des forces arm\u00e9es ukrainiennes, Oleksi Hromov, a affirm\u00e9 dans la semaine que les forces ukrainiennes n\u2019\u00e9taient pas en cause.                Une image satellite prise le 12 ao\u00fbt 2022 et publi\u00e9e samedi 13 ao\u00fbt par Maxar Technologies montre les traces d\u2019un incendie et d\u2019une explosion survenue sur la piste principale de l\u2019a\u00e9rodrome de Ziabrovka, en Bi\u00e9lorussie. HANDOUT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/0d67f51_5931148-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des images satellites montrent des traces d\u2019explosion sur un a\u00e9rodrome militaire bi\u00e9lorusse","dateModified":"2022-08-13T15:20:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html#619962","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html","datePublished":"2022-08-13T14:09:57+00:00","articleBody":"     Kiev et Moscou ont de nouveau \u00e9chang\u00e9 samedi des accusations de tirs sur la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, la plus grande d\u2019Europe, occup\u00e9e par la Russie et vis\u00e9e \u00e0 plusieurs reprises depuis une semaine.          \u00ab\u00a0Limitez votre pr\u00e9sence dans les rues d\u2019Enerhodar\u00a0! Nous avons re\u00e7u des informations sur de nouvelles provocations de la part des occupants\u00a0\u00bb russes, a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram l\u2019agence nucl\u00e9aire ukrainienne Energoatom, republiant le message d\u2019un dirigeant local d\u2019Enerhodar \u2212 ville dans laquelle se trouve la centrale \u2212 rest\u00e9 loyal \u00e0 Kiev.          \u00ab\u00a0Selon les t\u00e9moignages des habitants, des bombardements sont \u00e0 nouveau en cours en direction de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia (...) L\u2019intervalle entre le d\u00e9part et l\u2019arriv\u00e9e des tirs est de 3 \u00e0 5 secondes\u00a0\u00bb, ajoute le message.          De leur c\u00f4t\u00e9, les autorit\u00e9s d\u2019occupation install\u00e9es par la Russie dans les zones envahies de la r\u00e9gion de Zaporijia ont sans surprise accus\u00e9 les forces ukrainiennes d\u2019\u00eatre \u00e0 l\u2019origine de ces tirs.          \u00ab\u00a0Enerhodar et la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia sont \u00e0 nouveau sous le feu des militants [du pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr] Zelensky\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram un membre de l\u2019administration militaire et civile prorusse, Vladimir Rogov.          Les projectiles sont tomb\u00e9s \u00ab\u00a0dans des zones situ\u00e9es sur les berges du Dniepr et dans la centrale\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9, sans faire \u00e9tat de victime ni de d\u00e9g\u00e2ts.          Le fleuve Dniepr (Dnipro, en ukrainien) s\u00e9pare les zones aux mains des Russes de celles contr\u00f4l\u00e9es par les autorit\u00e9s ukrainiennes.          Plusieurs bombardements dont les deux parties s\u2019accusent mutuellement ont vis\u00e9 la centrale de Zaporijia depuis la semaine derni\u00e8re, faisant craindre une catastrophe nucl\u00e9aire et provoquant jeudi une r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU.          Les premi\u00e8res frappes, le 5 ao\u00fbt, ont notamment touch\u00e9 un transformateur de ligne \u00e9lectrique haute tension, entra\u00eenant l\u2019arr\u00eat automatique du r\u00e9acteur n\u00b03 de la plus grande centrale nucl\u00e9aire d\u2019Europe et le d\u00e9marrage de ses groupes \u00e9lectrog\u00e8nes de secours. Les derni\u00e8res frappes en date, jeudi, ont endommag\u00e9 une station de pompage et des capteurs de mesure de la radioactivit\u00e9.          Les autorit\u00e9s ukrainiennes, soutenues par leurs alli\u00e9s occidentaux, appellent \u00e0 la d\u00e9militarisation de la zone et au retrait des troupes russes qui occupent le site depuis mars, Volodymyr Zelensky d\u00e9non\u00e7ant le \u00ab\u00a0chantage nucl\u00e9aire russe\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/136/0/3686/1843/1342/671/60/0/0b85ca4_1660232470169-000-32g84yh.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ukraine et Russie s\u2019accusent \u00e0 nouveau de tirs sur la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia","dateModified":"2022-08-13T14:43:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html#619955","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html","datePublished":"2022-08-13T14:05:44+00:00","articleBody":"     Condamn\u00e9e \u00e0 neuf ans de prison par un tribunal russe pour \u00ab\u00a0possession et trafic de drogue\u00a0\u00bb \u2212 du liquide de vapoteuse \u00e0 base de cannabis, interdit en Russie, mais l\u00e9gal dans de nombreux Etats am\u00e9ricains \u2212, Brittney Griner se trouve prise au pi\u00e8ge de la crise g\u00e9opolitique entre la Russie et les Etats-Unis sur fond de conflit en Ukraine.          Moscou a confirm\u00e9, samedi, des \u00ab\u00a0discussions\u00a0\u00bb en vue d\u2019\u00ab\u00a0un \u00e9change\u00a0\u00bb de prisonniers avec Washington. Mais l\u2019histoire de cette double championne olympique et du monde avec les Etats-Unis, qui s\u2019est affirm\u00e9e d\u00e8s le d\u00e9but de sa carri\u00e8re comme un mod\u00e8le, ne se r\u00e9sume pas \u00e0 une simple monnaie d\u2019\u00e9change.                    Lire aussi :  La basketteuse am\u00e9ricaine, Brittney Griner, prise de guerre de Moscou                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/136/0/3686/1843/1342/671/60/0/0b85ca4_1660232470169-000-32g84yh.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Brittney Griner, une championne prise dans le jeu g\u00e9opolitique","dateModified":"2022-08-13T14:22:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html#619945","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html","datePublished":"2022-08-13T13:23:58+00:00","articleBody":"                     Le navire \u00ab\u00a0Fulmar S\u00a0\u00bb transportant 12 000 tonnes de ma\u00efs quitte le port d\u2019Odessa, le 13 ao\u00fbt 2022. NINA LYASHONOK \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/2a577be_3d402838036c4ed39b3257a2b91540d5-3d402838036c4ed39b3257a2b91540d5-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky accuse les Russes de \u00ab\u00a0chantage\u00a0\u00bb \u00e0 propos de la c...","dateModified":"2022-08-13T13:38:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html#619929","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html","datePublished":"2022-08-13T12:24:17+00:00","articleBody":"                     Des tombes recouvertes de terre pendant l\u2019enterrement de plusieurs civils non identifi\u00e9s, dans un cimeti\u00e8re local de la ville de Boutcha, dans la r\u00e9gion de Kiev, le 11 ao\u00fbt 2022. SERGEI SUPINSKY \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/78b69ab_1660393346602-000-32gd47l.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky accuse les Russes de \u00ab\u00a0chantage\u00a0\u00bb \u00e0 propos de la c...","dateModified":"2022-08-13T12:27:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html#619896","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html","datePublished":"2022-08-13T11:48:22+00:00","articleBody":"     Un diplomate russe a confirm\u00e9 samedi que Moscou et Washington discutaient d\u2019un possible \u00e9change de prisonniers impliquant notamment un trafiquant d\u2019armes russe d\u00e9tenu aux Etats-Unis. Washington a plusieurs fois d\u00e9clar\u00e9 avoir fait une \u00ab\u00a0offre importante\u00a0\u00bb pour obtenir la lib\u00e9ration de deux Am\u00e9ricains d\u00e9tenus en Russie, la basketteuse Brittney Griner et un ancien soldat am\u00e9ricain, Paul Whelan.          Brittney Griner, consid\u00e9r\u00e9e comme l\u2019une des meilleures joueuses de basket au monde, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e en f\u00e9vrier \u00e0 Moscou en possession d\u2019une vapoteuse contenant du liquide \u00e0 base de cannabis. Son cas a pris une ampleur g\u00e9opolitique dans le contexte de la crise entre Moscou et Washington li\u00e9e \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie.          Selon des m\u00e9dias am\u00e9ricains, l\u2019\u00e9change impliquerait un c\u00e9l\u00e8bre trafiquant d\u2019armes russe d\u00e9tenu aux Etats-Unis, Viktor Bout, surnomm\u00e9 \u00ab\u00a0le Marchand de mort\u00a0\u00bb. M.\u00a0Bout a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 en Tha\u00eflande en\u00a02008 et purge une peine de vingt-cinq ans de prison aux Etats-Unis. Son parcours hors du commun a \u00e9t\u00e9 l\u2019une des inspirations du film Lord of War, dans lequel Nicolas Cage interpr\u00e8te un trafiquant d\u2019armes cynique.          \u00ab\u00a0Les discussions sur le sujet tr\u00e8s sensible d\u2019un \u00e9change de [prisonniers] se d\u00e9roulent via des canaux choisis par nos pr\u00e9sidents\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le directeur du d\u00e9partement Am\u00e9rique du Nord au minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Alexandre Dartchiev. Les noms cit\u00e9s par la presse am\u00e9ricaine \u00ab\u00a0sont effectivement consid\u00e9r\u00e9s. La Russie cherche \u00e0 obtenir la lib\u00e9ration de Viktor Bout depuis longtemps\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 dans un entretien publi\u00e9 samedi par l\u2019agence de presse russe TASS.          \u00ab\u00a0La \u201cdiplomatie silencieuse\u201d continue et devrait porter ses fruits si, bien s\u00fbr, Washington (\u2026) se garde de tomber dans la propagande\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. C\u2019est la premi\u00e8re fois que Moscou confirme que des discussions ont lieu sur un possible \u00e9change impliquant M. Bout. Le Kremlin a plusieurs fois reproch\u00e9 \u00e0 Washington de faire des d\u00e9clarations publiques sur les n\u00e9gociations en cours.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/136/0/3686/1843/1342/671/60/0/0b85ca4_1660232470169-000-32g84yh.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trafiquant d\u2019armes russe contre basketteuse am\u00e9ricaine\u00a0: les n\u00e9gociations sont en cours pour un possi...","dateModified":"2022-08-13T11:55:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html#619891","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html","datePublished":"2022-08-13T09:39:33+00:00","articleBody":"                     Des enfants tiennent des \u00e9quipements militaires antichars et antia\u00e9riens usag\u00e9s, lors d\u2019une exposition en plein air dans la ville de Lviv, le 12\u00a0ao\u00fbt 2022. YURIY DYACHYSHYN \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/57fb3b0_1660383489153-921049.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky accuse les Russes de \u00ab\u00a0chantage\u00a0\u00bb \u00e0 propos de la c...","dateModified":"2022-08-13T09:57:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html#619886","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html","datePublished":"2022-08-13T08:02:10+00:00","articleBody":"                     Des militaires ukrainiens tirent avec un syst\u00e8me de roquettes multiples sur une ligne de front dans la r\u00e9gion de Kharkiv, le 12\u00a0ao\u00fbt 2022. STRINGER \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/1bfb6d5_1660377532659-2022-08-13t052858z-121849214-rc20vv9nw9jo-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kharkiv-region.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky accuse les Russes de \u00ab\u00a0chantage\u00a0\u00bb \u00e0 propos de la c...","dateModified":"2022-08-13T08:15:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html#619855","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html","datePublished":"2022-08-13T04:46:02+00:00","articleBody":"     Le produit int\u00e9rieur brut de la Russie s\u2019est contract\u00e9 de 4\u00a0% au deuxi\u00e8me trimestre de cette ann\u00e9e par rapport \u00e0 celui de l\u2019ann\u00e9e 2021, a annonc\u00e9 vendredi Rosstat, le service statistique de l\u2019Etat.          C\u2019est le premier trimestre complet depuis que la Russie a envahi l\u2019Ukraine le 24\u00a0f\u00e9vrier. Le pays est touch\u00e9 par plusieurs s\u00e9ries de sanctions internationales depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, notamment des sanctions qui ont coup\u00e9 certaines banques russes du syst\u00e8me de transfert international Swift, ainsi que par le d\u00e9part de nombreuses entreprises \u00e9trang\u00e8res.          Selon le rapport du service Rosstat, le commerce de gros a baiss\u00e9 de 15,3\u00a0% et le commerce de d\u00e9tail de 9,8\u00a0%. Ces chiffres semblent couper l\u2019\u00e9lan \u00e9conomique de la Russie, qui avait signal\u00e9 des augmentations consid\u00e9rables de son PIB au premier trimestre de 2022 et pour les trois derniers trimestres de 2021.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/136/0/3686/1843/1342/671/60/0/0b85ca4_1660232470169-000-32g84yh.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le PIB de la Russie a baiss\u00e9 de 4\u00a0% au deuxi\u00e8me trimestre par rapport \u00e0 2021","dateModified":"2022-08-13T05:30:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html#619851","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html","datePublished":"2022-08-13T04:40:00+00:00","articleBody":"     Avec la guerre en Ukraine et l\u2019av\u00e8nement de nouvelles conflictualit\u00e9s g\u00e9opolitiques, l\u2019Europe doit d\u00e9velopper une politique diplomatique coh\u00e9rente et assurer sa puissance agricole, estiment, dans une tribune au Monde, Marion Pariset et Matthieu Hocque, membres du think tank Le Mill\u00e9naire.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0L\u2019Union europ\u00e9enne ne retrouvera une voix puissante dans le concert des nations que si elle assure sa souverainet\u00e9 alimentaire\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/136/0/3686/1843/1342/671/60/0/0b85ca4_1660232470169-000-32g84yh.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019Union europ\u00e9enne ne retrouvera une voix puissante dans le concert des nations que si elle assure sa...","dateModified":"2022-08-13T05:25:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html#619842","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html","datePublished":"2022-08-13T04:32:02+00:00","articleBody":"      Au moins trois personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es, vendredi, par un bombardement russe sur Kramatorsk, une des derni\u00e8res grandes villes encore sous contr\u00f4le ukrainien de la r\u00e9gion de Donetsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 son maire, Oleksandr Hontcharenko. Des rapports pr\u00e9c\u00e9dents faisaient \u00e9tat de treize bless\u00e9s et d\u2019au moins vingt b\u00e2timents r\u00e9sidentiels endommag\u00e9s lors de l\u2019attaque.          Un responsable local, Anatolii Kurtiev, a rapport\u00e9 sur Telegram la mort d\u2019une femme due \u00e0 des frappes russes \u00e0 Zaporijia, dans le sud de l\u2019Ukraine, vendredi. Deux bless\u00e9s ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9s.          Le Pentagone a assur\u00e9 vendredi ne pas avoir d\u2019informations sur la cause des r\u00e9centes explosions sur une base militaire russe en Crim\u00e9e, tout en soulignant que les Etats-Unis n\u2019avaient livr\u00e9 \u00e0 Kiev aucune arme permettant d\u2019ex\u00e9cuter une telle frappe.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a rencontr\u00e9 le pape Fran\u00e7ois, vendredi. M.\u00a0Zelensky s\u2019est dit \u00ab\u00a0reconnaissant envers le pontife pour ses pri\u00e8res en faveur de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, dans un message publi\u00e9 sur Twitter.          Les livraisons de p\u00e9trole russe \u00e0 la R\u00e9publique tch\u00e8que ont repris apr\u00e8s une suspension de huit jours li\u00e9e aux sanctions visant Moscou et portant sur les droits de transit par l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 vendredi l\u2019op\u00e9rateur tch\u00e8que MERO.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/136/0/3686/1843/1342/671/60/0/0b85ca4_1660232470169-000-32g84yh.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce samedi matin","dateModified":"2022-08-13T05:24:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html#619840","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html","datePublished":"2022-08-13T04:31:15+00:00","articleBody":"     Ce direct vous informera sur le 171e jour de guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver le live d\u2019hier avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/136/0/3686/1843/1342/671/60/0/0b85ca4_1660232470169-000-32g84yh.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-08-13T05:25:03+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/0/0/3685/2457/1342/894/3/0/0b85ca4_1660232470169-000-32g84yh.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/08/14/18-6">
<filnamedate="20220814"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220814"><AAMMJJHH="2022081418">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ La pratique des forages clandestins, souvent liée à l’agriculture intensive, notamment en Andalousie, perdure, alors que près de la moitié de la population vit aujourd’hui dans des régions où la consommation d’eau dépasse les ressources disponibles.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Le milliardaire Rakesh Jhunjhunwala, surnommé « le Warren Buffet de l’Inde », est mort                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Dérèglement climatique : « Les plates-formes d’expérimentation urbaine contribuent au dynamisme économique local »   Sven-Volker Rehm EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Foucault, Deleuze, Derrida… Aux origines françaises du « wokisme »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Histoire d’une notion : l’apocalypse ou l’histoire sans fin de la fin du monde                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Climat : « La brûlure est la conséquence de l’emprise incontrôlée des entreprises sur nos vies »   Guillaume Quiquerez Economiste et philosophe                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Culture « “Emmanuelle”, la plus longue caresse du cinéma français », sur Arte : anatomie d’un mythe du film érotique                   Culture « Transatlantiques », sur Arte : les paquebots, une course au luxe et au gigantisme                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les casse-pieds de l’été »: tellement hyperdisciplinés qu’ils donnent des complexes   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : les abricots au foin de Crau d’Armand Arnal                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Espagne             En Espagne, des milliers de puits illégaux aggravent la pénurie d’eau      La pratique des forages clandestins, souvent liée à l’agriculture intensive, notamment en Andalousie, perdure, alors que près de la moitié de la population vit aujourd’hui dans des régions où la consommation d’eau dépasse les ressources disponibles.          Par Isabelle Piquer(Madrid, correspondance)         Publié hier à 12h00    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un puit à Lucena del Puerto, dans la province de Huelva, en Espagne, le 5 mars 2020.  CRISTINA QUICLER / AFP               Leur existence n’est un secret pour personne. En 2006, selon les dernières données officielles, le nombre de puits illégaux en Espagne était estimé à près de 510 000. « Ils seraient en réalité plus d’un million », affirme Julio Barea, responsable de la gestion de l’eau de Greenpeace.          Ces puits, qui entraînent la contamination des nappes phréatiques, se trouvent surtout près des zones d’agriculture intensive, notamment en Andalousie, dans la région de Murcie, et dans les lieux touristiques. « Voler de l’eau est l’un des crimes contre l’environnement les plus commis en Espagne mais il est paradoxalement très peu poursuivi, explique M. Barea. L’extraction illégale est pourtant passible de fortes amendes et même de peines de prison, qui peuvent aller de six mois à cinq ans, mais le manque de moyens pour engager des poursuites contribue à l’impunité des voleurs. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Espagne, bataille pour l’eau dans la réserve de l’Albufera                 La situation est d’autant plus dramatique que « l’Espagne s’est installée officiellement dans la sécheresse » titrait sur sa « une » le quotidien El Pais, mercredi 10 août. D’après les derniers chiffres du ministère de la transition écologique espagnol, le niveau des réserves d’eau est tombé à 39,2 %, une première depuis 1995. La canicule et les faibles précipitations – il y a eu 26 % de pluie en moins que la normale depuis le mois d’octobre – ont aggravé la pénurie, et aucune amélioration n’est en vue. Des restrictions sont déjà en place dans certaines municipalités de Galice, Catalogne, Andalousie, Estrémadure, Castille-et-Léon, en Navarre, et même au Pays basque.          « Effets pervers »          La sécheresse en Espagne n’est pas un phénomène nouveau, mais elle s’aggrave un peu plus d’année en année. Dans un rapport publié en 2021, le gouvernement dressait un bilan assez accablant de la situation hydrologique du pays. Il soulignait notamment que 22 millions d’Espagnols (un peu moins de la moitié de la population) vivent actuellement dans des régions où la consommation d’eau dépasse les ressources disponibles, dont 3,3 millions dans des zones de stress hydrique grave, « une situation que la plupart des citoyens ne connaissent pas ». L’analyse pointait également le fait que 40 % des eaux de surface et 45 % des eaux souterraines sont en partie polluées, et que « les rivières espagnoles ont moins d’eau aujourd’hui qu’il y a quarante ans ».                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Andalousie, plongée dans l’enfer des serres de tomates bio                 Pourquoi, dans ces conditions, ne pas lutter plus activement contre les puits illégaux ? « En Espagne, la gestion de l’eau, dont le but, dans un premier temps, était de créer de grandes infrastructures hydrauliques, n’est pas adaptée au défi climatique », estime Estanislao Arana, directeur du Forum sur l’économie de l’eau, un centre d’analyse qui dépend de l’université d’Alcalá de Henares, près de Madrid. « De plus, ni le gouvernement central, qui gère les bassins des grands fleuves sur la péninsule, ni les régions n’ont véritablement les moyens de s’attaquer au problème. »             Il vous reste 51.47% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/13/en-espagne-des-milliers-de-puits-illegaux-aggravent-la-penurie-d-eau_6137953_3210.html"},"headline":"En Espagne, des milliers de puits ill\u00e9gaux aggravent la p\u00e9nurie d\u2019eau","dateCreated":"2022-08-13T12:00:54+02:00","datePublished":"2022-08-13T12:00:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Espagne"],"keywords":["International","Europe","Espagne"],"description":"La pratique des forages clandestins, souvent li\u00e9e \u00e0 l\u2019agriculture intensive, notamment en Andalousie, perdure, alors que pr\u00e8s de la moiti\u00e9 de la population vit aujourd\u2019hui dans des r\u00e9gions o\u00f9 la consommation d\u2019eau d\u00e9passe les ressources disponibles.","author":[{"@type":"Person","name":"Isabelle Piquer","description":"Madrid, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/298/0/3600/1800/1342/671/60/0/1533f85_1660384752281-000-1px42p.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Espagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/espagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/14/18-7">
<filnamedate="20220814"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220814"><AAMMJJHH="2022081418">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Avec la guerre en Ukraine et l’avènement de nouvelles conflictualités géopolitiques, l’Europe doit développer une politique diplomatique cohérente et assurer sa puissance agricole, estiment, dans une tribune au « Monde », Marion Pariset et Matthieu Hocque, membres du think tank Le Millénaire.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Le milliardaire Rakesh Jhunjhunwala, surnommé « le Warren Buffet de l’Inde », est mort                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Dérèglement climatique : « Les plates-formes d’expérimentation urbaine contribuent au dynamisme économique local »   Sven-Volker Rehm EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Foucault, Deleuze, Derrida… Aux origines françaises du « wokisme »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Histoire d’une notion : l’apocalypse ou l’histoire sans fin de la fin du monde                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Climat : « La brûlure est la conséquence de l’emprise incontrôlée des entreprises sur nos vies »   Guillaume Quiquerez Economiste et philosophe                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Culture « “Emmanuelle”, la plus longue caresse du cinéma français », sur Arte : anatomie d’un mythe du film érotique                   Culture « Transatlantiques », sur Arte : les paquebots, une course au luxe et au gigantisme                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les casse-pieds de l’été »: tellement hyperdisciplinés qu’ils donnent des complexes   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : les abricots au foin de Crau d’Armand Arnal                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       Agriculture & Alimentation         « L’Union européenne ne retrouvera une voix puissante dans le concert des nations que si elle assure sa souveraineté alimentaire »   Tribune        Marion Pariset  Secrétaire générale du Millénaire          Matthieu Hocque  Secrétaire général adjoint du Millénaire        Avec la guerre en Ukraine et l’avènement de nouvelles conflictualités géopolitiques, l’Europe doit développer une politique diplomatique cohérente et assurer sa puissance agricole, estiment, dans une tribune au « Monde », Marion Pariset et Matthieu Hocque, membres du think tank Le Millénaire.   Publié hier à 06h03    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    La Russie, l’Ukraine et la Turquie sont récemment [le 22 juillet] parvenues à la signature d’un accord qui garantit pour les quatre prochains mois les exportations céréalières ukrainiennes en mer Noire. Alors que les belligérants pèsent plus de 30 % de la production mondiale de blé (12 % pour l’Ukraine), la guerre en Ukraine a aggravé le risque de famine.          En 2021, l’ONU enregistrait déjà 40 millions de personnes supplémentaires en détresse alimentaire, et potentiellement plus de 200 millions à la fin de l’année 2022. Cette situation doit conduire l’Union européenne (UE) à mener une politique extérieure cohérente et assurer sa souveraineté alimentaire pour éviter de nouvelles crises.          Des effets limités          Le conflit ukrainien a fortement perturbé les marchés agricoles par le blocage des exportations céréalières ukrainiennes.               D’une part, une partie des champs de blé ukrainiens ont été détruits par les combats. Les exploitants agricoles ukrainiens ont éprouvé des difficultés pour accéder aux fertilisants et aux autres intrants.          D’autre part, les ports ukrainiens ont été paralysés par le blocus imposé par la Russie et ont été en partie détruits par les bombardements. Ainsi, plus de 20 millions de tonnes de céréales (soit environ 1 % de la consommation mondiale) ne peuvent être exportées.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : avis de tempête sur le grenier à blé du monde                 Si les effets sur les volumes d’exportations seront limités, il s’agit, pour l’Ukraine, d’un accord symbolique pour reprendre les échanges commerciaux avec le reste du monde. Pour compenser cette victoire ukrainienne, la Russie obtient en échange des garanties sur ses propres exportations agricoles, ainsi que la fin des blocages indirects concernant le transport maritime, imposés par les pays occidentaux.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Face aux crises, l’Europe doit assurer la pérennité et construire notre souveraineté alimentaire »                 Alors que la Russie a renoué depuis la chute du communisme avec une stratégie agricole offensive pour s’imposer comme une puissance agricole mondiale de premier rang, cet accord lui offre des perspectives économiques pour ne pas risquer l’isolement et donc poursuivre son effort de guerre sur la durée.           Cet accord symbolise l’avènement d’un monde marqué par la renaissance des nations-empires qui aspirent à une domination hégémonique sur leur zone d’influence géographique          La guerre en Ukraine marque le retour de l’agriculture et de l’alimentation dans le giron géopolitique. Le « food power » [« pouvoir alimentaire »] de la Russie contribue directement à l’envolée du cours du blé, structurellement au-dessus de 400 euros la tonne depuis l’intervention en Ukraine [438 euros mi-mai, 325 euros le 22 juillet]. En effet, Vladimir Poutine a pu prendre en otage la communauté internationale puisque quarante-cinq pays du Sud importent depuis l’Ukraine ou la Russie au moins un tiers de leur consommation de blé, à l’image de l’Egypte (102 millions d’habitants) qui importe 59 % de son blé d’Ukraine et de Russie. Cette envolée des prix alimentaires aura un double effet.            Il vous reste 52.21% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/08/13/l-union-europeenne-ne-retrouvera-une-voix-puissante-dans-le-concert-des-nations-que-si-elle-assure-sa-souverainete-alimentaire_6137928_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019Union europ\u00e9enne ne retrouvera une voix puissante dans le concert des nations que si elle assure sa souverainet\u00e9 alimentaire\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-13T06:03:30+02:00","datePublished":"2022-08-13T06:03:30+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Agriculture & Alimentation"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","Plan\u00e8te","Agriculture & Alimentation","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Avec la guerre en Ukraine et l\u2019av\u00e8nement de nouvelles conflictualit\u00e9s g\u00e9opolitiques, l\u2019Europe doit d\u00e9velopper une politique diplomatique coh\u00e9rente et assurer sa puissance agricole, estiment, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, Marion Pariset et Matthieu Hocque, membres du think tank Le Mill\u00e9naire.","author":[{"@type":"Person","name":"Marion Pariset","description":"Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale du Mill\u00e9naire"}
,{"@type":"Person","name":"Matthieu Hocque","description":"Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral adjoint du Mill\u00e9naire"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/895/0/6000/3000/1342/671/60/0/b9acd7d_e2f349c63dcb43e9a5abcdee2e5ffd02-e2f349c63dcb43e9a5abcdee2e5ffd02-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Agriculture & Alimentation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/agriculture/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/14/18-8">
<filnamedate="20220814"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220814"><AAMMJJHH="2022081418">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ En dépit de la baisse de la consommation déjà observée, l’Allemagne pourrait connaître une pénurie cet hiver. Le pays travaille à lister les industries qui devront être approvisionnées en priorité.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Le milliardaire Rakesh Jhunjhunwala, surnommé « le Warren Buffet de l’Inde », est mort                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Dérèglement climatique : « Les plates-formes d’expérimentation urbaine contribuent au dynamisme économique local »   Sven-Volker Rehm EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Foucault, Deleuze, Derrida… Aux origines françaises du « wokisme »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Histoire d’une notion : l’apocalypse ou l’histoire sans fin de la fin du monde                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Climat : « La brûlure est la conséquence de l’emprise incontrôlée des entreprises sur nos vies »   Guillaume Quiquerez Economiste et philosophe                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Culture « “Emmanuelle”, la plus longue caresse du cinéma français », sur Arte : anatomie d’un mythe du film érotique                   Culture « Transatlantiques », sur Arte : les paquebots, une course au luxe et au gigantisme                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les casse-pieds de l’été »: tellement hyperdisciplinés qu’ils donnent des complexes   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : les abricots au foin de Crau d’Armand Arnal                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Allemagne             Comment l’Allemagne se prépare à devoir rationner le gaz cet hiver      En dépit de la baisse de la consommation déjà observée, l’Allemagne pourrait connaître une pénurie cet hiver. Le pays travaille à lister les industries qui devront être approvisionnées en priorité.          Par Hélène Kohl (Berlin, correspondance)         Publié hier à 06h03    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le chancelier allemand, Olaf Scholz (au centre), et le PDG de Siemens Energy, Christian Bruch (à gauche), près d’une turbine destinée au pipeline Nordstream 1, à Mülheim (Allemagne), le 3 août 2022.  BERND THISSEN / AP               L’Allemagne ne pourra pas compter sur le gaz du Qatar. Le marché que le ministre fédéral de l’économie, Robert Habeck, pensait avoir ficelé lors de son déplacement en mars dans le Golfe, a été annulé. L’annonce de ce revers, début août, n’est pas davantage commentée par Berlin. Mais c’est incontestablement une mauvaise nouvelle supplémentaire pour l’Allemagne, confrontée depuis la mi-juillet à une réduction des livraisons russes. Après dix jours de maintenance mi-juillet, le gazoduc Nordstream 1 n’a repris ses acheminements qu’à 20 % de ses capacités.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Allemagne : face à la flambée du coût de la vie, Olaf Scholz annonce un nouveau paquet d’aides                 « La situation est tendue et une aggravation n’est pas à exclure. Mais pour l’instant l’approvisionnement est stable », note l’Agence fédérale des réseaux (Bundesnetzagentur), qui publie un rapport quotidien sur l’état des réserves de gaz en Allemagne. L’outil est aussi scruté que l’étaient les indicateurs de contaminations au plus fort de la pandémie de Covid-19. On y suit l’évolution du débit dans les pipelines et le taux de remplissage des réservoirs. Il devrait passer la barre des 75 % dans les prochains jours, en avance de deux semaines sur le calendrier prévu. Ce tour de force tient avant tout à la sobriété énergétique des Allemands : la consommation de gaz enregistre un important recul de 21 % par rapport à juillet 2021. Les entreprises portent le plus gros des efforts. Ainsi, Mercedes devrait diminuer de moitié ses besoins d’ici à la fin d’année. Et Siemens a annoncé jeudi 11 août pouvoir complètement se passer de gaz désormais.          Pragmatisme          Pour autant, les divers scénarios pour les prochains mois, rendus publics le 7 août par l’Agence des réseaux, sont sombres : une seule modélisation indique que le pays pourrait échapper aux pénuries – si l’Allemagne continue de consommer 20 % de gaz en moins, si elle réduit également de 20 % les volumes de gaz qu’elle transfère vers le reste des pays européens et si les deux terminaux de gaz naturel liquéfié en construction entrent en service comme prévu en janvier. Sur ce point, le chef du gouvernement Olaf Scholz a affiché une grande confiance jeudi 11 août, lors de sa conférence de presse de rentrée. « Nous aurons du gaz », a-t-il affirmé, sans préciser s’il parlait uniquement de ces terminaux ou des réserves du pays entier.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En prévision de l’arrêt des livraisons russes, la France se hâte de constituer ses stocks de gaz                 Face à tant d’incertitude, le pragmatisme prend le dessus : il faut déjà organiser le rationnement. Les droits allemand et européen protègent les particuliers ainsi que le secteur de la santé (hôpitaux, maisons de retraite…). Le reste de l’économie n’a aucune garantie. Qui aura du gaz à Noël ? La question obsède tous les chefs d’entreprise. Rien ne fuite sur les futurs arbitrages de l’Agence fédérale des réseaux. « La politique nous laisse une liberté maximale », reconnaissait dimanche Klaus Müller, son directeur, dans une interview au journal Welt am Sonntag.        Il vous reste 46.3% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/08/13/comment-l-allemagne-se-prepare-a-devoir-rationner-le-gaz-cet-hiver_6137927_3234.html"},"headline":"Comment l\u2019Allemagne se pr\u00e9pare \u00e0 devoir rationner le gaz cet hiver","dateCreated":"2022-08-13T06:03:29+02:00","datePublished":"2022-08-13T06:03:29+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Allemagne"],"keywords":["\u00c9conomie","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","International","Europe","Allemagne"],"description":"En d\u00e9pit de la baisse de la consommation d\u00e9j\u00e0 observ\u00e9e, l\u2019Allemagne pourrait conna\u00eetre une p\u00e9nurie cet hiver. Le pays travaille \u00e0 lister les industries qui devront \u00eatre approvisionn\u00e9es en priorit\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"H\u00e9l\u00e8ne Kohl ","description":"Berlin, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/610/0/7322/3661/1342/671/60/0/e5f0d96_1660304179698-513371.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/14/18-9">
<filnamedate="20220814"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220814"><AAMMJJHH="2022081418">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Le premier ministre britannique s’est fait particulièrement discret depuis son éviction à la tête du Parti conservateur, en juillet.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Le milliardaire Rakesh Jhunjhunwala, surnommé « le Warren Buffet de l’Inde », est mort                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Dérèglement climatique : « Les plates-formes d’expérimentation urbaine contribuent au dynamisme économique local »   Sven-Volker Rehm EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Foucault, Deleuze, Derrida… Aux origines françaises du « wokisme »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Histoire d’une notion : l’apocalypse ou l’histoire sans fin de la fin du monde                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Climat : « La brûlure est la conséquence de l’emprise incontrôlée des entreprises sur nos vies »   Guillaume Quiquerez Economiste et philosophe                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Culture « “Emmanuelle”, la plus longue caresse du cinéma français », sur Arte : anatomie d’un mythe du film érotique                   Culture « Transatlantiques », sur Arte : les paquebots, une course au luxe et au gigantisme                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les casse-pieds de l’été »: tellement hyperdisciplinés qu’ils donnent des complexes   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : les abricots au foin de Crau d’Armand Arnal                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Boris Johnson             Royaume-Uni : mais où est donc passé Boris Johnson ?      Le premier ministre britannique s’est fait particulièrement discret depuis son éviction à la tête du Parti conservateur, en juillet.          Par Eric Albert(Londres, correspondance)         Publié hier à 05h47, mis à jour hier à 07h16    Temps de Lecture 1 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Boris Johnson (à droite) lors d’une visite de l’usine Airbus de Broughton (Pays de Galles), le 12 août 2022.  OLI SCARFF / AFP               Peu habitué jusqu’ici aux provocations, Metro, quotidien gratuit distribué au Royaume-Uni, n’a pas pu s’empêcher une ironie mordante, vendredi 12 août : « Le premier ministre présent à une réunion », titrait-il en « une ». Boris Johnson, qui demeure à la tête du gouvernement britannique en attendant l’élection de son successeur, le 5 septembre, s’est fait particulièrement discret depuis que son propre parti l’a mis à la porte. Mais jeudi, il était bien présent lors d’une rencontre avec les patrons des producteurs d’électricité, organisée en réaction à la flambée des factures d’énergie au Royaume-Uni. Qu’on se rassure, précisait toutefois Metro : « La réunion n’a pas débouché sur des actions concrètes immédiates. (…) En d’autres termes, [Boris Johnson] n’a absolument rien fait. »          Depuis son éviction de la direction du Parti conservateur, en juillet, la silhouette blonde échevelée de M. Johnson a presque disparu des écrans radar. Aucune annonce notable ni aucune décision importante n’ont été prises. L’intéressé le revendique d’ailleurs : il est chargé d’expédier les affaires courantes et ce n’est pas à lui, dans un rôle transitoire, de prendre de grandes orientations stratégiques. « Les décisions budgétaires majeures doivent être laissées au prochain premier ministre », annonçait un communiqué de Downing Street, le 7 août.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Liz Truss, Rishi Sunak : qui sont les deux candidats à la succession de Boris Johnson ?                 Questions personnelles importantes          Le dirigeant britannique, qui n’a politiquement plus rien à gagner, aurait-il pris des vacances anticipées ? Une porte-parole du gouvernement, un brin agacée, répond sur un ton pincé : « N’avez-vous pas lu le compte-rendu de la journée [de jeudi] ? » Qu’on se le dise, Boris Johnson, outre sa réunion avec les producteurs d’électricité, a été actif ce jour-là : il a téléphoné au cheikh Mohammed Ben Zayed Al Nahyane, président des Emirats arabes unis, et nommé une certaine Pippa Lambert présidente intérimaire de l’organisation de supervision des salaires des hauts fonctionnaires.               M. Johnson est aussi occupé par des questions personnelles importantes. Le 30 juillet, il a célébré son mariage avec Carrie Johnson, née Symonds, 33 ans, avec qui il vivait depuis trois ans et dont il a deux enfants. Le couple s’est officiellement marié au printemps 2021 mais n’avait pas trouvé le temps d’organiser une fête.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Boris Johnson : de la victoire éclatante à la chute chaotique, trois ans de turbulences                 Le premier ministre sortant, 58 ans, avait prévu initialement de recevoir ses invités à Chequers, une résidence de campagne officielle. Mais son projet ayant suscité des grincements de dents, sur ce nouveau mélange entre vie personnelle et professionnelle, M. Johnson s’en est remis, à la place, à la générosité de Lord Anthony Bamford, un donateur du Parti conservateur, qui a mis à disposition son terrain dans les charmants Cotswolds, une région à l’ouest d’Oxford. Une vidéo très commentée sur les réseaux sociaux montre le jeune marié dansant maladroitement au son de Sweet Caroline de Neil Diamond.        Il vous reste 7.02% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/13/royaume-uni-mais-ou-est-donc-passe-boris-johnson_6137918_3210.html"},"headline":"Royaume-Uni\u00a0: mais o\u00f9 est donc pass\u00e9 Boris Johnson\u00a0?","dateCreated":"2022-08-13T05:47:37+02:00","datePublished":"2022-08-13T05:47:37+02:00","dateModified":"2022-08-13T07:16:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Boris Johnson"],"keywords":["Boris Johnson","International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"Le premier ministre britannique s\u2019est fait particuli\u00e8rement discret depuis son \u00e9viction \u00e0 la t\u00eate du Parti conservateur, en juillet.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Londres, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/401/0/3483/1741/1342/671/60/0/2f9de04_5923824-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Boris Johnson","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/boris-johnson/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/14/18-10">
<filnamedate="20220814"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220814"><AAMMJJHH="2022081418">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Le pouvoir iranien n’a pour le moment pas commenté officiellement la tentative d’assassinat de l’écrivain britannique, cible depuis 1988 d’une fatwa de Téhéran.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Le milliardaire Rakesh Jhunjhunwala, surnommé « le Warren Buffet de l’Inde », est mort                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Dérèglement climatique : « Les plates-formes d’expérimentation urbaine contribuent au dynamisme économique local »   Sven-Volker Rehm EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Foucault, Deleuze, Derrida… Aux origines françaises du « wokisme »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Histoire d’une notion : l’apocalypse ou l’histoire sans fin de la fin du monde                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Climat : « La brûlure est la conséquence de l’emprise incontrôlée des entreprises sur nos vies »   Guillaume Quiquerez Economiste et philosophe                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Culture « “Emmanuelle”, la plus longue caresse du cinéma français », sur Arte : anatomie d’un mythe du film érotique                   Culture « Transatlantiques », sur Arte : les paquebots, une course au luxe et au gigantisme                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les casse-pieds de l’été »: tellement hyperdisciplinés qu’ils donnent des complexes   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : les abricots au foin de Crau d’Armand Arnal                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Culture             L’homme qui a poignardé Salman Rushdie félicité par la presse conservatrice iranienne, Joe Biden condamne une « attaque brutale »      Le pouvoir iranien n’a pour le moment pas commenté officiellement la tentative d’assassinat de l’écrivain britannique, cible depuis 1988 d’une fatwa de Téhéran.       Le Monde avec AFP     Publié le 12 août 2022 à 20h44, mis à jour hier à 23h44    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Salman Rushdie lors du Mississippi Book Festival, à Jackson (Mississippi), le 18 août 2018.  ROGELIO V. SOLIS / AP                 Le principal quotidien ultraconservateur iranien, Kayhan, a félicité, samedi 13 août, l’homme qui a poignardé la veille aux Etats-Unis l’écrivain britannique Salman Rushdie, cible de menaces de mort de la part de Téhéran depuis la publication des Versets sataniques (1988).            « Bravo à cet homme courageux et conscient de son devoir qui a attaqué l’apostat et le vicieux Salman Rushdie », écrit le journal, dont le patron est nommé par le Guide suprême de la révolution iranienne, l’ayatollah Ali Khamenei. « Baisons la main de celui qui a déchiré le cou de l’ennemi de Dieu avec un couteau », poursuit le texte.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le 14 février 1989, l’ayatollah Khomeyni lançait sa fatwa contre Salman Rushdie : retour sur un dramatique engrenage                   M. Rushdie a été agressé au cou et à l’abdomen alors qu’il se tenait sur l’estrade d’un amphithéâtre d’un centre culturel à Chautauqua, dans le nord-ouest de l’Etat de New York. Il est en vie et « reçoit les soins dont il a besoin », a déclaré la gouverneure de l’Etat de New York, Kathy Hochul. L’auteur de l’agression, dont le mobile n’est pas encore connu, a été arrêté et placé en garde à vue, a précisé la police dans un communiqué.                 Le pouvoir iranien n’a pour le moment pas commenté officiellement la tentative d’assassinat sur l’intellectuel de 75 ans. Toutefois, suivant la ligne officielle, l’ensemble des médias iraniens ont qualifié M. Rushdie d’« apostat », à l’exception d’Etemad, journal réformateur.            Au Pakistan voisin, le parti Tehreek-e-Labbaik Pakistan – réputé pour sa violence contre ce qu’il appelle du blasphème antimusulman – a jugé que Salman Rushdie « méritait d’être tué ».            « Son combat est le nôtre »            Joe Biden a condamné, samedi soir, l’« attaque brutale » dont l’écrivain a été victime. Dans un communiqué, le président des Etats-Unis a salué M. Rushdie pour son refus « d’être intimidé ou réduit au silence » et a dit « prier pour sa santé et son rétablissement » avec son épouse Jill Biden, « ensemble avec tous les Américains et les peuples du monde entier ».                Dans un tweet, le premier ministre britannique, Boris Johnson, s’était dit quelques heures plus tôt « atterré » que son compatriote « ait été poignardé alors qu’il exerçait un droit que nous ne devrions jamais cesser de défendre », en allusion à la liberté d’expression.            « Cet acte de violence est consternant », a aussi estimé le conseiller à la sécurité du président américain Joe Biden, Jake Sullivan. « Tous les membres de l’administration Biden-Harris prient pour son prompt rétablissement », a-t-il ajouté dans un communiqué.            Le secrétaire général des Nations unies, Antonio Guterres, a déclaré via son porte-parole être « horrifié » par l’attaque, ajoutant « qu’en aucun cas la violence est une réponse aux mots ».                Le monde politique français s’est également insurgé après cette agression. Emmanuel Macron a apporté son soutien à l’écrivain, assurant que « nous sommes aujourd’hui, plus que jamais, à ses côtés ». « Depuis 33 ans, Salman Rushdie incarne la liberté et la lutte contre l’obscurantisme. La haine et la barbarie viennent de le frapper, lâchement », a affirmé le chef de l’Etat sur Twitter, vendredi soir, affirmant que « son combat est le nôtre, universel ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Salman Rushdie, Samuel Paty et « Charlie », tous victimes d’une même stratégie djihadiste planétaire                   La première ministre, Elisabeth Borne, a elle aussi affirmé que « dans son combat contre l’obscurantisme, nous avons toujours été aux côtés de Salman Rushdie ». « Ce soir, nous sommes plus que jamais avec lui », a-t-elle ajouté sur Twitter.            « L’attaque dont a été victime Salman Rushdie est un acte ignoble. (…) Contre les fanatismes, la liberté de conscience et d’expression est essentielle », a pour sa part assuré la ministre des affaires étrangères, Catherine Colonna. Sa collègue de la culture, Rima Abdul Malak, a dénoncé un « acte barbare » et rendu hommage à « 33 ans de courage », tandis que Pap Ndiaye, ministre de l’éducation nationale, a loué un écrivain « symbole de liberté et d’érudition, qu’aucun obscurantisme islamiste n’arrêtera ».            « Un symbole de résistance »            La présidente du groupe Renaissance à l’Assemblée nationale, Aurore Bergé, a décrit dans un tweet Salman Rushdie comme « l’expression même de la liberté, il en est le visage, la voix, l’interprète » malgré « les menaces incessantes ». Pour l’ancienne candidate des Républicains à la présidentielle, Valérie Pécresse, Salman Rushdie « incarne la liberté d’expression face aux totalitaristes islamistes ».                « C’est un symbole de résistance face au totalitarisme islamiste qui a été attaqué », a réagi sur Twitter le président du Rassemblement national, Jordan Bardella. « Cette attaque prouve que les islamistes ne désarmeront jamais », a abondé le maire RN de Perpignan, Louis Aliot.            « Les fanatiques religieux qui ont lancé une fatwa contre lui en portent sans doute la responsabilité », a vilipendé le député « insoumis » Alexis Corbière. « Poignardé par la haine islamiste », a quant à lui fustigé le leader communiste Fabien Roussel.            Boris Vallaud, chef des députés socialistes, a condamné une attaque « grave et intolérable ». « C’est la liberté qui est attaquée », a fustigé le président du groupe écologiste à l’Assemblée nationale, Julien Bayou, parlant d’une « ignoble fatwa ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Gandhi aujourd'hui, par Salman Rushdie                   « Rien ne justifie une fatwa, une condamnation à mort », s’est indigné Riss, le directeur de publication du journal satirique Charlie Hebdo, décimé par un attentat islamiste en 2015.  « A l’heure où nous écrivons ces lignes, nous ne connaissons pas les motivations de l’auteur de l’attaque (…). Etait-il révolté contre le réchauffement climatique, contre la baisse du pouvoir d’achat ou contre l’interdiction d’arroser les pots de fleurs pour cause de canicule ?, écrit ironiquement Riss. Prenons alors le risque de dire qu’il s’agit probablement d’un croyant, qu’il est tout aussi probablement musulman et qu’il a commis son acte encore plus probablement au nom de la fatwa lancée en 1989 par l’ayatollah Khomeini contre Salman Rushdie, et qui le condamnait à mort. »                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil  Comparatif « Wirecutter ». Vous les avez peut-être découverts durant les confinements au gré des réunions Zoom ou Skype, ou lors d’appels téléphoniques. Pour ne plus transiger avec la qualité audio et le confort, voici nos choix de micro-casques Bluetooth et USB, conçus pour travailler à distance ou dans un open space bruyant. Sans surprise, Jabra et Logitech monopolisent les premières places de nos tests comparatifs.                              Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac  Un adaptateur USB-C permet de brancher clavier, souris, écran, et bien d’autres accessoires à un ordinateur portable. Pour certains Mac et PC, ce hub sert aussi d’alimentation électrique. Les hubs (ou docks) n’offrant pas tous les mêmes branchements ni les mêmes performances, nous avons testé quinze modèles d’Amazon Basics à Tecnoware en passant par Dell, PNY, Novoo et autres. Voici nos choix.                              Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison  Comparatif « Wirecutter ». Capables de repérer les mouvements, les variations de température ou l’ouverture et la fermeture de portes, les détecteurs connectés permettent de programmer des automatismes dans votre maison via la plateforme domotique HomeKit d’Apple. Après avoir testé plusieurs modèles de capteurs intelligents, nous avons déterminé que les modèles des marques Fibaro, Eve et Aqara sont les plus recommandables.                             Article réservé à nos abonnés   Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »  Le professeur en gestion du risque Charles Cuvelliez et l’expert en cryptographie Jean-Jacques Quisquater analysent, dans une tribune au « Monde », l’enjeu de la décision prise par Jo Biden de demander à l’administration américaine de préparer un plan de migration vers la cryptographie quantique.                                                 Édition du jour Daté du mardi 16 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Versailles, côté cour  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/12/boris-johnson-se-dit-atterre-par-l-agression-contre-salman-rushdie-les-politiques-francais-apportent-leur-soutien-sans-reserve-a-l-auteur-britannique_6137907_3210.html"},"headline":"Salman Rushdie agress\u00e9, le premier ministre britannique Boris Johnson se dit \u00ab\u00a0atterr\u00e9\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-12T20:44:56+02:00","datePublished":"2022-08-12T20:44:56+02:00","dateModified":"2022-08-13T23:44:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Culture"],"keywords":["Europe","Royaume-Uni","Culture","International"],"description":"Le pouvoir iranien n\u2019a pour le moment pas comment\u00e9 officiellement la tentative d\u2019assassinat de l\u2019\u00e9crivain britannique, cible depuis 1988 d\u2019une fatwa de T\u00e9h\u00e9ran.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/102/0/4140/2070/1342/671/60/0/94ee62a_25d6081dd6374d989978cda850b5fd33-25d6081dd6374d989978cda850b5fd33-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/14/18-11">
<filnamedate="20220814"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220814"><AAMMJJHH="2022081418">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ L’UE va discuter d’une interdiction de visas pour tous les Russes. Deux bateaux ont quitté l’Ukraine vendredi matin, dont l’un chargé de blé, une première depuis la reprise des exportations de céréales.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                                   Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Le milliardaire Rakesh Jhunjhunwala, surnommé « le Warren Buffet de l’Inde », est mort                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Dérèglement climatique : « Les plates-formes d’expérimentation urbaine contribuent au dynamisme économique local »   Sven-Volker Rehm EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Foucault, Deleuze, Derrida… Aux origines françaises du « wokisme »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Histoire d’une notion : l’apocalypse ou l’histoire sans fin de la fin du monde                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Climat : « La brûlure est la conséquence de l’emprise incontrôlée des entreprises sur nos vies »   Guillaume Quiquerez Economiste et philosophe                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Culture « “Emmanuelle”, la plus longue caresse du cinéma français », sur Arte : anatomie d’un mythe du film érotique                   Culture « Transatlantiques », sur Arte : les paquebots, une course au luxe et au gigantisme                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les casse-pieds de l’été »: tellement hyperdisciplinés qu’ils donnent des complexes   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : les abricots au foin de Crau d’Armand Arnal                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Guerre en Ukraine, en direct : Volodymyr Zelensky s’est entretenu avec le pape François L’UE va discuter d’une interdiction de visas pour tous les Russes. Deux bateaux ont quitté l’Ukraine vendredi matin, dont l’un chargé de blé, une première depuis la reprise des exportations de céréales.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                Le 13/08 à 06:36      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce direct est maintenant terminé.        Vous pouvez suivre à notre nouveau live avec ce lien                    Le 13/08 à 00:12      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’agence S&P place l’Ukraine à un cran du défaut de paiement        L’agence de notation S&P a abaissé, vendredi, la notation de l’Ukraine, qui est désormais étiquetée « SD », ou défaut de paiement « sélectif », dernier cran avant le défaut de paiement, en raison du moratoire sur sa dette extérieure obtenue mercredi.          « Compte tenu des termes et conditions annoncés de la restructuration, et conformément à nos critères, nous considérons cette transaction comme (…) équivalant à un défaut », indique S&P dans un communiqué.          L’Ukraine a obtenu de la part de ses créanciers internationaux un moratoire de deux ans sur sa dette extérieure, évaluée à 20 milliards de dollars (près de 19,5 milliards d’euros).          Un pays est considéré en défaut de paiement quand il est incapable d’honorer ses engagements financiers auprès de ses créanciers, qui peuvent être des États, des institutions financières (Fonds monétaire international, Banque mondiale, etc.) ou des investisseurs sur les marchés financiers. Le défaut est qualifié de partiel quand l’État ne rembourse pas une partie de ses obligations.          Un groupe de créanciers occidentaux dont la France, les Etats-Unis, l’Allemagne, le Japon et le Royaume-Uni avaient donné le 20 juillet leur accord à un report de paiement d’intérêts sur la dette ukrainienne après une requête de Kiev, exhortant les autres détenteurs d’obligations à faire de même.          L’économie ukrainienne s’est effondrée depuis le début de la guerre avec la Russie lancée le 24 février et pourrait voir son PIB plonger de 45 % cette année, selon les dernières estimations de la Banque mondiale de juin. Les mesures de report du paiement des échéances de l’Ukraine sur ses obligations pourraient lui permettre d’économiser au moins 3 milliards de dollars sur deux ans, d’après les calculs de l’agence Bloomberg.                    Le 12/08 à 21:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un mort dans des bombardements russes à Zaporijia        Au moins une personne a été tuée à Zaporijia, dans le sud de l’Ukraine, ont annoncé les autorités locales. Un responsable local à Zaporijia, Anatoli Kourtev, a rapporté sur Telegram la mort d’une femme survenue vendredi dans des frappes russes, ayant également fait deux blessés qui ont été hospitalisés.                    Le 12/08 à 21:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les livraisons de pétrole russe à la République tchèque ont repris        Les livraisons de pétrole russe à la République tchèque ont repris après une suspension de huit jours liée aux sanctions visant Moscou et portant sur les droits de transit par l’Ukraine, a annoncé vendredi l’opérateur tchèque Mero.          L’entreprise russe responsable du transport des hydrocarbures, Transneft, avait annoncé l’interruption des livraisons de pétrole à la Hongrie, à la République tchèque et à la Slovaquie, à compter du 4 août.          Selon Transneft, les sanctions imposées à la Russie à la suite de l’invasion de l’Ukraine l’ont empêchée de régler les frais de transit à Kiev, qui a donc interrompu le transport de pétrole. La Russie continue de fournir du pétrole à ces trois pays européens enclavés qui jouissent d’une dérogation aux sanctions de l’Union européenne.          Le ministre de l’industrie tchèque, Jozef Sikela, a déclaré vendredi sur Twitter que la République tchèque, qui négociait seule, avait « trouvé un moyen de débloquer le paiement des frais de transit pour les livraisons de pétrole ».                    Le 12/08 à 21:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le Pentagone dit ne pas connaître l’origine des explosions sur une base russe en Crimée        Le Pentagone a assuré vendredi ne pas avoir d’informations sur la cause des récentes explosions sur une base militaire russe en Crimée, tout en soulignant que les Etats-Unis n’avaient livré à Kiev aucune arme permettant d’exécuter une telle frappe.          L’aéroport militaire russe de Saki, en Crimée, annexée en 2014 par la Russie, a été fortement endommagé mardi par une série d’explosions présentées comme accidentelles par Moscou mais que les experts attribuent à une attaque des forces ukrainiennes. Kiev n’a pas revendiqué cette attaque, et les multiples explosions, filmées par des témoins qui ont ensuite posté des vidéos sur les réseaux sociaux, restent inexpliquées.          « Nous n’avons rien qui indique s’il y a eu un lancement de missile ou non, je ne peux pas dire s’il y a eu du sabotage ou non », a déclaré à la presse un haut responsable militaire américain. « Je l’ignore. (...) Ce que je peux vous dire, c’est que ce n’était pas une frappe d’ATACMS, parce que nous ne leur avons pas donné d’ATACMS », a ajouté ce haut gradé ayant requis l’anonymat, en référence à des missiles balistiques tactiques d’une portée de 300 km, que Kiev tente de convaincre Washington de lui fournir.                    Le 12/08 à 21:29      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Ukraine et la Russie sur le devant de la scène pour le maïs et le blé        La chaleur et la sécheresse vont, comme redouté, affecter la production mondiale de maïs, particulièrement en Europe et aux Etats-Unis, partiellement compensée par la Russie et l’Ukraine, selon les prévisions du ministère de l’agriculture américain (USDA) publiées vendredi. Le rapport Wasde élaboré par l’USDA table sur 1 179,6 millions de tonnes pour la campagne 2022/23, contre 1 185,9 millions le mois d’avant.          Du côté américain, « les rendements sont ressortis plus faibles qu’anticipés », a souligné Dewey Strickler d’Ag Watch Market Advisors, notamment dans l’Indiana, le Missouri, le Nebraska et l’Ohio. La production américaine devrait reculer de presque 4 millions de tonnes à 364,7 millions.          En Europe, la production devrait chuter de 8 millions de tonnes à 60 millions avec un besoin d’importations supplémentaires de 3 millions de tonnes à 19 millions. « L’Europe est mal en point sur le maïs parce qu’on va en importer plus », a commenté Gautier Le Molgat, analyste au cabinet Agritel. « Le climat a dicté ces reculs de production en Europe et aux Etats-Unis et cela était attendu. Il y a eu des températures record en Europe et dans les plaines américaines », ajoutait Jason Roose d’US Commodities.          L’USDA a ainsi listé les pays où les épisodes « d’extrême chaleur et sécheresse » ont réduit les perspectives de récolte comme « en Roumanie, en Hongrie, en France, en Italie, en Espagne, en Bulgarie et en Allemagne ».          En revanche, le rapport a solidement révisé en hausse (de 5 millions de tonnes) la production de maïs de l’Ukraine qui devrait pouvoir exporter 3,5 millions de tonnes de plus, soit 12,5 millions.          Pour le blé, c’est la Russie qui prend le devant de la scène avec une production augmentée de 6,50 millions de tonnes à 88 millions, selon l’USDA. Les Ukrainiens vont aussi gonfler leurs exportations de la céréale d’un million de tonnes par rapport à il y a un mois, soit 11 millions de tonnes.                    Le 12/08 à 20:38      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Deux morts dans une frappe russe sur Kramatorsk, dans l’est         Au moins deux personnes ont été tuées vendredi dans un bombardement russe sur Kramatorsk, la dernière grande ville encore sous contrôle ukrainien dans la région de Donetsk, dans l’est de l’Ukraine, a annoncé le gouverneur.          « Une nouvelle attaque sur Kramatorsk − selon de premières informations, nous avons deux civils morts et treize blessés avec certitude. Les bombardements ont endommagé au moins vingt bâtiments et un incendie s’est déclaré », a dit sur Facebook Pavlo Kyrylenko, le gouverneur de la région de Donetsk, appelant une nouvelle fois la population locale à évacuer.                    Le 12/08 à 20:30   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Un homme blessé et sa femme sont assis dans la cour de leur maison fortement endommagée après une attaque à la roquette dans la ville de Bakhmut, dans la région de Donetsk, le 12 août 2022. ANATOLII STEPANOV / AFP                     Le 12/08 à 20:07   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Des roquettes russes lancées de la région de Belgorod, en Russie, à Kharkiv, en Ukraine, le 12 août 2022. VADIM BELIKOV / AP                     Le 12/08 à 19:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Volodymyr Zelensky s’est entretenu avec le pape François        Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a rencontré le pape François, vendredi. M. Zelensky s’est dit « reconnaissant au pontife pour ses prières pour l’Ukraine », dans un message publié sur Twitter. « Notre peuple a besoin du soutien de chefs spirituels mondiaux qui devraient transmettre au monde la vérité sur les actes d’horreur commis par l’agresseur en Ukraine », a-t-il ajouté.                              Le 12/08 à 18:57   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En Italie                        Le navire « Rojen » transportant du maïs d’Ukraine arrive dans la ville portuaire de Ravenne, dans le nord de l’Italie, le 12 août 2022. JENNIFER LORENZINI / REUTERS                     Le 12/08 à 18:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Si autant de responsables de la communauté hongroise d’Ukraine, estimée à 150 000 personnes lors du dernier recensement (2001), se font porter pâle en ce moment, c’est qu’ils ont peur de dire tout haut ce qu’ils pensent bien souvent tout bas : alignés sur les convictions de Viktor Orban, beaucoup sont très modérément motivés pour aller se battre contre l’armée russe. Depuis le début de la guerre, le premier ministre nationaliste hongrois, connu pour sa proximité avec le président Vladimir Poutine, parie sur la victoire de Moscou, refuse catégoriquement de livrer des armes à l’Ukraine et fustige les sanctions européennes prises contre la Russie.                    Lire aussi :  En Ukraine, une minorité hongroise fidèle à Orban                       Le 12/08 à 17:12      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, pourquoi il n'y a aucun commentaire ou compte rendu de la réunion d’urgence du Conseil de sécurité à propos du site nucléaire qui s'est tenu hier ?    Miel         Bonjour Miel,          Vous trouverez ci-dessous un article revenant sur les déclarations du directeur général de l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA), Rafael Grossi, devant le Conseil de sécurité de l’ONU.                    Lire aussi :  Ukraine : « L’heure est grave » à la centrale nucléaire de Zaporijia, déclare le chef de l’AIEA au Conseil de sécurité de l’ONU                       Le 12/08 à 16:05   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Des sacs de sable pour se protéger sont placés alors qu’un agent remplit une bouteille de gaz dans une station-service, à Kostiantynivka, le 12 août 2022. NACHO DOCE / REUTERS                     Le 12/08 à 15:43      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un premier navire de l’ONU doit accoster vendredi en Ukraine pour récupérer des céréales destinées à ses opérations d’aide humanitaire        Un premier navire affrété par les Nations unies pour transporter des céréales ukrainiennes destinées à soutenir ses opérations d’aide humanitaire dans le monde doit accoster vendredi en Ukraine, a fait savoir le Programme alimentaire mondial (PAM).          Le MV Brave Commander, qui a quitté Istanbul mercredi, doit arriver au port de Ioujne, pour y récupérer ensuite les céréales achetées par le PAM. « Il s’agit de la première livraison d’aide alimentaire humanitaire dans le cadre de l’initiative céréalière de la mer Noire », a déclaré un porte-parole du PAM, Tomson Phiri, lors d’un point de presse régulier à Genève.          Le PAM a acheté pour l’instant 30 000 tonnes de blé ukrainien, et le MV Brave Commander a une capacité de 23 000 tonnes. « Le reste sera bientôt chargé et expédié sur un autre navire », a expliqué M. Phiri.          En revanche, l’organisation n’a pas communiqué la date à laquelle le navire quittera l’Ukraine ni sa destination. Mais le ministre des infrastructures ukrainien, Olexandr Kubrakov, avait annoncé jeudi sur Twitter que les autorités ukrainiennes étaient prêtes à charger 23 000 tonnes de céréales destinées à l’Ethiopie à bord d’un navire attendu vendredi, ce qui correspond à la fois en ce qui concerne la date et la masse de chargement.                    Le 12/08 à 14:48      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Union européenne va discuter d’une interdiction de visas pour tous les Russes         Une interdiction de visas pour tous les Russes afin de sanctionner Moscou va être discutée fin août par l’Union européenne (UE), a affirmé vendredi le chef de la diplomatie tchèque, Jan Lipavsky, dont le pays préside le Conseil de l’UE. « L’interdiction totale des visas russes par tous les Etats membres de l’UE pourrait être une autre sanction très efficace contre la Russie », a plaidé M. Lipavsky.          Le ministre va sonder ses homologues lors d’une réunion informelle le 31 août à Prague. « En cette période d’agression russe, que le Kremlin ne cesse d’intensifier, il ne peut être question de tourisme comme à l’ordinaire pour les citoyens russes », a-t-il soutenu. Le ministre tchèque doit toutefois convaincre le chef de la diplomatie européenne, l’Espagnol Josep Borrell, qui préside les conseils des ministres des affaires étrangères et de la défense. Les propositions de sanctions sont l’une de ses prérogatives.          La Commission ne cache pas ses réticences face à une mesure qui pénaliserait tous les ressortissants russes et insiste sur la nécessité de protéger les dissidents, les journalistes et les familles.          « Les Russes soutiennent massivement la guerre, applaudissent les frappes de missiles sur les villes ukrainiennes et les meurtres d’Ukrainiens. Laissez donc les touristes russes profiter de la Russie », a plaidé le chef de la diplomatie ukrainienne Dmytro Kuleba dans un message sur Twitter.                    Plus tôt dans la semaine, avec l’appui de l’Estonie et la Finlande, les autorités ukrainiennes ont réclamé cette mesure déjà prise par la Lettonie ce mois-ci et par la République tchèque au lendemain de l’invasion de l’Ukraine par la Russie.                    Lire aussi :  L’Estonie et la Finlande veulent interdire le tourisme russe dans l’Union européenne                                 Le 12/08 à 13:37      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Transit du pétrole russe : la société Transneft annonce que l’Ukraine a accusé réception d’un paiement         L’Ukraine a confirmé avoir reçu un paiement pour le transit du pétrole russe vers l’Europe via l’oléoduc Droujba, a annoncé vendredi la société Transneft, citée par l’agence de presse russe RIA Novosti.          L’entreprise russe responsable du transport des hydrocarbures avait annoncé mardi l’interruption des livraisons de pétrole à la Hongrie, à la République tchèque et à la Slovaquie, dès le 4 août. Elle avait expliqué que son paiement des droits de transit ukrainiens, effectué le 22 juillet, avait été refusé à cause de l’entrée en vigueur de certaines sanctions. En conséquence, l’entreprise ukrainienne UkrTransNafta avait alors « cessé de fournir des services pour le transport de pétrole ».          Mercredi, le groupe pétrolier hongrois MOL a annoncé avoir pris en charge les frais de la transaction bancaire remise en question. La raffinerie slovaque Slovnaft avait annoncé le même jour la reprise des livraisons de pétrole russe pour son pays.                    Le 12/08 à 13:20   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En Ukraine, une minorité hongroise fidèle à Viktor Orban        Le maire de Berehove, Zoltan Babiak, a prétexté d’une « urgence » pour se décommander, sans proposer d’autre date. Il ne sera pas le seul à décliner poliment dans cette petite ville du sud-ouest de l’Ukraine où la vaste majorité des 25 000 habitants est magyarophone : la rectrice de l’Institut universitaire en langue hongroise estime « qu’il n’est pas approprié de parler à la presse étrangère en ce moment », tandis que la représentante de la principale association de Hongrois d’Ukraine s’excuse d’être « en vacances », d’où elle assure « prier pour la paix ».          Si autant des responsables de la communauté hongroise d’Ukraine, estimée à 150 000 personnes lors du dernier recensement (2001), se font porter pâle en ce moment, c’est qu’ils ont peur de dire tout haut ce qu’ils pensent bien souvent tout bas : alignés sur les convictions de Viktor Orban, beaucoup sont très modérément motivés pour aller se battre contre l’armée russe. Depuis le début de la guerre, le premier ministre nationaliste hongrois, connu pour sa proximité avec le président Vladimir Poutine, parie sur la victoire de Moscou, refuse catégoriquement de livrer des armes à l’Ukraine et fustige les sanctions européennes prises contre la Russie.                Janos Seba, 64 ans, directeur du Musée d’histoire hongroise de Berehove, en Ukraine, le 2 août 2022. Des cartes de la Hongrie, en langue hongroise, sont accrochées dans le musée (à gauche). CHLOE SHARROCK/MYOP POUR « LE MONDE »                 Couronnes et rubans aux couleurs de la Hongrie dans l’institut universitaire Rakoczi de Berehove, en Ukraine, le 2 août 2022. CHLOE SHARROCK/MYOP POUR « LE MONDE »                 Laszlo Toth, prêtre calviniste et directeur théologique d’un lycée hongrois privé d’un petit village avoisinant Berehove, en Ukraine, le 3 août 2022. CHLOE SHARROCK/MYOP POUR « LE MONDE »                     Le 12/08 à 11:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’ancien chancelier allemand Gerhard Schröder poursuit la chambre des députés, qui l’avait privé de ses avantages en raison de ses liens avec Poutine        L’ancien chancelier allemand Gerhard Schröder a lancé des poursuites judiciaires contre la chambre des députés de son pays, qui l’avait privé d’une partie de ses avantages en raison de ses liens avec Vladimir Poutine, a annoncé son avocat vendredi. Un porte-parole du tribunal administratif de Berlin a, par ailleurs, confirmé qu’une plainte avait été déposée.          En mai, le Bundestag, la chambre basse du Parlement, avait décidé de priver l’ancien chef de gouvernement social-démocrate (1999-2005) de certains de ses avantages d’ex-chancelier, parmi lesquels des bureaux alloués par l’Etat fédéral. Les députés assuraient alors « tirer les conséquences de son comportement (…) face à l’invasion russe en Ukraine », selon la commission budgétaire du Bundestag.          Mais son avocat, intervenant vendredi matin sur la radio publique régionale NDR, a jugé que cette décision était « illégale », M. Schröder n’ayant « appris tout ça que par les médias ». Ce dernier n’a pas non plus eu l’occasion de s’exprimer devant la commission parlementaire chargée de statuer sur ces avantages, selon lui. Le Bundestag n’a pas souhaité s’exprimer à ce stade au sujet de cette plainte          Gerhard Schröder, 78 ans, avait noué au début des années 2000 une amitié avec le président russe, qu’il avait qualifié en 2004 de « parfait démocrate ». L’ex-dirigeant, mentor de l’actuel chancelier Olaf Scholz, s’est résolu en mai à quitter le conseil d’administration de la compagnie pétrolière Rosneft et a dit avoir renoncé à entrer dans celui du géant gazier Gazprom.                    Le 12/08 à 11:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Deux nouveaux navires chargés de céréales ont quitté l’Ukraine ce matin        Ce sont deux nouveaux bateaux chargés de céréales qui ont quitté l’Ukraine vendredi matin, dont l’un chargé de blé, une première depuis la reprise des exportations ukrainiennes de céréales, a annoncé le ministère de la défense turc.          Au total, quatorze navires chargés de céréales ont quitté la côte méridionale de l’Ukraine au cours des deux dernières semaines, en application de l’accord signé par la Russie et l’Ukraine sous l’égide des Nations unies et de la Turquie. Il prévoit des couloirs maritimes sécurisés depuis trois grands ports : ceux de la ville d’Odessa, de Tchornomorsk et de Ioujne.          Jusqu’ici, les navires ayant quitté l’Ukraine étaient chargés de céréales fourragères ou destinées à entrer dans la composition de biocarburants. Transportant la première exportation de blé ukrainien par la mer depuis plus de cinq mois, le navire Sormovsky, qui bat pavillon du Bélize, a ainsi quitté vendredi matin le port de Tchernomorsk avec une cargaison de 3 050 tonnes de blé en direction de la province turque de Tekirdag, qui borde la mer de Marmara. L’autre navire parti ce vendredi de Ioujne, le Star-Laura, qui bat pavillon des îles Marshall, transporte à son bord 60 000 tonnes de maïs destinées à l’Iran.          Avant le début de la guerre, l’Ukraine et la Russie représentaient environ le tiers des exportations mondiales de blé. Les Nations unies ont alerté ces derniers mois quant au risque d’exacerbation de la crise alimentaire mondiale. L’Ukraine disposerait d’environ 20 millions de tonnes de blé en stock, soit le restant de la récolte de l’année dernière. Le fruit de la moisson de cette année est aussi estimé à environ 20 millions de tonnes.          A ce stade, les exportations de céréales des deux dernières semaines n’étaient pas destinées aux pays les plus fragilisés par la crise alimentaire mondiale, mais le ministre des infrastructures ukrainien, Oleksandr Kubrakov, a annoncé jeudi sur Twitter que les autorités ukrainiennes étaient prêtes à charger 23 000 tonnes de céréales destinées à l’Ethiopie à bord d’un navire attendu vendredi.                                                   Le contexte          Image de couverture :  Des maisons détruites, après des frappes militaires à Kramatorsk, dans la région de Donetsk, en Ukraine, le 12 août 2022.    NACHO DOCE / REUTERS          Le site de la centrale nucléaire ukrainienne de Zaporijia, occupé par les forces russes, a de nouveau été bombardé jeudi. L’Ukraine et la Russie s’en rejettent mutuellement la responsabilité. Pour le patron de l’Agence internationale de l’énergie atomique, qui a demandé à accéder « aussi vite que possible » au complexe, « l’heure est grave ».Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a appelé, jeudi soir, la communauté internationale à réagir immédiatement « pour chasser les occupants de la centrale de Zaporijia ».Le ministre de la défense danois a annoncé, jeudi, que 1,5 milliard d’euros pour l’équipement et la formation des troupes ukrainiennes avaient été collectés lors d’une conférence internationale rassemblant vingt-six pays à Copenhague. En conférence de presse, le ministre de la défense britannique, Ben Wallace, a déclaré que les Russes « ne réussiront probablement jamais à occuper l’Ukraine ».A Nikopol, dans le sud-est de l’Ukraine, à une centaine de kilomètres de Zaporijia, de l’autre côté du Dniepr, le gouverneur Valentyn Reznitchenko a fait état de trois morts et de neuf blessés dus à des tirs de lance-roquettes multiples russes Grad.Dans l’Est, dans le bassin minier du Donbass, le chef de l’administration militaire de la région de Donetsk, Pavlo Kyrylenko, a annoncé dans la matinée que onze civils avaient été tués ces dernières vingt-quatre heures.L’armée russe pilonne sans répit Soledar, une cité industrielle de 11 000 habitants avant la guerre, pour tenter d’en chasser l’armée ukrainienne afin d’avancer vers la ville voisine, plus grande, de Bakhmout, dans l’est de l’Ukraine.L’ex-président russe Dmitri Medvedev a effectué, jeudi, avec plusieurs autres hauts responsables de son pays un déplacement dans une région séparatiste prorusse de l’est de l’Ukraine, appelant à resserrer encore les liens avec Moscou.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Factuel. Centrale nucléaire de Zaporijia : « L’heure est grave », dit le chef de l’AIEA au Conseil de sécurité de l’ONU         Reportage. A Vylkove, l’amertume des femmes des prisonniers de guerre de l’île des Serpents         Factuel. L’Estonie et la Finlande veulent interdire le tourisme russe dans l’Union européenne         Reportage. En Ukraine, Boutcha et Kharkiv débordées par les cadavres         Factuel. La Turquie, destination privilégiée des Russes pour échapper aux sanctions         Décryptages. Washington amplifie son aide militaire et n’hésite plus à fournir de la technologie de pointe         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                        Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html","coverageStartTime":"2022-08-13T04:12:11+00:00","coverageEndTime":"2022-08-13T04:36:45+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky s\u2019est entretenu avec le pape Fran\u00e7ois","description":"L\u2019UE va discuter d\u2019une interdiction de visas pour tous les Russes. Deux bateaux ont quitt\u00e9 l\u2019Ukraine vendredi matin, dont l\u2019un charg\u00e9 de bl\u00e9, une premi\u00e8re depuis la reprise des exportations de c\u00e9r\u00e9ales.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : Volodymyr Zelensky s’est entretenu avec le pape François","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"L\u2019UE va discuter d\u2019une interdiction de visas pour tous les Russes. Deux bateaux ont quitt\u00e9 l\u2019Ukraine vendredi matin, dont l\u2019un charg\u00e9 de bl\u00e9, une premi\u00e8re depuis la reprise des exportations de c\u00e9r\u00e9ales.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/0/0/5500/3677/1342/897/3/0/5c21c29_1660319321755-2022-08-12t114149z-2128734459-rc2uuv9zz19w-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kramatorsk.JPG","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-08-13T04:12:11+00:00"
,"endDate":"2022-08-13T04:36:45+00:00"
  Vous pouvez suivre \u00e0 notre nouveau live avec ce lien      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/383/0/5500/2750/1342/671/60/0/5c21c29_1660319321755-2022-08-12t114149z-2128734459-rc2uuv9zz19w-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kramatorsk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce direct est maintenant termin\u00e9.","dateModified":"2022-08-13T04:36:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html#619837","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html","datePublished":"2022-08-12T22:12:43+00:00","articleBody":"     L\u2019agence de notation S&P a abaiss\u00e9, vendredi, la notation de l\u2019Ukraine, qui est d\u00e9sormais \u00e9tiquet\u00e9e \u00ab\u00a0SD\u00a0\u00bb, ou d\u00e9faut de paiement \u00ab\u00a0s\u00e9lectif\u00a0\u00bb, dernier cran avant le d\u00e9faut de paiement, en raison du moratoire sur sa dette ext\u00e9rieure obtenue mercredi.          \u00ab\u00a0Compte tenu des termes et conditions annonc\u00e9s de la restructuration, et conform\u00e9ment \u00e0 nos crit\u00e8res, nous consid\u00e9rons cette transaction comme (\u2026) \u00e9quivalant \u00e0 un d\u00e9faut\u00a0\u00bb, indique S&P dans un communiqu\u00e9.          L\u2019Ukraine a obtenu de la part de ses cr\u00e9anciers internationaux un moratoire de deux ans sur sa dette ext\u00e9rieure, \u00e9valu\u00e9e \u00e0 20\u00a0milliards de dollars (pr\u00e8s de 19,5\u00a0milliards d\u2019euros).          Un pays est consid\u00e9r\u00e9 en d\u00e9faut de paiement quand il est incapable d\u2019honorer ses engagements financiers aupr\u00e8s de ses cr\u00e9anciers, qui peuvent \u00eatre des \u00c9tats, des institutions financi\u00e8res (Fonds mon\u00e9taire international, Banque mondiale,\u00a0etc.) ou des investisseurs sur les march\u00e9s financiers. Le d\u00e9faut est qualifi\u00e9 de partiel quand l\u2019\u00c9tat ne rembourse pas une partie de ses obligations.          Un groupe de cr\u00e9anciers occidentaux dont la France, les Etats-Unis, l\u2019Allemagne, le Japon et le Royaume-Uni avaient donn\u00e9 le 20\u00a0juillet leur accord \u00e0 un report de paiement d\u2019int\u00e9r\u00eats sur la dette ukrainienne apr\u00e8s une requ\u00eate de Kiev, exhortant les autres d\u00e9tenteurs d\u2019obligations \u00e0 faire de m\u00eame.          L\u2019\u00e9conomie ukrainienne s\u2019est effondr\u00e9e depuis le d\u00e9but de la guerre avec la Russie lanc\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier et pourrait voir son PIB plonger de 45\u00a0% cette ann\u00e9e, selon les derni\u00e8res estimations de la Banque mondiale de juin. Les mesures de report du paiement des \u00e9ch\u00e9ances de l\u2019Ukraine sur ses obligations pourraient lui permettre d\u2019\u00e9conomiser au moins 3\u00a0milliards de dollars sur deux ans, d\u2019apr\u00e8s les calculs de l\u2019agence Bloomberg.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/383/0/5500/2750/1342/671/60/0/5c21c29_1660319321755-2022-08-12t114149z-2128734459-rc2uuv9zz19w-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kramatorsk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019agence S&P place l\u2019Ukraine \u00e0 un cran du d\u00e9faut de paiement","dateModified":"2022-08-12T22:12:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html#619804","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html","datePublished":"2022-08-12T19:52:18+00:00","articleBody":"     Au moins une personne a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e \u00e0 Zaporijia, dans le sud de l\u2019Ukraine, ont annonc\u00e9 les autorit\u00e9s locales. Un responsable local \u00e0 Zaporijia, Anatoli Kourtev, a rapport\u00e9 sur Telegram la mort d\u2019une femme survenue vendredi dans des frappes russes, ayant \u00e9galement fait deux bless\u00e9s qui ont \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/383/0/5500/2750/1342/671/60/0/5c21c29_1660319321755-2022-08-12t114149z-2128734459-rc2uuv9zz19w-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kramatorsk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un mort dans des bombardements russes \u00e0 Zaporijia","dateModified":"2022-08-12T20:13:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html#619802","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html","datePublished":"2022-08-12T19:47:49+00:00","articleBody":"     Les livraisons de p\u00e9trole russe \u00e0 la R\u00e9publique tch\u00e8que ont repris apr\u00e8s une suspension de huit jours li\u00e9e aux sanctions visant Moscou et portant sur les droits de transit par l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 vendredi l\u2019op\u00e9rateur tch\u00e8que Mero.          L\u2019entreprise russe responsable du transport des hydrocarbures, Transneft, avait annonc\u00e9 l\u2019interruption des livraisons de p\u00e9trole \u00e0 la Hongrie, \u00e0 la R\u00e9publique tch\u00e8que et \u00e0 la Slovaquie, \u00e0 compter du 4 ao\u00fbt.          Selon Transneft, les sanctions impos\u00e9es \u00e0 la Russie \u00e0 la suite de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine l\u2019ont emp\u00each\u00e9e de r\u00e9gler les frais de transit \u00e0 Kiev, qui a donc interrompu le transport de p\u00e9trole. La Russie continue de fournir du p\u00e9trole \u00e0 ces trois pays europ\u00e9ens enclav\u00e9s qui jouissent d\u2019une d\u00e9rogation aux sanctions de l\u2019Union europ\u00e9enne.          Le ministre de l\u2019industrie tch\u00e8que, Jozef Sikela, a d\u00e9clar\u00e9 vendredi sur Twitter que la R\u00e9publique tch\u00e8que, qui n\u00e9gociait seule, avait \u00ab\u00a0trouv\u00e9 un moyen de d\u00e9bloquer le paiement des frais de transit pour les livraisons de p\u00e9trole\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/383/0/5500/2750/1342/671/60/0/5c21c29_1660319321755-2022-08-12t114149z-2128734459-rc2uuv9zz19w-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kramatorsk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les livraisons de p\u00e9trole russe \u00e0 la R\u00e9publique tch\u00e8que ont repris","dateModified":"2022-08-12T20:12:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html#619800","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html","datePublished":"2022-08-12T19:40:29+00:00","articleBody":"     Le Pentagone a assur\u00e9 vendredi ne pas avoir d\u2019informations sur la cause des r\u00e9centes explosions sur une base militaire russe en Crim\u00e9e, tout en soulignant que les Etats-Unis n\u2019avaient livr\u00e9 \u00e0 Kiev aucune arme permettant d\u2019ex\u00e9cuter une telle frappe.          L\u2019a\u00e9roport militaire russe de Saki, en Crim\u00e9e, annex\u00e9e en 2014 par la Russie, a \u00e9t\u00e9 fortement endommag\u00e9 mardi par une s\u00e9rie d\u2019explosions pr\u00e9sent\u00e9es comme accidentelles par Moscou mais que les experts attribuent \u00e0 une attaque des forces ukrainiennes. Kiev n\u2019a pas revendiqu\u00e9 cette attaque, et les multiples explosions, film\u00e9es par des t\u00e9moins qui ont ensuite post\u00e9 des vid\u00e9os sur les r\u00e9seaux sociaux, restent inexpliqu\u00e9es.          \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons rien qui indique s\u2019il y a eu un lancement de missile ou non, je ne peux pas dire s\u2019il y a eu du sabotage ou non\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse un haut responsable militaire am\u00e9ricain. \u00ab\u00a0Je l\u2019ignore. (...) Ce que je peux vous dire, c\u2019est que ce n\u2019\u00e9tait pas une frappe d\u2019ATACMS, parce que nous ne leur avons pas donn\u00e9 d\u2019ATACMS\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 ce haut grad\u00e9 ayant requis l\u2019anonymat, en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 des missiles balistiques tactiques d\u2019une port\u00e9e de 300 km, que Kiev tente de convaincre Washington de lui fournir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/383/0/5500/2750/1342/671/60/0/5c21c29_1660319321755-2022-08-12t114149z-2128734459-rc2uuv9zz19w-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kramatorsk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Pentagone dit ne pas conna\u00eetre l\u2019origine des explosions sur une base russe en Crim\u00e9e","dateModified":"2022-08-12T20:08:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html#619798","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html","datePublished":"2022-08-12T19:29:13+00:00","articleBody":"     La chaleur et la s\u00e9cheresse vont, comme redout\u00e9, affecter la production mondiale de ma\u00efs, particuli\u00e8rement en Europe et aux Etats-Unis, partiellement compens\u00e9e par la Russie et l\u2019Ukraine, selon les pr\u00e9visions du minist\u00e8re de l\u2019agriculture am\u00e9ricain (USDA) publi\u00e9es vendredi. Le rapport Wasde \u00e9labor\u00e9 par l\u2019USDA table sur 1 179,6 millions de tonnes pour la campagne 2022\/23, contre 1 185,9 millions le mois d\u2019avant.          Du c\u00f4t\u00e9 am\u00e9ricain, \u00ab\u00a0les rendements sont ressortis plus faibles qu\u2019anticip\u00e9s\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 Dewey Strickler d\u2019Ag Watch Market Advisors, notamment dans l\u2019Indiana, le Missouri, le Nebraska et l\u2019Ohio. La production am\u00e9ricaine devrait reculer de presque 4 millions de tonnes \u00e0 364,7 millions.          En Europe, la production devrait chuter de 8 millions de tonnes \u00e0 60 millions avec un besoin d\u2019importations suppl\u00e9mentaires de 3 millions de tonnes \u00e0 19 millions. \u00ab\u00a0L\u2019Europe est mal en point sur le ma\u00efs parce qu\u2019on va en importer plus\u00a0\u00bb, a comment\u00e9 Gautier Le Molgat, analyste au cabinet Agritel. \u00ab\u00a0Le climat a dict\u00e9 ces reculs de production en Europe et aux Etats-Unis et cela \u00e9tait attendu. Il y a eu des temp\u00e9ratures record en Europe et dans les plaines am\u00e9ricaines\u00a0\u00bb, ajoutait Jason Roose d\u2019US Commodities.          L\u2019USDA a ainsi list\u00e9 les pays o\u00f9 les \u00e9pisodes \u00ab\u00a0d\u2019extr\u00eame chaleur et s\u00e9cheresse\u00a0\u00bb ont r\u00e9duit les perspectives de r\u00e9colte comme \u00ab\u00a0en Roumanie, en Hongrie, en France, en Italie, en Espagne, en Bulgarie et en Allemagne\u00a0\u00bb.          En revanche, le rapport a solidement r\u00e9vis\u00e9 en hausse (de 5 millions de tonnes) la production de ma\u00efs de l\u2019Ukraine qui devrait pouvoir exporter 3,5 millions de tonnes de plus, soit 12,5 millions.          Pour le bl\u00e9, c\u2019est la Russie qui prend le devant de la sc\u00e8ne avec une production augment\u00e9e de 6,50 millions de tonnes \u00e0 88 millions, selon l\u2019USDA. Les Ukrainiens vont aussi gonfler leurs exportations de la c\u00e9r\u00e9ale d\u2019un million de tonnes par rapport \u00e0 il y a un mois, soit 11 millions de tonnes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/383/0/5500/2750/1342/671/60/0/5c21c29_1660319321755-2022-08-12t114149z-2128734459-rc2uuv9zz19w-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kramatorsk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine et la Russie sur le devant de la sc\u00e8ne pour le ma\u00efs et le bl\u00e9","dateModified":"2022-08-12T20:01:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html#619791","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html","datePublished":"2022-08-12T18:38:36+00:00","articleBody":"     Au moins deux personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es vendredi dans un bombardement russe sur Kramatorsk, la derni\u00e8re grande ville encore sous contr\u00f4le ukrainien dans la r\u00e9gion de Donetsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 le gouverneur.          \u00ab\u00a0Une nouvelle attaque sur Kramatorsk \u2212 selon de premi\u00e8res informations, nous avons deux civils morts et treize bless\u00e9s avec certitude. Les bombardements ont endommag\u00e9 au moins vingt b\u00e2timents et un incendie s\u2019est d\u00e9clar\u00e9\u00a0\u00bb, a dit sur Facebook Pavlo Kyrylenko, le gouverneur de la r\u00e9gion de Donetsk, appelant une nouvelle fois la population locale \u00e0 \u00e9vacuer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/383/0/5500/2750/1342/671/60/0/5c21c29_1660319321755-2022-08-12t114149z-2128734459-rc2uuv9zz19w-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kramatorsk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux morts dans une frappe russe sur Kramatorsk, dans l\u2019est ","dateModified":"2022-08-12T18:42:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html#619776","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html","datePublished":"2022-08-12T18:30:05+00:00","articleBody":"                     Un homme bless\u00e9 et sa femme sont assis dans la cour de leur maison fortement endommag\u00e9e apr\u00e8s une attaque \u00e0 la roquette dans la ville de Bakhmut, dans la r\u00e9gion de Donetsk, le 12 ao\u00fbt 2022. ANATOLII STEPANOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/3e6c4f3_1660327755122-000-32ge8nj.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky s\u2019est entretenu avec le pape Fran\u00e7ois","dateModified":"2022-08-12T18:35:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html#619769","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html","datePublished":"2022-08-12T18:07:01+00:00","articleBody":"                     Des roquettes russes lanc\u00e9es de la r\u00e9gion de Belgorod, en Russie, \u00e0 Kharkiv, en Ukraine, le 12\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. VADIM BELIKOV \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/22beb92_d2ea6dd3eb3d404ca2d522cd1c3cb2e3-d2ea6dd3eb3d404ca2d522cd1c3cb2e3-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky s\u2019est entretenu avec le pape Fran\u00e7ois","dateModified":"2022-08-12T18:21:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html#619754","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html","datePublished":"2022-08-12T17:15:38+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a rencontr\u00e9 le pape Fran\u00e7ois, vendredi. M.\u00a0Zelensky s\u2019est dit \u00ab\u00a0reconnaissant au pontife pour ses pri\u00e8res pour l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, dans un message publi\u00e9 sur Twitter. \u00ab\u00a0Notre peuple a besoin du soutien de chefs spirituels mondiaux qui devraient transmettre au monde la v\u00e9rit\u00e9 sur les actes d\u2019horreur commis par l\u2019agresseur en Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/383/0/5500/2750/1342/671/60/0/5c21c29_1660319321755-2022-08-12t114149z-2128734459-rc2uuv9zz19w-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kramatorsk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky s\u2019est entretenu avec le pape Fran\u00e7ois","dateModified":"2022-08-12T17:39:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html#619746","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html","datePublished":"2022-08-12T16:57:13+00:00","articleBody":"                     Le navire \u00ab\u00a0Rojen\u00a0\u00bb transportant du ma\u00efs d\u2019Ukraine arrive dans la ville portuaire de Ravenne, dans le nord de l\u2019Italie, le 12 ao\u00fbt 2022. JENNIFER LORENZINI \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/2520248_1660323320641-2022-08-12t134034z-1804654837-rc21vv9lceue-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain-italy.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Italie","dateModified":"2022-08-12T17:06:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html#619743","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html","datePublished":"2022-08-12T16:52:45+00:00","articleBody":"     Si autant de responsables de la communaut\u00e9 hongroise d\u2019Ukraine, estim\u00e9e \u00e0 150\u00a0000 personnes lors du dernier recensement (2001), se font porter p\u00e2le en ce moment, c\u2019est qu\u2019ils ont peur de dire tout haut ce qu\u2019ils pensent bien souvent tout bas\u00a0: align\u00e9s sur les convictions de Viktor Orban, beaucoup sont tr\u00e8s mod\u00e9r\u00e9ment motiv\u00e9s pour aller se battre contre l\u2019arm\u00e9e russe. Depuis le d\u00e9but de la guerre, le premier ministre nationaliste hongrois, connu pour sa proximit\u00e9 avec le pr\u00e9sident Vladimir Poutine, parie sur la victoire de Moscou, refuse cat\u00e9goriquement de livrer des armes \u00e0 l\u2019Ukraine et fustige les sanctions europ\u00e9ennes prises contre la Russie.                    Lire aussi :  En Ukraine, une minorit\u00e9 hongroise fid\u00e8le \u00e0 Orban         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/383/0/5500/2750/1342/671/60/0/5c21c29_1660319321755-2022-08-12t114149z-2128734459-rc2uuv9zz19w-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kramatorsk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky s\u2019est entretenu avec le pape Fran\u00e7ois","dateModified":"2022-08-12T17:06:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html#619737","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html","datePublished":"2022-08-12T15:12:03+00:00","articleBody":"    Bonjour, pourquoi il n'y a aucun commentaire ou compte rendu de la r\u00e9union d\u2019urgence du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 propos du site nucl\u00e9aire qui s'est tenu hier ?    Miel         Bonjour Miel,          Vous trouverez ci-dessous un article revenant sur les d\u00e9clarations du directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), Rafael Grossi, devant le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU.                    Lire aussi :  Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019heure est grave\u00a0\u00bb \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, d\u00e9clare le chef de l\u2019AIEA au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/383/0/5500/2750/1342/671/60/0/5c21c29_1660319321755-2022-08-12t114149z-2128734459-rc2uuv9zz19w-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kramatorsk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky s\u2019est entretenu avec le pape Fran\u00e7ois","dateModified":"2022-08-12T15:24:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html#619712","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html","datePublished":"2022-08-12T14:05:07+00:00","articleBody":"                     Des sacs de sable pour se prot\u00e9ger sont plac\u00e9s alors qu\u2019un agent remplit une bouteille de gaz dans une station-service, \u00e0 Kostiantynivka, le 12\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. NACHO DOCE \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/c1f0ea0_1660312995525-2022-08-12t125413z-1223233096-rc20vv9lxo9j-rtrmadp-3-ukraine-crisis-konstantynivka.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky s\u2019est entretenu avec le pape Fran\u00e7ois","dateModified":"2022-08-12T14:29:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html#619686","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html","datePublished":"2022-08-12T13:43:26+00:00","articleBody":"     Un premier navire affr\u00e9t\u00e9 par les Nations unies pour transporter des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes destin\u00e9es \u00e0 soutenir ses op\u00e9rations d\u2019aide humanitaire dans le monde doit accoster vendredi en Ukraine, a fait savoir le Programme alimentaire mondial (PAM).          Le MV Brave Commander, qui a quitt\u00e9 Istanbul mercredi, doit arriver au port de Ioujne, pour y r\u00e9cup\u00e9rer ensuite les c\u00e9r\u00e9ales achet\u00e9es par le PAM. \u00ab\u00a0Il s\u2019agit de la premi\u00e8re livraison d\u2019aide alimentaire humanitaire dans le cadre de l\u2019initiative c\u00e9r\u00e9ali\u00e8re de la mer Noire\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 un porte-parole du PAM, Tomson Phiri, lors d\u2019un point de presse r\u00e9gulier \u00e0 Gen\u00e8ve.          Le PAM a achet\u00e9 pour l\u2019instant 30\u00a0000\u00a0tonnes de bl\u00e9 ukrainien, et le MV Brave Commander a une capacit\u00e9 de 23\u00a0000\u00a0tonnes. \u00ab\u00a0Le reste sera bient\u00f4t charg\u00e9 et exp\u00e9di\u00e9 sur un autre navire\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 M.\u00a0Phiri.          En revanche, l\u2019organisation n\u2019a pas communiqu\u00e9 la date \u00e0 laquelle le navire quittera l\u2019Ukraine ni sa destination. Mais le ministre des infrastructures ukrainien, Olexandr Kubrakov, avait annonc\u00e9 jeudi sur Twitter que les autorit\u00e9s ukrainiennes \u00e9taient pr\u00eates \u00e0 charger 23\u00a0000 tonnes de c\u00e9r\u00e9ales destin\u00e9es \u00e0 l\u2019Ethiopie \u00e0 bord d\u2019un navire attendu vendredi, ce qui correspond \u00e0 la fois en ce qui concerne la date et la masse de chargement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/383/0/5500/2750/1342/671/60/0/5c21c29_1660319321755-2022-08-12t114149z-2128734459-rc2uuv9zz19w-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kramatorsk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un premier navire de l\u2019ONU doit accoster vendredi en Ukraine pour r\u00e9cup\u00e9rer des c\u00e9r\u00e9ales destin\u00e9es \u00e0 s...","dateModified":"2022-08-12T14:10:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html#619621","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html","datePublished":"2022-08-12T12:48:37+00:00","articleBody":"     Une interdiction de visas pour tous les Russes afin de sanctionner Moscou va \u00eatre discut\u00e9e fin ao\u00fbt par l\u2019Union europ\u00e9enne (UE), a affirm\u00e9 vendredi le chef de la diplomatie tch\u00e8que, Jan Lipavsky, dont le pays pr\u00e9side le Conseil de l\u2019UE. \u00ab\u00a0L\u2019interdiction totale des visas russes par tous les Etats membres de l\u2019UE pourrait \u00eatre une autre sanction tr\u00e8s efficace contre la Russie\u00a0\u00bb, a plaid\u00e9 M.\u00a0Lipavsky.          Le ministre va sonder ses homologues lors d\u2019une r\u00e9union informelle le 31 ao\u00fbt \u00e0 Prague. \u00ab\u00a0En cette p\u00e9riode d\u2019agression russe, que le Kremlin ne cesse d\u2019intensifier, il ne peut \u00eatre question de tourisme comme \u00e0 l\u2019ordinaire pour les citoyens russes\u00a0\u00bb, a-t-il soutenu. Le ministre tch\u00e8que doit toutefois convaincre le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, l\u2019Espagnol Josep Borrell, qui pr\u00e9side les conseils des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res et de la d\u00e9fense. Les propositions de sanctions sont l\u2019une de ses pr\u00e9rogatives.          La Commission ne cache pas ses r\u00e9ticences face \u00e0 une mesure qui p\u00e9naliserait tous les ressortissants russes et insiste sur la n\u00e9cessit\u00e9 de prot\u00e9ger les dissidents, les journalistes et les familles.          \u00ab\u00a0Les Russes soutiennent massivement la guerre, applaudissent les frappes de missiles sur les villes ukrainiennes et les meurtres d\u2019Ukrainiens. Laissez donc les touristes russes profiter de la Russie\u00a0\u00bb, a plaid\u00e9 le chef de la diplomatie ukrainienne Dmytro Kuleba dans un message sur Twitter.                    Plus t\u00f4t dans la semaine, avec l\u2019appui de l\u2019Estonie et la Finlande, les autorit\u00e9s ukrainiennes ont r\u00e9clam\u00e9 cette mesure d\u00e9j\u00e0 prise par la Lettonie ce mois-ci et par la R\u00e9publique tch\u00e8que au lendemain de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie.                    Lire aussi :  L\u2019Estonie et la Finlande veulent interdire le tourisme russe dans l\u2019Union\u00a0europ\u00e9enne                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/383/0/5500/2750/1342/671/60/0/5c21c29_1660319321755-2022-08-12t114149z-2128734459-rc2uuv9zz19w-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kramatorsk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Union europ\u00e9enne va discuter d\u2019une interdiction de visas pour tous les Russes ","dateModified":"2022-08-12T13:23:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html#619603","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html","datePublished":"2022-08-12T11:37:18+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a confirm\u00e9 avoir re\u00e7u un paiement pour le transit du p\u00e9trole russe vers l\u2019Europe via l\u2019ol\u00e9oduc Droujba, a annonc\u00e9 vendredi la soci\u00e9t\u00e9 Transneft, cit\u00e9e par l\u2019agence de presse russe RIA Novosti.          L\u2019entreprise russe responsable du transport des hydrocarbures avait annonc\u00e9 mardi l\u2019interruption des livraisons de p\u00e9trole \u00e0 la Hongrie, \u00e0 la R\u00e9publique tch\u00e8que et \u00e0 la Slovaquie, d\u00e8s le 4\u00a0ao\u00fbt. Elle avait expliqu\u00e9 que son paiement des droits de transit ukrainiens, effectu\u00e9 le 22\u00a0juillet, avait \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 \u00e0 cause de l\u2019entr\u00e9e en vigueur de certaines sanctions. En cons\u00e9quence, l\u2019entreprise ukrainienne UkrTransNafta avait alors \u00ab\u00a0cess\u00e9 de fournir des services pour le transport de p\u00e9trole\u00a0\u00bb.          Mercredi, le groupe p\u00e9trolier hongrois MOL a annonc\u00e9 avoir pris en charge les frais de la transaction bancaire remise en question. La raffinerie slovaque Slovnaft avait annonc\u00e9 le m\u00eame jour la reprise des livraisons de p\u00e9trole russe pour son pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/383/0/5500/2750/1342/671/60/0/5c21c29_1660319321755-2022-08-12t114149z-2128734459-rc2uuv9zz19w-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kramatorsk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Transit du p\u00e9trole russe\u00a0: la soci\u00e9t\u00e9 Transneft annonce que l\u2019Ukraine a accus\u00e9 r\u00e9ception d\u2019un pa...","dateModified":"2022-08-12T11:46:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html#619391","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html","datePublished":"2022-08-12T11:20:01+00:00","articleBody":"     Le maire de Berehove, Zoltan Babiak, a pr\u00e9text\u00e9 d\u2019une \u00ab\u00a0urgence\u00a0\u00bb pour se d\u00e9commander, sans proposer d\u2019autre date. Il ne sera pas le seul \u00e0 d\u00e9cliner poliment dans cette petite ville du sud-ouest de l\u2019Ukraine o\u00f9 la vaste majorit\u00e9 des 25\u00a0000 habitants est magyarophone\u00a0: la rectrice de l\u2019Institut universitaire en langue hongroise estime \u00ab\u00a0qu\u2019il n\u2019est pas appropri\u00e9 de parler \u00e0 la presse \u00e9trang\u00e8re en ce moment\u00a0\u00bb, tandis que la repr\u00e9sentante de la principale association de Hongrois d\u2019Ukraine s\u2019excuse d\u2019\u00eatre \u00ab\u00a0en vacances\u00a0\u00bb, d\u2019o\u00f9 elle assure \u00ab\u00a0prier pour la paix\u00a0\u00bb.          Si autant des responsables de la communaut\u00e9 hongroise d\u2019Ukraine, estim\u00e9e \u00e0 150\u00a0000 personnes lors du dernier recensement (2001), se font porter p\u00e2le en ce moment, c\u2019est qu\u2019ils ont peur de dire tout haut ce qu\u2019ils pensent bien souvent tout bas\u00a0: align\u00e9s sur les convictions de Viktor Orban, beaucoup sont tr\u00e8s mod\u00e9r\u00e9ment motiv\u00e9s pour aller se battre contre l\u2019arm\u00e9e russe. Depuis le d\u00e9but de la guerre, le premier ministre nationaliste hongrois, connu pour sa proximit\u00e9 avec le pr\u00e9sident Vladimir Poutine, parie sur la victoire de Moscou, refuse cat\u00e9goriquement de livrer des armes \u00e0 l\u2019Ukraine et fustige les sanctions europ\u00e9ennes prises contre la Russie.                Janos Seba, 64 ans, directeur du Mus\u00e9e d\u2019histoire hongroise de Berehove, en Ukraine, le 2\u00a0ao\u00fbt 2022. Des cartes de la Hongrie, en langue hongroise, sont accroch\u00e9es dans le mus\u00e9e (\u00e0 gauche). CHLOE SHARROCK\/MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Couronnes et rubans aux couleurs de la Hongrie dans l\u2019institut universitaire Rakoczi de Berehove, en Ukraine, le 2\u00a0ao\u00fbt 2022. CHLOE SHARROCK\/MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Laszlo Toth, pr\u00eatre calviniste et directeur th\u00e9ologique d\u2019un lyc\u00e9e hongrois priv\u00e9 d\u2019un petit village avoisinant Berehove, en Ukraine, le 3\u00a0ao\u00fbt 2022. CHLOE SHARROCK\/MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/fd60fbc_1660242663211-2.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Ukraine, une minorit\u00e9 hongroise fid\u00e8le \u00e0 Viktor Orban","dateModified":"2022-08-12T11:38:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html#619576","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html","datePublished":"2022-08-12T09:57:07+00:00","articleBody":"     L\u2019ancien chancelier allemand Gerhard Schr\u00f6der a lanc\u00e9 des poursuites judiciaires contre la chambre des d\u00e9put\u00e9s de son pays, qui l\u2019avait priv\u00e9 d\u2019une partie de ses avantages en raison de ses liens avec Vladimir Poutine, a annonc\u00e9 son avocat vendredi. Un porte-parole du tribunal administratif de Berlin a, par ailleurs, confirm\u00e9 qu\u2019une plainte avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e.          En mai, le Bundestag, la chambre basse du Parlement, avait d\u00e9cid\u00e9 de priver l\u2019ancien chef de gouvernement social-d\u00e9mocrate (1999-2005) de certains de ses avantages d\u2019ex-chancelier, parmi lesquels des bureaux allou\u00e9s par l\u2019Etat f\u00e9d\u00e9ral. Les d\u00e9put\u00e9s assuraient alors \u00ab\u00a0tirer les cons\u00e9quences de son comportement (\u2026) face \u00e0 l\u2019invasion russe en Ukraine\u00a0\u00bb, selon la commission budg\u00e9taire du Bundestag.          Mais son avocat, intervenant vendredi matin sur la radio publique r\u00e9gionale NDR, a jug\u00e9 que cette d\u00e9cision \u00e9tait \u00ab\u00a0ill\u00e9gale\u00a0\u00bb, M.\u00a0Schr\u00f6der n\u2019ayant \u00ab\u00a0appris tout \u00e7a que par les m\u00e9dias\u00a0\u00bb. Ce dernier n\u2019a pas non plus eu l\u2019occasion de s\u2019exprimer devant la commission parlementaire charg\u00e9e de statuer sur ces avantages, selon lui. Le Bundestag n\u2019a pas souhait\u00e9 s\u2019exprimer \u00e0 ce stade au sujet de cette plainte          Gerhard Schr\u00f6der, 78\u00a0ans, avait nou\u00e9 au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 une amiti\u00e9 avec le pr\u00e9sident russe, qu\u2019il avait qualifi\u00e9 en\u00a02004 de \u00ab\u00a0parfait d\u00e9mocrate\u00a0\u00bb. L\u2019ex-dirigeant, mentor de l\u2019actuel chancelier Olaf Scholz, s\u2019est r\u00e9solu en mai \u00e0 quitter le conseil d\u2019administration de la compagnie p\u00e9troli\u00e8re Rosneft et a dit avoir renonc\u00e9 \u00e0 entrer dans celui du g\u00e9ant gazier Gazprom.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/383/0/5500/2750/1342/671/60/0/5c21c29_1660319321755-2022-08-12t114149z-2128734459-rc2uuv9zz19w-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kramatorsk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ancien chancelier allemand Gerhard Schr\u00f6der poursuit la chambre des d\u00e9put\u00e9s, qui l\u2019avait priv\u00e9 d...","dateModified":"2022-08-12T10:04:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html#619544","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html","datePublished":"2022-08-12T09:40:25+00:00","articleBody":"     Ce sont deux nouveaux bateaux charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales qui ont quitt\u00e9 l\u2019Ukraine vendredi matin, dont l\u2019un charg\u00e9 de bl\u00e9, une premi\u00e8re depuis la reprise des exportations ukrainiennes de c\u00e9r\u00e9ales, a annonc\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense turc.          Au total, quatorze navires charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales ont quitt\u00e9 la c\u00f4te m\u00e9ridionale de l\u2019Ukraine au cours des deux derni\u00e8res semaines, en application de l\u2019accord sign\u00e9 par la Russie et l\u2019Ukraine sous l\u2019\u00e9gide des Nations unies et de la Turquie. Il pr\u00e9voit des couloirs maritimes s\u00e9curis\u00e9s depuis trois grands ports\u00a0: ceux de la ville d\u2019Odessa, de Tchornomorsk et de Ioujne.          Jusqu\u2019ici, les navires ayant quitt\u00e9 l\u2019Ukraine \u00e9taient charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales fourrag\u00e8res ou destin\u00e9es \u00e0 entrer dans la composition de biocarburants. Transportant la premi\u00e8re exportation de bl\u00e9 ukrainien par la mer depuis plus de cinq mois, le navire Sormovsky, qui bat pavillon du B\u00e9lize, a ainsi quitt\u00e9 vendredi matin le port de Tchernomorsk avec une cargaison de 3\u00a0050\u00a0tonnes de bl\u00e9 en direction de la province turque de Tekirdag, qui borde la mer de Marmara. L\u2019autre navire parti ce vendredi de Ioujne, le Star-Laura, qui bat pavillon des \u00eeles Marshall, transporte \u00e0 son bord 60\u00a0000 tonnes de ma\u00efs destin\u00e9es \u00e0 l\u2019Iran.          Avant le d\u00e9but de la guerre, l\u2019Ukraine et la Russie repr\u00e9sentaient environ le tiers des exportations mondiales de bl\u00e9. Les Nations unies ont alert\u00e9 ces derniers mois quant au risque d\u2019exacerbation de la crise alimentaire mondiale. L\u2019Ukraine disposerait d\u2019environ 20\u00a0millions de tonnes de bl\u00e9 en stock, soit le restant de la r\u00e9colte de l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re. Le fruit de la moisson de cette ann\u00e9e est aussi estim\u00e9 \u00e0 environ 20\u00a0millions de tonnes.          A ce stade, les exportations de c\u00e9r\u00e9ales des deux derni\u00e8res semaines n\u2019\u00e9taient pas destin\u00e9es aux pays les plus fragilis\u00e9s par la crise alimentaire mondiale, mais le ministre des infrastructures ukrainien, Oleksandr Kubrakov, a annonc\u00e9 jeudi sur Twitter que les autorit\u00e9s ukrainiennes \u00e9taient pr\u00eates \u00e0 charger 23\u00a0000 tonnes de c\u00e9r\u00e9ales destin\u00e9es \u00e0 l\u2019Ethiopie \u00e0 bord d\u2019un navire attendu vendredi.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/383/0/5500/2750/1342/671/60/0/5c21c29_1660319321755-2022-08-12t114149z-2128734459-rc2uuv9zz19w-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kramatorsk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux nouveaux navires charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales ont quitt\u00e9 l\u2019Ukraine ce matin","dateModified":"2022-08-12T09:49:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html#619513","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html","datePublished":"2022-08-12T09:23:00+00:00","articleBody":"    Bonjour , interloqu\u00e9 par le courage de Marina . Bien plus vaillante que beaucoup d\u2019autres! Pouvez vous nous \u00e9clairer sur son pass\u00e9, son \u0153uvre?     OuaouMarina         Bonjour,          Marina Ovsiannikova est une journaliste russe de 44\u00a0ans. Elle travaillait jusque-l\u00e0 pour la premi\u00e8re cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision d\u2019Etat russe, Pervy Kanal, et s\u2019est fait conna\u00eetre \u00e0 la mi-mars en brandissant, en plein journal sur cette cha\u00eene, une pancarte d\u2019opposition \u00e0 la guerre men\u00e9e par Moscou en Ukraine.          Avant, Mme\u00a0Ovsiannikova a \u00e9galement travaill\u00e9 pour la Compagnie d\u2019Etat panrusse de t\u00e9l\u00e9vision et de radiodiffusion (VGTRK) et a anim\u00e9 une \u00e9mission de sport sur Kouban TV. Apr\u00e8s son intervention \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision russe, elle d\u00e9missionne et devient, un temps, correspondante pour le grand quotidien allemand Die Welt. D\u00e9j\u00e0 condamn\u00e9e \u00e0 une amende, la journaliste est de nouveau arr\u00eat\u00e9e en ao\u00fbt\u00a02022 \u00e0 son retour de Berlin et plac\u00e9e en r\u00e9sidence surveill\u00e9e. Elle encourt jusqu\u2019\u00e0 dix ans de prison pour avoir diffus\u00e9 des informations sur l\u2019arm\u00e9e consid\u00e9r\u00e9es par les autorit\u00e9s comme fausses.          Son intervention avait fait grand bruit \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, Emmanuel Macron proposant m\u00eame l\u2019asile politique \u00e0 la journaliste. Le pr\u00e9sident ukrainien s\u2019\u00e9tait dit \u00ab\u00a0reconnaissant envers ces Russes qui ne cessent d\u2019essayer de transmettre la v\u00e9rit\u00e9\u00a0\u00bb.          Au sein de l\u2019opposition russe, elle ne fait toutefois pas l\u2019unanimit\u00e9, certains lui reprochant toujours ses ann\u00e9es pass\u00e9es \u00e0 travailler pour Pervy Kanal.                    Lire aussi :  Un JT ordinaire \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision russe         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/383/0/5500/2750/1342/671/60/0/5c21c29_1660319321755-2022-08-12t114149z-2128734459-rc2uuv9zz19w-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kramatorsk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky s\u2019est entretenu avec le pape Fran\u00e7ois","dateModified":"2022-08-12T13:09:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html#619458","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html","datePublished":"2022-08-12T09:07:00+00:00","articleBody":"     Parti le 1er\u00a0ao\u00fbt du port d\u2019Odessa, le Razoni, premier navire autoris\u00e9 \u00e0 naviguer \u00e0 la suite de l\u2019accord entre la Russie, l\u2019Ukraine et la Turquie, a jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent livr\u00e9 \u00e0 peine 5\u00a0% du ma\u00efs qu\u2019il transportait.          L\u2019acheteur initial de la cargaison, une soci\u00e9t\u00e9 du Liban, a soudain fait faux bond, en d\u00e9pit du besoin pressant de c\u00e9r\u00e9ales dans ce pays. Et pour cause\u00a0: apr\u00e8s cinq mois de stockage dans les cales, la qualit\u00e9 de la cargaison s\u2019est d\u00e9grad\u00e9e, ce qui rend difficile la qu\u00eate d\u2019un nouvel acheteur.                    Lire aussi :  Les d\u00e9boires du cargo \u00ab\u00a0Razoni\u00a0\u00bb jettent un doute sur la lev\u00e9e du blocus russe en mer Noire                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/383/0/5500/2750/1342/671/60/0/5c21c29_1660319321755-2022-08-12t114149z-2128734459-rc2uuv9zz19w-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kramatorsk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les difficult\u00e9s commerciales du premier navire c\u00e9r\u00e9alier autoris\u00e9 \u00e0 quitter l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-08-12T09:12:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html#619467","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html","datePublished":"2022-08-12T08:37:01+00:00","articleBody":"     Alors qu\u2019elle avait remport\u00e9 l\u2019Eurovision, en mai\u00a02022, l\u2019Ukraine n\u2019accueillera pas l\u2019\u00e9dition 2023 en raison de la guerre. Elle se tiendra, selon un accord annonc\u00e9 \u00e0 la fin du mois de juillet, au Royaume-Uni, arriv\u00e9 en deuxi\u00e8me position.          Vendredi, la BBC a annonc\u00e9 que sept villes britanniques avaient \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9es. Sur les vingt villes qui avaient fait part de leur int\u00e9r\u00eat pour accueillir le concours embl\u00e9matique, celles de Birmingham, Glasgow, Leeds, Liverpool, Manchester, Newcastle et Sheffield ont \u00e9t\u00e9 retenues. Des villes comme Londres ou Belfast (Irlande du Nord) ont \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9es.          L\u2019Ukraine avait dans un premier temps vivement contest\u00e9 la d\u00e9cision de l\u2019organisateur de l\u2019\u00e9v\u00e9nement de lui retirer la 67e\u00a0\u00e9dition du concours pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9. Un accord avait finalement \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 le 25\u00a0juillet par l\u2019Union europ\u00e9enne de Radio-T\u00e9l\u00e9vision (UER) et le gouvernement britannique pour que la BBC organise le concours, dans une version qui mettra l\u2019Ukraine en vedette.          La d\u00e9cision finale quant \u00e0 la ville retenue sera annonc\u00e9e \u00e0 l\u2019automne, pour un concours pr\u00e9vu en mai.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/383/0/5500/2750/1342/671/60/0/5c21c29_1660319321755-2022-08-12t114149z-2128734459-rc2uuv9zz19w-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kramatorsk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sept villes britanniques pr\u00e9s\u00e9lectionn\u00e9es pour l\u2019organisation de l\u2019Eurovision, la d\u00e9cision finale pr...","dateModified":"2022-08-12T08:43:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html#619426","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html","datePublished":"2022-08-12T08:23:06+00:00","articleBody":"     Dans son bulletin d\u2019information quotidien, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique revient sur la s\u00e9rie d\u2019explosions qui se sont produites \u00e0 l\u2019a\u00e9rodrome militaire de Saky, exploit\u00e9 par la Russie, dans le sud-ouest de la Crim\u00e9e, mardi 9\u00a0ao\u00fbt.          Alors que ce territoire annex\u00e9 par la Russie en\u00a02014 a jusqu\u2019ici \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9 par le conflit, \u00ab\u00a0la cause initiale des explosions n\u2019est pas claire, mais les grands nuages en champignon visibles dans les vid\u00e9os des t\u00e9moins a presque certainement \u00e9t\u00e9 caus\u00e9 par la d\u00e9tonation de jusqu\u2019\u00e0 quatre zones de stockage de munitions non couvertes\u00a0\u00bb, \u00e9crit le minist\u00e8re.          Au cours de l\u2019attaque, \u00ab\u00a0au moins cinq chasseurs-bombardiers Su-24 Fencer et trois jets polyvalents Su-30 Flanker H ont presque certainement \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits ou s\u00e9rieusement endommag\u00e9s\u00a0\u00bb, note-t-il, alors que l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air ukrainienne parle de son c\u00f4t\u00e9 de neuf avions militaires russes d\u00e9truits.          \u00ab\u00a0La perte de huit avions de combat repr\u00e9sente une proportion mineure de la flotte globale d\u2019avions dont la Russie dispose pour soutenir la guerre. Cependant, Saky \u00e9tait principalement utilis\u00e9 comme base pour les avions de la flotte de la mer Noire de la marine russe\u00a0\u00bb, ajoute le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique.          Ainsi, il estime que \u00ab\u00a0la capacit\u00e9 a\u00e9ronavale de la flotte est d\u00e9sormais consid\u00e9rablement d\u00e9grad\u00e9e\u00a0\u00bb et que \u00ab\u00a0l\u2019incident va probablement inciter l\u2019arm\u00e9e russe \u00e0 r\u00e9viser sa perception de la menace\u00a0\u00bb en Crim\u00e9e.                    Notre journaliste Emmanuel Grynszpan note dans cet article qu\u2019apr\u00e8s l\u2019attaque, qui a officiellement fait un mort et quinze bless\u00e9s, \u00ab\u00a0la Russie a imm\u00e9diatement cherch\u00e9 \u00e0 minimiser la port\u00e9e de l\u2019\u00e9v\u00e9nement, parlant de d\u00e9tonation spontan\u00e9e de munitions\u00a0\u00bb, et \u00e9cart\u00e9 l\u2019hypoth\u00e8se d\u2019une attaque ukrainienne r\u00e9ussie.          De leur c\u00f4t\u00e9, les autorit\u00e9s ukrainiennes n\u2019ont pas revendiqu\u00e9 l\u2019attaque, mais \u00ab\u00a0Kiev avait attendu plusieurs jours avant de s\u2019attribuer la destruction du Moskva [vaisseau amiral de la flotte russe de la mer Noire, coul\u00e9 en avril]\u00a0\u00bb.          Si Kiev refuse pour l\u2019instant de confirmer toute implication de son arm\u00e9e, un responsable militaire ukrainien, s\u2019exprimant de mani\u00e8re anonyme et dont la parole a notamment \u00e9t\u00e9 relay\u00e9e par le Washington Post et le New York Times, a toutefois affirm\u00e9 que les forces ukrainiennes \u00e9taient bien \u00e0 l\u2019origine des frappes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/383/0/5500/2750/1342/671/60/0/5c21c29_1660319321755-2022-08-12t114149z-2128734459-rc2uuv9zz19w-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kramatorsk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Base militaire russe endommag\u00e9e en Crim\u00e9e\u00a0: le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique estime que \u00ab\u00a0l\u2019i...","dateModified":"2022-08-12T08:40:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html#619433","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html","datePublished":"2022-08-12T08:12:51+00:00","articleBody":"    Pourquoi les autorit\u00e9s ukrainiennes refusent elles toujours l'acc\u00e8s \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire aux membres de l'AIEA ?    Tom         Bonjour, Tom,          Pour Kiev et Energoatom, l\u2019op\u00e9rateur ukrainien des centrales nucl\u00e9aires, une visite de l\u2019Agence internationale pour l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia \u00ab\u00a0l\u00e9gitimerait aux yeux de la communaut\u00e9 internationale l\u2019occupation\u00a0\u00bb du site par les forces russes.          Selon l\u2019op\u00e9rateur, sur Telegram, en juin, il suffirait aux Russes, lors de la visite, \u00ab\u00a0d\u2019afficher un niveau de radiations normal, de contr\u00f4ler les substances radioactives (\u2026) et d\u2019insister, globalement, sur le fait que tout va bien \u00e0 la centrale\u00a0\u00bb. Le reste, \u00ab\u00a0ce sont des probl\u00e8mes politiques, et l\u2019AIEA ne fait pas de politique\u00a0\u00bb, conclut le message.          Dans un pr\u00e9c\u00e9dent message, Energoatom critiquait \u00e9galement les dirigeants de l\u2019agence internationale. \u00ab\u00a0La direction de l\u2019AIEA est, pour pr\u00e8s d\u2019un quart (environ 100 personnes) compos\u00e9e de Russes. En outre, m\u00eame l\u2019adjoint de [Rafael] Grossi \u2013 le chef du d\u00e9partement de l\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire, Mikhail Chudakov \u2013 est \u00e9galement citoyen russe\u00a0\u00bb, affirmait ainsi l\u2019op\u00e9rateur.          Pour lui, la seule chose qui permettra \u00e0 l\u2019AIEA de mener une visite \u00e0 la centrale de Zaporijia est de rester ferme sur l\u2019exigence d\u2019un retrait des troupes russes \u2013 ainsi que des tanks, armes lourdes et munitions \u2013 du site. \u00ab\u00a0C\u2019est la seule mani\u00e8re pour l\u2019AIEA de se rendre \u00e0 la centrale afin de s\u2019assurer de la s\u00e9curit\u00e9 et d\u2019\u00e9valuer les dommages caus\u00e9s par les activit\u00e9s criminelles des occupants\u00a0\u00bb, affirmait Energoatom en juin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/383/0/5500/2750/1342/671/60/0/5c21c29_1660319321755-2022-08-12t114149z-2128734459-rc2uuv9zz19w-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kramatorsk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky s\u2019est entretenu avec le pape Fran\u00e7ois","dateModified":"2022-08-12T08:26:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html#619381","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html","datePublished":"2022-08-12T06:05:38+00:00","articleBody":"           Marina Ovsiannikova lors de son proc\u00e8s \u00e0 Moscou, le 11\u00a0ao\u00fbt 2022. ALEXANDER ZEMLIANICHENKO \/ AP           Jeudi, la journaliste russe Marina Ovsiannikova, connue pour avoir critiqu\u00e9 l\u2019offensive en Ukraine en direct \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision russe \u00e0 la mi-mars, a \u00e9t\u00e9 assign\u00e9e \u00e0 r\u00e9sidence dans le cadre d\u2019une affaire p\u00e9nale qui pourrait l\u2019envoyer en prison, a annonc\u00e9 un tribunal de Moscou. Mme Ovsiannikova est accus\u00e9e d\u2019avoir diffus\u00e9 des informations sur l\u2019arm\u00e9e consid\u00e9r\u00e9es par les autorit\u00e9s comme fausses lors d\u2019une action de protestation solitaire \u00e0 la mi-juillet. Elle risque jusqu\u2019\u00e0 dix ans de prison.          A la mi-mars, elle avait interrompu le journal t\u00e9l\u00e9vision d\u2019une cha\u00eene d\u2019Etat en s\u2019invitant sur le plateau avec une pancarte qui condamnait l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie. Lors de son proc\u00e8s, elle a eu recours une nouvelle fois \u00e0 cette forme de contestation.          Depuis le box des accus\u00e9s, elle a sorti une affichette de sa poche et l\u2019a plaqu\u00e9e contre la vitre, cherchant les cam\u00e9ras. Y \u00e9tait \u00e9crit\u00a0: \u00ab\u00a0Que les enfants morts viennent hanter vos nuits.\u00a0\u00bb Des images d\u2019Associated Press (AP) et de BFMTV montrent des gardes cherchant \u00e0 la cacher.                          La journaliste brandit un papier sur lequel est \u00e9crit \u00ab\u00a0Que les enfants morts viennent hanter vos nuits\u00a0\u00bb, lors de son proc\u00e8s, le 11\u00a0ao\u00fbt 2022, \u00e0 Moscou. AP                 Des gardes cherchent \u00e0 cacher le message de la journaliste, lors de son proc\u00e8s, le 11\u00a0ao\u00fbt 2022, \u00e0 Moscou. AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/9a9b313_7313fff620cc4cb98f76e4d7f7a8683c-7313fff620cc4cb98f76e4d7f7a8683c-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La journaliste russe Marina Ovsiannikova r\u00e9it\u00e8re son opposition \u00e0 la guerre lors de son proc\u00e8s \u00e0 Mosc...","dateModified":"2022-08-12T13:11:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html#619383","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html","datePublished":"2022-08-12T05:50:58+00:00","articleBody":"           Un commer\u00e7ant ferme la porte d\u2019un march\u00e9 avant le couvre-feu nocturne \u00e0 Pokrovsk, dans la r\u00e9gion de Donetsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, jeudi 11\u00a0ao\u00fbt 2022. DAVID GOLDMAN \/ AP                 Un client passe devant les rayons vides d\u2019un supermarch\u00e9, avant qu\u2019il ne ferme ses portes, \u00e0 Pokrovsk, le 11\u00a0ao\u00fbt 2022. DAVID GOLDMAN \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/2e17880_1660283434725-534366.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky s\u2019est entretenu avec le pape Fran\u00e7ois","dateModified":"2022-08-12T06:02:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html#619343","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html","datePublished":"2022-08-12T04:34:02+00:00","articleBody":"     Kiev et Moscou s\u2019accusent mutuellement, jeudi, de nouvelles frappes sur le site de la centrale nucl\u00e9aire ukrainienne de Zaporijia, pass\u00e9e sous contr\u00f4le russe peu de temps apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion du pays, \u00e0 la fin de f\u00e9vrier.          Le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), Rafael Grossi, a r\u00e9clam\u00e9, jeudi, devant l\u2019Organisation des Nations unies (ONU), l\u2019acc\u00e8s \u00e0 la centrale. \u00ab\u00a0L\u2019heure est grave, et l\u2019AIEA doit \u00eatre autoris\u00e9e \u00e0 mener sa mission \u00e0 Zaporijia aussi vite que possible\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Rafael Grossi, intervenant en vid\u00e9o lors de cette r\u00e9union d\u2019urgence du Conseil de s\u00e9curit\u00e9.          \u00ab\u00a0Le temps presse\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9, alors que l\u2019AIEA tente, depuis des semaines, d\u2019envoyer une mission pour inspecter la centrale.                    Lire aussi :  Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019heure est grave\u00a0\u00bb \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, d\u00e9clare le chef de l\u2019AIEA au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/383/0/5500/2750/1342/671/60/0/5c21c29_1660319321755-2022-08-12t114149z-2128734459-rc2uuv9zz19w-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kramatorsk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019heure est grave\u00a0\u00bb \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, d\u00e9clare le chef de l\u2019AIEA","dateModified":"2022-08-12T05:17:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html#619327","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html","datePublished":"2022-08-12T04:27:29+00:00","articleBody":"     Selon le ministre de la d\u00e9fense britannique, Ben Wallace, l\u2019invasion russe faiblit et \u00ab\u00a0commence \u00e0 \u00e9chouer dans de nombreux domaines\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Ils ont \u00e9chou\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent et ne r\u00e9ussiront probablement jamais \u00e0 occuper l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Ben Wallace, jeudi 11\u00a0ao\u00fbt, aux journalistes.          La conf\u00e9rence de presse tenue par les ministres de la d\u00e9fense du Royaume-Uni, du Danemark et de l\u2019Ukraine faisait suite \u00e0 une conf\u00e9rence internationale des donateurs, au cours de laquelle vingt-six pays ont annonc\u00e9 une aide militaire suppl\u00e9mentaire \u00e0 l\u2019Ukraine, de 1,5\u00a0milliard d\u2019euros.          \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident Poutine a fait le pari qu\u2019en ao\u00fbt (\u2026) nous nous serions tous lass\u00e9s du conflit (\u2026). Eh bien, nous prouvons le contraire aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb, a \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9 Ben Wallace.          Les montants exacts des donations de tous les pays, parmi lesquels la France, l\u2019Allemagne et les Etats-Unis, n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 rendus publics, mais le Danemark a annonc\u00e9 une enveloppe suppl\u00e9mentaire de 114\u00a0millions de dollars, portant \u00e0 pr\u00e8s de 417\u00a0millions son effort depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe. La Grande-Bretagne, qui coorganisait la rencontre avec son alli\u00e9 scandinave et l\u2019Ukraine, a promis 300\u00a0millions d\u2019euros.          \u00ab\u00a0Nos partenaires savent que nous avons besoin de fonds et se sont d\u00e9clar\u00e9s pr\u00eats \u00e0 nous soutenir financi\u00e8rement\u00a0\u00bb, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 le ministre ukrainien de la d\u00e9fense, Oleksi\u00ef Reznikov.          Le groupe de donateurs doit se r\u00e9unir \u00e0 nouveau \u00e0 la mi-septembre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/383/0/5500/2750/1342/671/60/0/5c21c29_1660319321755-2022-08-12t114149z-2128734459-rc2uuv9zz19w-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kramatorsk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019invasion russe commence \u00e0 \u00e9chouer\u00a0\u00bb, selon le ministre de la d\u00e9fense britannique","dateModified":"2022-08-12T06:11:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html#619332","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html","datePublished":"2022-08-12T04:22:49+00:00","articleBody":"      Le site de la centrale nucl\u00e9aire ukrainienne de Zaporijia, occup\u00e9 par les forces russes, a de nouveau \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9 jeudi. L\u2019Ukraine et la Russie s\u2019en rejettent mutuellement la responsabilit\u00e9. Pour le patron de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique, qui a demand\u00e9 \u00e0 acc\u00e9der \u00ab\u00a0aussi vite que possible\u00a0\u00bb au complexe, \u00ab\u00a0l\u2019heure est grave\u00a0\u00bb.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a appel\u00e9, jeudi soir, la communaut\u00e9 internationale \u00e0 r\u00e9agir imm\u00e9diatement \u00ab\u00a0pour chasser les occupants de la centrale de Zaporijia\u00a0\u00bb.          Le ministre de la d\u00e9fense danois a annonc\u00e9, jeudi, que 1,5\u00a0milliard d\u2019euros pour l\u2019\u00e9quipement et la formation des troupes ukrainiennes avaient \u00e9t\u00e9 collect\u00e9s lors d\u2019une conf\u00e9rence internationale rassemblant vingt-six pays \u00e0 Copenhague. En conf\u00e9rence de presse, le ministre de la d\u00e9fense britannique, Ben Wallace, a d\u00e9clar\u00e9 que les Russes \u00ab\u00a0ne r\u00e9ussiront probablement jamais \u00e0 occuper l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.          A Nikopol, dans le sud-est de l\u2019Ukraine, \u00e0 une centaine de kilom\u00e8tres de Zaporijia, de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 du Dniepr, le gouverneur Valentyn Reznichenko a fait \u00e9tat de trois morts et de neuf bless\u00e9s dus \u00e0 des tirs de lance-roquettes multiples russes Grad.          Dans l\u2019Est, dans le bassin minier du Donbass, le chef de l\u2019administration militaire de la r\u00e9gion de Donetsk, Pavlo Kyrylenko, a annonc\u00e9 dans la matin\u00e9e que onze civils avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s ces derni\u00e8res vingt-quatre heures.          L\u2019arm\u00e9e russe pilonne sans r\u00e9pit Soledar, une cit\u00e9 industrielle de 11\u00a0000 habitants avant la guerre, pour tenter d\u2019en chasser l\u2019arm\u00e9e ukrainienne afin d\u2019avancer vers la ville voisine, plus grande, de Bakhmout, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine.          L\u2019ex-pr\u00e9sident russe Dmitri Medvedev a effectu\u00e9, jeudi, avec plusieurs autres hauts responsables de son pays un d\u00e9placement dans une r\u00e9gion s\u00e9paratiste prorusse de l\u2019est de l\u2019Ukraine, appelant \u00e0 resserrer encore les liens avec Moscou.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/383/0/5500/2750/1342/671/60/0/5c21c29_1660319321755-2022-08-12t114149z-2128734459-rc2uuv9zz19w-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kramatorsk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce vendredi matin","dateModified":"2022-08-12T05:24:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html#619325","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html","datePublished":"2022-08-12T04:21:56+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce direct destin\u00e9 \u00e0 couvrir le 170e jour de guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/383/0/5500/2750/1342/671/60/0/5c21c29_1660319321755-2022-08-12t114149z-2128734459-rc2uuv9zz19w-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kramatorsk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-08-12T05:25:07+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/0/0/5500/3677/1342/897/3/0/5c21c29_1660319321755-2022-08-12t114149z-2128734459-rc2uuv9zz19w-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kramatorsk.JPG","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/08/14/18-12">
<filnamedate="20220814"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220814"><AAMMJJHH="2022081418">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Alignés sur les discours du premier ministre hongrois connu pour sa proximité avec Vladimir Poutine, beaucoup, dans cette communauté, ne parlent pas l’ukrainien et sont très modérément motivés pour aller se battre contre l’armée russe.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                           nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Le milliardaire Rakesh Jhunjhunwala, surnommé « le Warren Buffet de l’Inde », est mort                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Dérèglement climatique : « Les plates-formes d’expérimentation urbaine contribuent au dynamisme économique local »   Sven-Volker Rehm EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Foucault, Deleuze, Derrida… Aux origines françaises du « wokisme »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Histoire d’une notion : l’apocalypse ou l’histoire sans fin de la fin du monde                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Climat : « La brûlure est la conséquence de l’emprise incontrôlée des entreprises sur nos vies »   Guillaume Quiquerez Economiste et philosophe                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Culture « “Emmanuelle”, la plus longue caresse du cinéma français », sur Arte : anatomie d’un mythe du film érotique                   Culture « Transatlantiques », sur Arte : les paquebots, une course au luxe et au gigantisme                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les casse-pieds de l’été »: tellement hyperdisciplinés qu’ils donnent des complexes   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : les abricots au foin de Crau d’Armand Arnal                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                             CHLOE SHARROCK/MYOP POUR « LE MONDE »                         International       Guerre en Ukraine         En Ukraine, une minorité hongroise fidèle à Orban   Par Jean-Baptiste Chastand (Berehove (Ukraine), envoyé spécial)   Publié le 12 août 2022 à 16h00, mis à jour hier à 03h52     Temps de Lecture 5 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageAlignés sur les discours du premier ministre hongrois connu pour sa proximité avec Vladimir Poutine, beaucoup, dans cette communauté, ne parlent pas l’ukrainien et sont très modérément motivés pour aller se battre contre l’armée russe.                On nous avait prévenus que le maire de Berehove, « capitale » des Hongrois d’Ukraine, avait la fâcheuse tendance d’annuler les interviews à la dernière minute. Cela n’a pas manqué : lundi 1er août, à la veille du rendez-vous, Zoltan Babiak a prétexté d’une « urgence » pour se décommander, sans proposer d’autre date. Il ne sera pas le seul à décliner poliment dans cette petite ville du sud-ouest de l’Ukraine où la vaste majorité des 25 000 habitants est magyarophone : la rectrice de l’Institut universitaire en langue hongroise estime « qu’il n’est pas approprié de parler à la presse étrangère en ce moment », tandis que la représentante de la principale association de Hongrois d’Ukraine s’excuse d’être « en vacances », d’où elle assure « prier pour la paix ».          Si autant des responsables de la communauté hongroise d’Ukraine, estimée à 150 000 personnes lors du dernier recensement (2001), se font porter pâle en ce moment, c’est qu’ils ont peur de dire tout haut ce qu’ils pensent bien souvent tout bas : alignés sur les convictions de Viktor Orban, beaucoup sont très modérément motivés pour aller se battre contre l’armée russe. Depuis le début de la guerre, le premier ministre nationaliste hongrois, connu pour sa proximité avec le président Vladimir Poutine, parie sur la victoire de Moscou, refuse catégoriquement de livrer des armes à l’Ukraine et fustige les sanctions européennes prises contre la Russie.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Plus isolé que jamais, le premier ministre hongrois Viktor Orban joue la politique du veto à Bruxelles                 Financements de Budapest          Dans les rues de Berehove, située en Transcarpatie, non loin de la frontière avec la Hongrie, il suffit de tendre le stylo pour entendre mot pour mot les éléments répétés ad nauseam par la propagande des médias de Budapest contrôlés par le pouvoir hongrois. « Ce n’est pas notre guerre », affirme ainsi un modeste couple de retraités, qui vend des fruits sur le trottoir et a fièrement voté « pour Orban » lors des dernières élections hongroises du 3 avril. « Je préfère Poutine à Zelensky », renchérit un ouvrier en bâtiment, qui se cache dès que les services de recrutement de l’armée ukrainienne apparaissent en ville pour éviter d’être envoyé au front. Autant de déclarations faites sous le couvert de l’anonymat car elles pourraient valoir à leurs auteurs des procédures judiciaires.                              Janos Seba, 64 ans, directeur du musée d’histoire hongroise de Berehove, en Ukraine, le 2 août 2022. Des cartes de la Hongrie, en langue hongroise, sont accrochées dans le musée (à gauche).  CHLOE SHARROCK/MYOP POUR « LE MONDE »               Dans ce contexte, les rares responsables hongrois qui acceptent de s’exprimer font très attention à rester diplomatiques. « Si j’étais plus jeune, je serai prêt à me battre pour la Transcarpatie, mais pas pour la partie est de l’Ukraine, ce n’est pas chez moi », explique ainsi Janos Seba, 64 ans, directeur du petit musée local d’histoire hongroise, qui témoigne avec nostalgie de l’époque magyare de cette commune nommée Beregszász en hongrois. Comme la plupart des infrastructures culturelles et pédagogiques hongroises de cette région multiethnique – qui faisait partie du royaume de Hongrie jusqu’à sa dislocation en 1918 et a gardé l’habitude de vivre à l’heure hongroise –, ce musée a été financé par Budapest.        Il vous reste 65.01% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/12/en-ukraine-une-minorite-hongroise-fidele-a-orban_6137881_3210.html"},"headline":"En Ukraine, une minorit\u00e9 hongroise fid\u00e8le \u00e0 Orban","dateCreated":"2022-08-12T16:00:10+02:00","datePublished":"2022-08-12T16:00:10+02:00","dateModified":"2022-08-13T03:52:30+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Europe","Hongrie"],"description":"Align\u00e9s sur les discours du premier ministre hongrois connu pour sa proximit\u00e9 avec Vladimir Poutine, beaucoup, dans cette communaut\u00e9, ne parlent pas l\u2019ukrainien et sont tr\u00e8s mod\u00e9r\u00e9ment motiv\u00e9s pour aller se battre contre l\u2019arm\u00e9e russe.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Baptiste Chastand","description":"Berehove (Ukraine), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/10/1071/0/3824/1912/1342/671/60/0/a788b66_1660138908196-csharrock-ua-hongrois-17.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/14/18-13">
<filnamedate="20220814"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220814"><AAMMJJHH="2022081418">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ Les députés allemands avaient décidé en mai de priver le social-démocrate de certains de ses avantages d’ancien chef du gouvernement en raison de ses liens avec M. Poutine et la Russie. Son avocat a annoncé vendredi qu’il venait de déposer plainte contre cette décision.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Le milliardaire Rakesh Jhunjhunwala, surnommé « le Warren Buffet de l’Inde », est mort                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Dérèglement climatique : « Les plates-formes d’expérimentation urbaine contribuent au dynamisme économique local »   Sven-Volker Rehm EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Foucault, Deleuze, Derrida… Aux origines françaises du « wokisme »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Histoire d’une notion : l’apocalypse ou l’histoire sans fin de la fin du monde                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Climat : « La brûlure est la conséquence de l’emprise incontrôlée des entreprises sur nos vies »   Guillaume Quiquerez Economiste et philosophe                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Culture « “Emmanuelle”, la plus longue caresse du cinéma français », sur Arte : anatomie d’un mythe du film érotique                   Culture « Transatlantiques », sur Arte : les paquebots, une course au luxe et au gigantisme                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les casse-pieds de l’été »: tellement hyperdisciplinés qu’ils donnent des complexes   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : les abricots au foin de Crau d’Armand Arnal                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Allemagne             L’ancien chancelier allemand Gerhard Schröder, sanctionné pour ses liens avec Vladimir Poutine, lance des poursuites contre le Bundestag      Les députés allemands avaient décidé en mai de priver le social-démocrate de certains de ses avantages d’ancien chef du gouvernement en raison de ses liens avec M. Poutine et la Russie. Son avocat a annoncé vendredi qu’il venait de déposer plainte contre cette décision.       Le Monde avec AFP     Publié le 12 août 2022 à 12h52 - Mis à jour le 12 août 2022 à 15h07    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Le conflit au sommet de l’Etat se judiciarise. Gerhard Schröder, chancelier allemand de 1998 à 2005, devenu une figure encombrante pour son parti et son pays depuis l’éclatement de la guerre en Ukraine en raison de ses liens personnels avec Vladimir Poutine, a lancé des poursuites judiciaires contre la Chambre des députés allemande, qui l’a privé d’une partie de ses avantages, a confirmé vendredi 12 août son avocat à l’Agence France-Presse.            Les informations concernant un recours en justice de la part de M. Schröder contre le Bundenstag sont « correctes », a ainsi affirmé son avocat, Michael Nagel. Un porte-parole du tribunal administratif de Berlin a également confirmé qu’une plainte avait été déposée.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : Gerhard Schröder, ancien chancelier allemand, revient de Russie sans mea culpa                   Privé de certains de ses avantages d’ancien chancelier            En mai dernier, la chambre basse du Parlement allemand avait décidé de priver l’ancien chef de gouvernement social-démocrate de certains de ses avantages en raison de ses liens d’amitié avec M. Poutine et avec la Russie. Les députés assuraient alors « tirer les conséquences de son comportement (…) face à l’invasion russe en Ukraine », selon la commission budgétaire du Bundestag.                 En tant qu’ancien chancelier, il avait notamment droit à plusieurs bureaux à la Chambre des députés et un budget lui était alloué pour employer du personnel, pour une enveloppe totale de 400 000 euros par an. Par cette décision des députés, M. Schröder a été privé des bureaux qui lui étaient alloués par l’Etat fédéral. Il a toutefois conservé sa protection policière et sa pension de retraite de chancelier.            Intervenant vendredi matin sur la radio publique régionale NDR, son avocat a jugé que cette décision était « illégale », M. Schröder n’ayant « appris tout ça que par les médias ». Me Michael Nagel a notamment fait valoir que ce dernier n’avait pas non plus eu l’occasion de s’exprimer devant la commission parlementaire chargée de statuer sur ces avantages. Le Bundestag n’a pas encore souhaité s’exprimer concernant ce dépôt de plainte.            Ami revendiqué de Vladimir Poutine et intérêts en Russie            L’ancien chancelier, âgé de 78 ans, avait noué au début des années 2000 une amitié avec le président russe, qu’il a qualifié en 2004 de « parfait démocrate ». Celui qui occupait également un siège au conseil d’administration de la compagnie pétrolière Rosneft s’était résolu à le quitter en mai et avait également annoncé renoncer à faire son entrée au conseil d’administration du géant gazier russe Gazprom, avec lequel il a des liens anciens.                Mais contrairement à la plupart des anciens dirigeants européens présents avant la guerre dans les instances dirigeantes des entreprises russes, M. Schröder a tardé à démissionner de ses différentes fonctions. Egalement très impliqué au sein de la société Nord Stream AG, il avait demandé à Berlin de reconsidérer la position du gouvernement allemand sur le gazoduc Nord Stream 2, dont le démarrage a été bloqué à l’approche de l’invasion de l’Ukraine.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Gerhard Schröder, l’« ami privé » de Vladimir Poutine, plus isolé que jamais                   Depuis, l’ancien chancelier campe sur ses positions. « Je ne renoncerai pas à mes possibilités de discussions avec le président Poutine », a-t-il prévenu le 10 juillet dans un entretien au quotidien Frankfurter Allgemeine Zeitung. Après sa récente rencontre avec le chef de l’Etat russe à Moscou, il a aussi affirmé que la Russie souhaitait une « solution négociée » au conflit, des propos qualifiés de « dégoûtants » par le président ukrainien Volodymyr Zelensky.            « Pourquoi devrais-je m’excuser ? », déclarait encore Gerhard Schröder dans un long entretien publié mercredi 3 août dans le magazine Stern, jugeant notamment « aberrant[e] » l’idée que l’Ukraine récupère la Crimée, annexée par la Russie depuis 2014.                Dans cet entretien, M. Schröder avance également l’hypothèse d’une neutralité militaire de l’Ukraine et d’une solution sur le modèle des « cantons suisses » pour le Donbass, sans plus de détails. Quant à la crise énergétique, il accuse de nouveau son propre pays de se priver de « se servir du gazoduc Nord Stream 2 », décision dont l’Allemagne devra « assumer les conséquences gigantesques ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Allemagne : face à la flambée du coût de la vie, Olaf Scholz annonce un nouveau paquet d’aides                   Pour l’instant toujours membre du SPD            Lâché ces derniers mois par une partie de ses collaborateurs en raison de cette position, et alors qu’une quinzaine de sections locales du Parti social-démocrate (SPD) allemand avaient exigé des sanctions à l’encontre de M. Schröder, ce dernier a tout de même été conservé au sein des rangs de sa famille politique, après une décision actée cette semaine.            « Gerhard Schröder ne s’est pas rendu coupable d’une infraction au règlement du parti, car aucune infraction n’a pu être prouvée à son encontre », a expliqué la section SPD de Hanovre (nord), le fief de l’ancien chancelier, dans un communiqué rendu public lundi. « La commission d’arbitrage estime que le domaine des relations amicales personnelles fait partie du domaine de la vie privée », a-t-elle ajouté, estimant néanmoins « souhaitable » une « prise de distance nette » vis-à-vis de M. Poutine.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : Volodymyr Zelensky s’est entretenu avec le pape François                   Pour le chef actuel du parti, Lars Klingbeil, l’échec provisoire de l’exclusion n’enlève rien au fait que, « politiquement, Gerhard Schröder est isolé avec ses positions au sein du SPD ». La décision est « mauvaise » pour la « crédibilité du SPD », mais aussi « mauvaise pour notre pays tout entier », a jugé pour sa part Thorsten Frei, un député de l’opposition conservatrice.                Un appel de la décision, considéré par plusieurs membres du SPD, peut encore être interjeté dans un délai d’un mois. Gerhard Schröder reste aussi menacé par de possibles sanctions que pourrait prendre le Parlement européen.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 16 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Versailles, côté cour  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/12/l-ancien-chancelier-allemand-gerhard-schroder-sanctionne-pour-ses-liens-avec-vladimir-poutine-lance-des-poursuites-contre-le-bundestag_6137866_3210.html"},"headline":"L\u2019ancien chancelier allemand Gerhard Schr\u00f6der, sanctionn\u00e9 pour ses liens avec Vladimir Poutine, lance des poursuites contre le Bundestag","dateCreated":"2022-08-12T12:52:26+02:00","datePublished":"2022-08-12T12:52:26+02:00","dateModified":"2022-08-12T15:07:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Allemagne"],"keywords":["International","Europe","Russie","Guerre en Ukraine","Allemagne"],"description":"Les d\u00e9put\u00e9s allemands avaient d\u00e9cid\u00e9 en mai de priver le social-d\u00e9mocrate de certains de ses avantages d\u2019ancien chef du gouvernement en raison de ses liens avec M. Poutine et la Russie. Son avocat a annonc\u00e9 vendredi qu\u2019il venait de d\u00e9poser plainte contre cette d\u00e9cision.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/402/0/4819/2409/1342/671/60/0/fd1b026_5923395-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/14/18-14">
<filnamedate="20220814"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220814"><AAMMJJHH="2022081418">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Avant les élections législatives du 25 septembre, la responsable de Fratelli d’Italia, leader de la coalition de droite, cherche à se donne une stature européenne.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Le milliardaire Rakesh Jhunjhunwala, surnommé « le Warren Buffet de l’Inde », est mort                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Dérèglement climatique : « Les plates-formes d’expérimentation urbaine contribuent au dynamisme économique local »   Sven-Volker Rehm EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Foucault, Deleuze, Derrida… Aux origines françaises du « wokisme »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Histoire d’une notion : l’apocalypse ou l’histoire sans fin de la fin du monde                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Climat : « La brûlure est la conséquence de l’emprise incontrôlée des entreprises sur nos vies »   Guillaume Quiquerez Economiste et philosophe                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Culture « “Emmanuelle”, la plus longue caresse du cinéma français », sur Arte : anatomie d’un mythe du film érotique                   Culture « Transatlantiques », sur Arte : les paquebots, une course au luxe et au gigantisme                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les casse-pieds de l’été »: tellement hyperdisciplinés qu’ils donnent des complexes   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : les abricots au foin de Crau d’Armand Arnal                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Italie             Giorgia Meloni, la cheffe de file de l’extrême droite italienne, en quête de normalisation      Avant les élections législatives du 25 septembre, la responsable de Fratelli d’Italia, leader de la coalition de droite, cherche à se donne une stature européenne.          Par Olivier Bonnel(Rome, correspondance)         Publié le 12 août 2022 à 11h20    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Giorgia Meloni, cheffe de file de Fratelli d’Italia et de l’extrême droite, à Rome, le 28 juillet 2022.  ROBERTO MONALDO / AP               Alors que Giorgia Meloni n’a jamais semblé aussi proche de l’emporter aux prochaines élections législatives italiennes du 25 septembre, l’opération séduction semble enclenchée pour la cheffe de file du parti Fratelli d’Italia, leader de la coalition de droite, qui rassemble également la Ligue de Matteo Salvini et les partisans de Silvio Berlusconi de Forza Italia. Pour la responsable d’extrême droite, l’entreprise passe par un nécessaire exercice de dédiabolisation, dont le premier acte pourrait être cette vidéo publiée sur les réseaux sociaux, mercredi 10 août.          Distribuée avant tout aux journalistes de la presse étrangère, cette séquence, enregistrée derrière un sobre bureau de verre, et déclamée dans trois langues (français, anglais et espagnol) cherche avant tout à donner une stature européenne à la Romaine de 45 ans, qui aspire à devenir la première femme à diriger l’Italie. « Depuis plusieurs jours, je lis des articles dans la presse internationale sur les prochaines élections qui donneront à l’Italie un nouveau gouvernement, dans lequel je suis décrite comme un danger pour la démocratie, pour la stabilité italienne, européenne et internationale », relève-t-elle, face à la caméra. Des critiques qu’elle balaie en insistant sur la mue opérée selon elle par son camp. « Il y a plusieurs décennies que la droite italienne a relégué le fascisme à l’histoire, en condamnant sans ambiguïté la privation de démocratie et les infâmes lois antijuives », assure-t-elle.          Certa stampa estera ispirata dalla sinistra descrive FDI come un pericolo per la democrazia e la stabilità italiana… https://t.co/ql1YOgUG1Y— GiorgiaMeloni (@Giorgia Meloni 🇮🇹 ن)            Passé sulfureux          Cette déclaration souhaite faire un sort au passé lourd à porter pour la dirigeante d’une formation lointaine héritière du parti néofasciste, Mouvement social italien (MSI), dont Fratelli d’Italia a gardé pour emblème la flamme tricolore. Elle fait notamment écho au congrès de Fiuggi, dans le Latium, qui, en janvier 1995, marqua la dissolution du MSI. « La droite politique n’est pas fille du fascisme », lança alors de la tribune Gianfranco Fini, chef de file du nouveau parti Alliance nationale. Aujourd’hui, la stratégie de Meloni consiste à renvoyer dos à dos les totalitarismes. Ainsi, dans sa vidéo, elle exprime sa « condamnation du nazisme et du communisme, la seule des idéologies totalitaires du XXe siècle, encore au pouvoir dans certains pays, survivant à ses échecs tragiques, et que la gauche peine à condamner ».                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Italie, derrière la poussée des postfascistes, la populaire Giorgia Meloni                 Dans son irrésistible ascension vers le pouvoir, la cheffe de file de la coalition de droite doit encore se défaire d’un passé sulfureux. Ses propos tenus dans la vidéo tranchent avec l’ambiguïté qu’elle a entretenue encore récemment. Ainsi, en octobre 2021, lors du saccage, à Rome, du siège de la CGIL (le plus grand syndicat italien) par des groupuscules fascistes d’Ordre nouveau, Giorgia Meloni s’est refusée à condamner clairement la portée symbolique et politique, expliquant « ne pas connaître la matrice » de ces actes.             Il vous reste 43.35% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/12/giorgia-meloni-la-cheffe-de-file-de-l-extreme-droite-italienne-en-quete-de-normalisation_6137858_3210.html"},"headline":"Giorgia Meloni, la cheffe de file de l\u2019extr\u00eame droite italienne, en qu\u00eate de normalisation","dateCreated":"2022-08-12T11:20:32+02:00","datePublished":"2022-08-12T11:20:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Italie"],"keywords":["International","Europe","Italie"],"description":"Avant les \u00e9lections l\u00e9gislatives du 25 septembre, la responsable de Fratelli d\u2019Italia, leader de la coalition de droite, cherche \u00e0 se donne une stature europ\u00e9enne.","author":[{"@type":"Person","name":"Olivier Bonnel","description":"Rome, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/329/0/3950/1975/1342/671/60/0/ea00fcb_0a00c47ae88045acac3c012252df8639-d85847ad701d476eb227687f55eb2af9-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/14/18-15">
<filnamedate="20220814"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220814"><AAMMJJHH="2022081418">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Parti le 1er août du port d’Odessa, le premier navire autorisé à naviguer à la suite de l’accord entre la Russie, l’Ukraine et la Turquie a jusqu’ici livré à peine 5 % du maïs qu’il transportait. Après cinq mois de stockage dans les cales, la qualité de la cargaison s’est dégradée.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Le milliardaire Rakesh Jhunjhunwala, surnommé « le Warren Buffet de l’Inde », est mort                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Dérèglement climatique : « Les plates-formes d’expérimentation urbaine contribuent au dynamisme économique local »   Sven-Volker Rehm EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Foucault, Deleuze, Derrida… Aux origines françaises du « wokisme »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Histoire d’une notion : l’apocalypse ou l’histoire sans fin de la fin du monde                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Climat : « La brûlure est la conséquence de l’emprise incontrôlée des entreprises sur nos vies »   Guillaume Quiquerez Economiste et philosophe                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Culture « “Emmanuelle”, la plus longue caresse du cinéma français », sur Arte : anatomie d’un mythe du film érotique                   Culture « Transatlantiques », sur Arte : les paquebots, une course au luxe et au gigantisme                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les casse-pieds de l’été »: tellement hyperdisciplinés qu’ils donnent des complexes   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : les abricots au foin de Crau d’Armand Arnal                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             Les déboires du cargo « Razoni » jettent un doute sur la levée du blocus russe en mer Noire      Parti le 1er août du port d’Odessa, le premier navire autorisé à naviguer à la suite de l’accord entre la Russie, l’Ukraine et la Turquie a jusqu’ici livré à peine 5 % du maïs qu’il transportait. Après cinq mois de stockage dans les cales, la qualité de la cargaison s’est dégradée.          Par Emmanuel Grynszpan         Publié le 12 août 2022 à 09h47 - Mis à jour le 12 août 2022 à 10h19    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un membre de la délégation d’inspection contrôle le « Razoni », le cargo transportant 26 000 tonnes de maïs en provenance du port d’Odessa (Ukraine), au large des côtes du nord-ouest d’Istanbul, le 3 août 2022.  TURKISH DEFENCE MINISTRY / AFP               Ce devait être un triomphe humanitaire : les céréales ukrainiennes brisant cinq mois de blocus naval russe pour approvisionner le Moyen-Orient et l’Afrique. Mais le Razoni, premier navire de l’armada, a jeté le doute sur la reprise de la circulation maritime de et vers l’Ukraine. Le bateau, qui a quitté le port d’Odessa le 1er août, grâce à un accord tripartite passé entre la Russie, l’Ukraine et la Turquie, sous les auspices des Nations unies, et son affréteur sont en effet confrontés à de graves déboires commerciaux que pourraient également partager les dizaines de céréaliers partis dans son sillage.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Istanbul, un accord sur l’exportation des céréales ukrainiennes et russes soumis à la bonne foi de Vladimir Poutine                 Mercredi 10 août au soir, le cargo battant pavillon sierra-léonais a, pour la première fois, accosté à Mersin, en Turquie, après quatre jours à faire des ronds dans l’eau au large de Chypre. Pour finalement ne livrer qu’à peine 5 % des 26 527 tonnes de maïs qu’il transporte à un acheteur turc. Le Razoni doit en principe reprendre le large pour décharger le reste de sa cargaison en Egypte, a indiqué le directeur de la compagnie turque de transport Toros Lojistik Kargo à l’agence Reuters. Ce n’est qu’une supposition, car Toros ne s’est occupé que de la livraison au port de Mersin.          « Problème de qualité »          Tout allait bien jusqu’à ce que le céréalier franchisse le Bosphore pour s’engager dans la mer Egée. Un comité d’accueil, organisé par l’ambassade d’Ukraine au Liban, attendait le navire, le 7 août, dans le port de Tripoli, pour une opération de communication à destination des acheteurs de céréales et du grand public. Mais l’acheteur initial de la cargaison, une société libanaise, a soudain fait faux bond, en dépit du besoin pressant de céréales dans ce pays.               Après quelques jours d’incertitude, l’ambassade d’Ukraine au Liban a finalement publié un communiqué expliquant pudiquement que le délai de cinq mois – pour cause de blocus – entre le chargement des céréales et la livraison avait « incité l’acheteur et l’expéditeur à s’entendre sur l’annulation de la commande ». Comme si l’acheteur, premier intéressé, découvrait soudain le retard de livraison, alors que l’attention mondiale est focalisée sur le bateau. Les rumeurs sont allées bon train, notamment sur d’éventuelles pressions russes exercées sur l’acheteur libanais.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les cours du blé baissent après l’accord sur l’exportation des céréales en mer Noire                 « Je ne pense pas qu’il s’agisse de pression politique. L’explication est plus terre à terre », explique au Monde Andrey Sizov, consultant chez SovEcon et expert du marché céréalier autour de la mer Noire. « Il s’agit d’un problème de qualité du maïs, qui est resté cinq mois dans les cales du navire, alors que le délai maximum est d’un mois. Le maïs se détériore rapidement, des mycotoxines se développent et rendent la cargaison impropre à la consommation, même s’il s’agit ici de nourriture destinée au bétail et non aux humains. Peut-être qu’un prélèvement a déjà été réalisé ? » Avant de quitter les eaux de la mer Noire, le Razoni a été inspecté conjointement par les Turcs et les Russes, conformément à l’accord tripartite.        Il vous reste 40.76% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/12/les-deboires-du-cargo-razoni-jettent-un-doute-sur-la-levee-du-blocus-russe-en-mer-noire_6137851_3210.html"},"headline":"Les d\u00e9boires du cargo \u00ab\u00a0Razoni\u00a0\u00bb jettent un doute sur la lev\u00e9e du blocus russe en mer Noire","dateCreated":"2022-08-12T09:47:05+02:00","datePublished":"2022-08-12T09:47:05+02:00","dateModified":"2022-08-12T10:19:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Turquie","Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Parti le 1er\u00a0ao\u00fbt du port d\u2019Odessa, le premier navire autoris\u00e9 \u00e0 naviguer \u00e0 la suite de l\u2019accord entre la Russie, l\u2019Ukraine et la Turquie a jusqu\u2019ici livr\u00e9 \u00e0 peine 5 % du ma\u00efs qu\u2019il transportait. Apr\u00e8s cinq mois de stockage dans les cales, la qualit\u00e9 de la cargaison s\u2019est d\u00e9grad\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuel Grynszpan"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/504/0/4000/2000/1342/671/60/0/85eae5b_5862109-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/14/18-16">
<filnamedate="20220814"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220814"><AAMMJJHH="2022081418">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Le Parquet national financier a ouvert une procédure pour blanchiment de fraude fiscale concernant les conditions d’acquisition de villas par Andrej Babis à Mougins (Alpes-Maritimes).
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Le milliardaire Rakesh Jhunjhunwala, surnommé « le Warren Buffet de l’Inde », est mort                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Dérèglement climatique : « Les plates-formes d’expérimentation urbaine contribuent au dynamisme économique local »   Sven-Volker Rehm EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Foucault, Deleuze, Derrida… Aux origines françaises du « wokisme »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Histoire d’une notion : l’apocalypse ou l’histoire sans fin de la fin du monde                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Climat : « La brûlure est la conséquence de l’emprise incontrôlée des entreprises sur nos vies »   Guillaume Quiquerez Economiste et philosophe                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Culture « “Emmanuelle”, la plus longue caresse du cinéma français », sur Arte : anatomie d’un mythe du film érotique                   Culture « Transatlantiques », sur Arte : les paquebots, une course au luxe et au gigantisme                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les casse-pieds de l’été »: tellement hyperdisciplinés qu’ils donnent des complexes   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : les abricots au foin de Crau d’Armand Arnal                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Les Décodeurs        Pandora Papers             « Pandora Papers » : la justice française enquête sur l’ex-premier ministre tchèque Andrej Babis      Le Parquet national financier a ouvert une procédure pour blanchiment de fraude fiscale concernant les conditions d’acquisition de villas par Andrej Babis à Mougins (Alpes-Maritimes).          Par  Abdelhak El Idrissi         Publié le 12 août 2022 à 09h00 - Mis à jour le 12 août 2022 à 09h19    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 L’apparition du premier ministre tchèque Andrej Babis dans les « Pandora Papers » – une enquête collaborative sur l’industrie offshore menée par le Consortium international des journalistes d’investigation (ICIJ) – avait déjà contribué à lui faire perdre les élections législatives, et son poste, en octobre 2021.          Mais le milliardaire tchèque, chef du gouvernement de 2017 à 2021, pourrait également avoir des ennuis sur le terrain judiciaire en France. Le Parquet national financier a ouvert une enquête préliminaire pour des faits de blanchiment de fraude fiscale, selon les informations du Monde. La procédure, ouverte en février 2022 et confiée à l’Office central de lutte contre la corruption et les infractions financières et fiscales, porte sur les conditions d’acquisition par M. Babis de biens immobiliers à Mougins (Alpes-Maritimes), par le biais d’une cascade de sociétés offshore.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Pandora Papers » : plongée mondiale dans les secrets de la finance offshore                 Le montage mis en place par l’homme d’affaires en septembre 2009 est particulièrement complexe. Les deux maisons, dont une villa de plus de 500 mètres carrés sur un terrain de 3 hectares, ont été achetées par une société monégasque, elle-même détenue par une structure offshore aux Etats-Unis. Prix de l’opération immobilière : 14 millions d’euros.          Iles Vierges britanniques, Etats-Unis, Monaco          L’acte de vente consulté par Le Monde précise que ce montant a été « payé comptant ». Des documents issus des « Pandora Papers » montrent pourtant que la société américaine d’Andrej Babis a eu recours à un prêt de 15 millions d’euros auprès d’une société offshore immatriculée dans les îles Vierges britanniques pour financer l’achat des maisons à Mougins. Un prêt dont on ne retrouve aucune trace dans les documents officiels français.               Les enquêteurs financiers devront justement essayer de comprendre le but de ce montage et de découvrir pourquoi M. Babis est à la fois propriétaire de la société prêteuse et de la structure emprunteuse des 15 millions d’euros. Le recours à des sociétés offshore dans les paradis fiscaux et à un prêt secret pourrait s’apparenter à du blanchiment visant à cacher l’origine de l’argent, inconnue à ce jour.          L’ex-premier ministre tchèque avait progressivement transféré en 2016 et 2018 les biens immobiliers de Mougins vers une structure dont il est publiquement propriétaire, en ayant recours là encore à une technique surprenante, consistant à céder les parts des sociétés américaine et monégasque à sa femme, Monika Babisova, qui les a retransférées le jour-même à la holding de son époux.        Il vous reste 42.92% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2022/08/12/pandora-papers-la-justice-francaise-enquete-sur-l-ex-premier-ministre-tcheque-andrej-babis_6137848_4355770.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Pandora Papers\u00a0\u00bb\u00a0: la justice fran\u00e7aise enqu\u00eate sur l\u2019ex-premier ministre tch\u00e8que Andrej Babis","dateCreated":"2022-08-12T09:00:08+02:00","datePublished":"2022-08-12T09:00:08+02:00","dateModified":"2022-08-12T09:19:51+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Les D\u00e9codeurs","Pandora Papers"],"keywords":["Pandora Papers","Evasion fiscale","R\u00e9publique Tch\u00e8que","Europe","\u00c9conomie","Les enqu\u00eates des D\u00e9codeurs","Les D\u00e9codeurs","International"],"description":"Le Parquet national financier a ouvert une proc\u00e9dure pour blanchiment de fraude fiscale concernant les conditions d\u2019acquisition de villas par Andrej Babis \u00e0 Mougins (Alpes-Maritimes).","author":[{"@type":"Person","name":" Abdelhak El Idrissi"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2018/11/13/250/0/3500/1750/1342/671/60/0/b0aec2f_HFS-DWC01_CZECH-GOVERNMENT-_1113_11.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Les D\u00e9codeurs","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pandora Papers","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pandora-papers/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/14/18-17">
<filnamedate="20220814"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220814"><AAMMJJHH="2022081418">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ Alors que le Parti conservateur multiplie les attaques contre les grévistes outre-Manche, le Parti travailliste n’entend pas s’afficher ouvertement en faveur des syndicats.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Le milliardaire Rakesh Jhunjhunwala, surnommé « le Warren Buffet de l’Inde », est mort                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Dérèglement climatique : « Les plates-formes d’expérimentation urbaine contribuent au dynamisme économique local »   Sven-Volker Rehm EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Foucault, Deleuze, Derrida… Aux origines françaises du « wokisme »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Histoire d’une notion : l’apocalypse ou l’histoire sans fin de la fin du monde                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Climat : « La brûlure est la conséquence de l’emprise incontrôlée des entreprises sur nos vies »   Guillaume Quiquerez Economiste et philosophe                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Culture « “Emmanuelle”, la plus longue caresse du cinéma français », sur Arte : anatomie d’un mythe du film érotique                   Culture « Transatlantiques », sur Arte : les paquebots, une course au luxe et au gigantisme                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les casse-pieds de l’été »: tellement hyperdisciplinés qu’ils donnent des complexes   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : les abricots au foin de Crau d’Armand Arnal                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Royaume-Uni             Au Royaume-Uni, des grévistes dépourvus de tout soutien politique      Alors que le Parti conservateur multiplie les attaques contre les grévistes outre-Manche, le Parti travailliste n’entend pas s’afficher ouvertement en faveur des syndicats.          Par Eric Albert(Londres, correspondance)         Publié le 12 août 2022 à 08h47 - Mis à jour le 12 août 2022 à 08h58    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Liz Truss adore ça. La ministre britannique des affaires étrangères, favorite pour remplacer Boris Johnson, se présente volontiers comme l’héritière de Margaret Thatcher. Alors qu’une grande grève des trains est prévue au Royaume-Uni, samedi 13 août, et que le pays connaît un « été du mécontentement », elle ne pouvait laisser passer l’occasion de monter au front.          « [Si je deviens première ministre], je m’attaquerai [aux syndicats] avec une loi d’urgence qui va rendre plus difficile le fait de paralyser les villes avec des grèves », écrivait-elle, lundi 8 août, dans une tribune à l’Evening Standard. Elle promet d’introduire une obligation de service minimum pour toutes les « infrastructures nationales essentielles ». « Il est inacceptable que le public soit pris en otage par des syndicats militants, expliquait-elle le 27 juillet. (…) Je suis du côté des gens qui travaillent dur, vont au bureau, veulent diriger leurs entreprises. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Royaume-Uni, un « été du mécontentement » fait descendre la population dans la rue                 Avant de quasiment disparaître du paysage politique, Boris Johnson s’en prenait, lui aussi, régulièrement aux syndicats. Le 20 juin, il proposait d’autoriser l’utilisation de personnel intérimaire pour remplacer les grévistes. Voilà un geste que « même Margaret Thatcher n’aurait pas osé faire », a réagi le Trades Union Congress, la principale confédération syndicale britannique. L’idée a disparu en même temps que le chef du gouvernement sortant.               S’il n’y a rien de particulièrement surprenant à voir les leaders du Parti conservateur britannique vilipender les syndicats, l’attitude de l’opposition travailliste est plus étonnante. Keir Starmer, le leader du Labour, a interdit aux membres de son « cabinet fantôme » de s’afficher avec les grévistes. Les syndicalistes, malgré un relatif soutien populaire, n’ont aucun grand parti derrière eux.          Positionnement surprenant          Le mot d’ordre de M. Starmer provoque néanmoins la polémique au sein de sa formation. Le 27 juillet, Sam Tarry, le « ministre fantôme » chargé des transports, est apparu aux côtés des cheminots grévistes et a accordé un entretien à la télévision. M. Starmer l’a immédiatement limogé. « Il a raison », a affirmé le 2 août, dans une tribune au Guardian, John McTernan, qui était directeur des opérations sous Tony Blair (1997-2007). Selon lui, un tel militantisme affiché serait « un retour aux années 1970, qui envoie le message que les députés veulent que le Labour soit un simple parti contestataire, et non de pouvoir ».          Tous ne sont pas convaincus par cet argument. Lisa Nandy, membre influente du « cabinet fantôme », responsable des inégalités, est, elle aussi, allée voir les grévistes, en l’occurrence ceux de BT, l’ex-British Telecom. Elle n’a cependant pas donné d’interview ni fait de grande déclaration, ce qui lui a évité de perdre son poste.        Il vous reste 29.65% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/08/12/au-royaume-uni-des-grevistes-depourvus-de-tout-soutien-politique_6137847_3234.html"},"headline":"Au Royaume-Uni, des gr\u00e9vistes d\u00e9pourvus de tout soutien politique","dateCreated":"2022-08-12T08:47:24+02:00","datePublished":"2022-08-12T08:47:24+02:00","dateModified":"2022-08-12T08:58:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Royaume-Uni"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni","\u00c9conomie"],"description":"Alors que le Parti conservateur multiplie les attaques contre les gr\u00e9vistes outre-Manche, le Parti travailliste n\u2019entend pas s\u2019afficher ouvertement en faveur des syndicats.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Londres, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/84f0193_ec81376ac51d4391b59792c8f21394bd-ec81376ac51d4391b59792c8f21394bd-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/14/18-18">
<filnamedate="20220814"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220814"><AAMMJJHH="2022081418">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Lors de sa conférence de presse de rentrée, jeudi 11 août, le chancelier, en poste depuis huit mois, est resté vague sur l’ampleur et le calendrier de ces aides, mais a écarté tout risque de tensions sociales à l’automne.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Le milliardaire Rakesh Jhunjhunwala, surnommé « le Warren Buffet de l’Inde », est mort                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Dérèglement climatique : « Les plates-formes d’expérimentation urbaine contribuent au dynamisme économique local »   Sven-Volker Rehm EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Foucault, Deleuze, Derrida… Aux origines françaises du « wokisme »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Histoire d’une notion : l’apocalypse ou l’histoire sans fin de la fin du monde                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Climat : « La brûlure est la conséquence de l’emprise incontrôlée des entreprises sur nos vies »   Guillaume Quiquerez Economiste et philosophe                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Culture « “Emmanuelle”, la plus longue caresse du cinéma français », sur Arte : anatomie d’un mythe du film érotique                   Culture « Transatlantiques », sur Arte : les paquebots, une course au luxe et au gigantisme                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les casse-pieds de l’été »: tellement hyperdisciplinés qu’ils donnent des complexes   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : les abricots au foin de Crau d’Armand Arnal                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Allemagne             Allemagne : face à la flambée du coût de la vie, Olaf Scholz annonce un nouveau paquet d’aides      Lors de sa conférence de presse de rentrée, jeudi 11 août, le chancelier, en poste depuis huit mois, est resté vague sur l’ampleur et le calendrier de ces aides, mais a écarté tout risque de tensions sociales à l’automne.          Par Hélène Kohl (Berlin, correspondance)         Publié le 12 août 2022 à 04h16 - Mis à jour le 12 août 2022 à 09h14    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le chancelier allemand, Olaf Scholz, lors d’une conférence de presse, à Berlin, le 11 août 2022.  MICHAEL SOHN / AP               Olaf Scholz aborde sa première rentrée reposé et confiant. « Les temps sont graves, mais nous avons de bonnes chances de nous en sortir, même si cela sera compliqué », a déclaré, jeudi 11 août, le chancelier allemand au début d’une conférence de presse de près de deux heures durant laquelle il s’est soumis, visiblement sûr de lui, aux questions souvent critiques des journalistes.          Le chancelier, en poste depuis huit mois, était attendu à la fois sur l’actualité internationale – qui crée des tensions déjà palpables sur l’économie et la situation sociale en Allemagne – et sur sa potentielle implication dans une affaire politico-financière datant de ses années à la mairie de Hambourg (2011-2017). Il est soupçonné d’être intervenu pour éviter à la banque Warburg, condamnée dans le scandale « CumEx », de rembourser une partie des sommes dues au fisc. Au début du mois, l’annonce de la découverte de 214 800 euros en petites coupures dans le coffre de l’un de ses anciens proches du SPD (Parti social-démocrate) local a relancé l’affaire.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Allemagne : le chancelier Olaf Scholz rattrapé par le scandale « CumEx »                 Interrogé près d’une dizaine de fois sur le sujet, le chancelier s’est contenté de réponses laconiques. Savait-il quelque chose ? : « Rien. » D’où vient cet argent ? « Aucune idée. » Il a rappelé qu’il témoignerait le 19 août devant la commission d’enquête de Hambourg (« Je m’en réjouis ») et précisé que depuis deux ans et demi, « aucune information n’indique qu’il y a eu une intervention politique ». Sur ce dossier, M. Scholz a peiné à convaincre.               Pour le reste, il a repris les codes de communication d’Angela Merkel, convaincue que « du calme vient la force ». Alors que plusieurs de ses ministres s’attendent à des tensions sociales à la rentrée à cause de la flambée du coût de la vie, M. Scholz a exclu ce scénario, car, promet-il, personne ne sera laissé pour compte. S’adressant tout particulièrement à « ceux qui ont très peu », il a annoncé un nouveau paquet d’aides, sans préciser ni leur ampleur, ni leur nature, ni le calendrier.          « Ce ne sera pas facile »          « Je suis confiant : les citoyens de ce pays sont intelligents, ils savent que ce ne sera pas facile. Mais notre message est clair : nous nous préparons à cela et nous ferons tout pour aider les particuliers comme les entreprises. » Avec la même sérénité, il a affirmé que « le gaz ne manquera pas ». Selon lui, les deux terminaux de gaz naturel liquéfié actuellement en construction dans le nord du pays seront prêts cet hiver. Dans le domaine de l’énergie, il croit, en outre, à la solidarité européenne.        Il vous reste 57.65% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/12/allemagne-face-a-la-flambee-du-cout-de-la-vie-olaf-scholz-annonce-un-nouveau-paquet-d-aides_6137827_3210.html"},"headline":"Allemagne\u00a0: face \u00e0 la flamb\u00e9e du co\u00fbt de la vie, Olaf Scholz annonce un nouveau paquet d\u2019aides","dateCreated":"2022-08-12T04:16:16+02:00","datePublished":"2022-08-12T04:16:16+02:00","dateModified":"2022-08-12T09:14:52+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Allemagne"],"keywords":["International","Europe","Allemagne"],"description":"Lors de sa conf\u00e9rence de presse de rentr\u00e9e, jeudi 11\u00a0ao\u00fbt, le chancelier, en poste depuis huit mois, est rest\u00e9 vague sur l\u2019ampleur et le calendrier de ces aides, mais a \u00e9cart\u00e9 tout risque de tensions sociales \u00e0 l\u2019automne.","author":[{"@type":"Person","name":"H\u00e9l\u00e8ne Kohl ","description":"Berlin, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/531/0/8640/4320/1342/671/60/0/322a299_4656c81c68bf46d59b8f1e12dae2b91e-4656c81c68bf46d59b8f1e12dae2b91e-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/14/18-19">
<filnamedate="20220814"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220814"><AAMMJJHH="2022081418">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Transports, logistique, avocats… Le pays connaît sa vague de grèves la plus importante depuis des décennies.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Le milliardaire Rakesh Jhunjhunwala, surnommé « le Warren Buffet de l’Inde », est mort                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Dérèglement climatique : « Les plates-formes d’expérimentation urbaine contribuent au dynamisme économique local »   Sven-Volker Rehm EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Foucault, Deleuze, Derrida… Aux origines françaises du « wokisme »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Histoire d’une notion : l’apocalypse ou l’histoire sans fin de la fin du monde                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Climat : « La brûlure est la conséquence de l’emprise incontrôlée des entreprises sur nos vies »   Guillaume Quiquerez Economiste et philosophe                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Culture « “Emmanuelle”, la plus longue caresse du cinéma français », sur Arte : anatomie d’un mythe du film érotique                   Culture « Transatlantiques », sur Arte : les paquebots, une course au luxe et au gigantisme                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les casse-pieds de l’été »: tellement hyperdisciplinés qu’ils donnent des complexes   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : les abricots au foin de Crau d’Armand Arnal                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Royaume-Uni             Au Royaume-Uni, un « été du mécontentement » fait descendre la population dans la rue      Transports, logistique, avocats… Le pays connaît sa vague de grèves la plus importante depuis des décennies.          Par Eric Albert(Londres, correspondance)         Publié le 12 août 2022 à 02h40 - Mis à jour le 12 août 2022 à 08h44    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des avocats en grève devant la Haute Cour criminelle de Londres (Old Bailey) afin d’obtenir une hausse de leurs honoraires, le 27 juin 2022.  TAYFUN SALCI / ZUMA PRESS / MAXPPP               La colère a fini par déborder, mercredi 3 août, dans l’entrepôt Amazon de Tilbury, à l’est de Londres, quand la direction a annoncé l’offre faite aux salariés : 35 pence (41 centimes d’euro) supplémentaires pour les manutentionnaires de base, portant leur salaire à 11,45 livres (13,55 euros) de l’heure. Soit 3 % d’augmentation, alors que l’inflation au Royaume-Uni a atteint 9,4 % en juin.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Transports : le Royaume-Uni craint un « été du mécontentement »                 Cette nouvelle a suscité l’émoi à la cantine d’entreprise. Des vidéos postées sur les réseaux sociaux montrent des cadres tentant d’apaiser le courroux ambiant. En vain. Une large partie des employés ont refusé de retourner à leur poste, ce qui a perturbé le fonctionnement de l’entrepôt pendant quarante-huit heures. La tension s’est propagée et des grèves sauvages ont brièvement atteint les sites de Coventry et de Bristol.               « Les gens sont dans des situations financières tellement tendues… Je vois tant de désespoir, explique Steve Garelick, représentant du syndicat GMB, qui suit la situation sur place. Alors, quand on leur propose 35 pence, bien sûr qu’ils sont en colère. » Il a remis une lettre au siège britannique du géant de l’e-commerce réclamant d’augmenter les salaires de base à 15 livres de l’heure. Amazon répond qu’il a « augmenté les salaires à un minimum compris entre 10,50 livres et 11,45 livres par heure, suivant les lieux, ce qui représente une hausse de 29 % depuis 2018 ».           Samedi 13 août, ce sera la quatrième fois depuis le 20 juin que le système ferroviaire est immobilisé          Le cas d’Amazon est symptomatique d’un mouvement de mécontentement social aussi large qu’inédit outre-Manche. Samedi 13 août, neuf compagnies de train – l’essentiel des trains britanniques – seront en grève. C’est la quatrième fois depuis le 20 juin que le système ferroviaire est immobilisé, deux syndicats alternant les débrayages. Ceux-ci ont également eu lieu dans les bus, le métro de Londres, certaines universités, des pubs, ainsi qu’à BT (anciennement British Telecom).          Même les avocats protestent depuis fin juin, faisant grève une semaine sur deux, afin d’obtenir une hausse des honoraires pour les dossiers commis d’office. « C’est l’été du mécontentement », estime M. Garelick, un terme qui fait écho à l’hiver du mécontentement de 1979, lorsque le pays était paralysé du fait d’arrêts de travail aussi bien dans les usines que du côté des éboueurs ou des fossoyeurs.          « Les syndicats ont été mis à genoux »          Ce n’est qu’un début. Les facteurs et les dockers ont annoncé des grèves pour le courant du mois d’août. Mardi 9 août, le Royal College of Nursing, le syndicat des infirmières, a, pour la première fois de son histoire plus que centenaire, recommandé à ses adhérents de cesser le travail, dans le cadre d’un mouvement qui devrait se dérouler en octobre. L’éducation nationale prépare aussi des actions sociales à l’automne.            Il vous reste 62.02% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/08/12/au-royaume-uni-un-ete-du-mecontentement-fait-descendre-les-britanniques-dans-la-rue_6137822_3234.html"},"headline":"Au Royaume-Uni, un \u00ab\u00a0\u00e9t\u00e9 du m\u00e9contentement\u00a0\u00bb fait descendre la population dans la rue","dateCreated":"2022-08-12T02:40:27+02:00","datePublished":"2022-08-12T02:40:27+02:00","dateModified":"2022-08-12T08:44:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Royaume-Uni"],"keywords":["Entreprises","International","Europe","Royaume-Uni","\u00c9conomie"],"description":"Transports, logistique, avocats\u2026 Le pays conna\u00eet sa vague de gr\u00e8ves la plus importante depuis des d\u00e9cennies.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Londres, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/652/0/4300/2150/1342/671/60/0/3cad467_1660230900344-maxnewsfrfour980103.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/14/18-20">
<filnamedate="20220814"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220814"><AAMMJJHH="2022081418">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Le directeur général de l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA) a réclamé, devant le Conseil de sécurité de l’ONU, l’accès à la centrale nucléaire de Zaporijia que Moscou et Kiev s’accusent mutuellement d’avoir bombardée.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                                   Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Le milliardaire Rakesh Jhunjhunwala, surnommé « le Warren Buffet de l’Inde », est mort                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Dérèglement climatique : « Les plates-formes d’expérimentation urbaine contribuent au dynamisme économique local »   Sven-Volker Rehm EM Strasbourg Business School                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Foucault, Deleuze, Derrida… Aux origines françaises du « wokisme »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Histoire d’une notion : l’apocalypse ou l’histoire sans fin de la fin du monde                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Climat : « La brûlure est la conséquence de l’emprise incontrôlée des entreprises sur nos vies »   Guillaume Quiquerez Economiste et philosophe                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Culture « “Emmanuelle”, la plus longue caresse du cinéma français », sur Arte : anatomie d’un mythe du film érotique                   Culture « Transatlantiques », sur Arte : les paquebots, une course au luxe et au gigantisme                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les casse-pieds de l’été »: tellement hyperdisciplinés qu’ils donnent des complexes   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : les abricots au foin de Crau d’Armand Arnal                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Guerre en Ukraine en direct : le président ukrainien Volodymyr Zelensky appelle le monde à « réagir immédiatement pour chasser les occupants de la centrale de Zaporijia » Le directeur général de l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA) a réclamé, devant le Conseil de sécurité de l’ONU, l’accès à la centrale nucléaire de Zaporijia que Moscou et Kiev s’accusent mutuellement d’avoir bombardée.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                Le 12/08 à 06:22      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce direct est terminé        Merci de votre fidélité.          Vous pouvez basculer sur notre nouveau live grâce à ce lien.                    Le 12/08 à 00:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La production et l’exportation de pétrole russe en baisse        Dans son rapport du mois d’août, l’Agence internationale de l’énergie (AIE) notre que la production pétrolière russe a chuté, en juillet, de près de 3 % par rapport au niveau d’avant-guerre, avec 310 000 barils par jour en moins.          Les exportations totales de pétrole ont, elles, chuté de 580 000 barils par jour. Selon l’AIE, le réacheminement du pétrole russe vers l’Inde, la Chine et la Turquie ont permis de compenser la baisse des exportations vers l’Europe, les Etats-Unis, le Japon et la Corée du Sud.          De plus, note l’agence, « la demande intérieure russe plus élevée en cette saison a atténué les pertes en amont ».                    Le 12/08 à 00:13   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Le temps presse », alerte le patron de l’AIEA        Le directeur général de l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA), Rafael Grossi, a réclamé, jeudi 11 août, devant le Conseil de sécurité de l’ONU, l’accès à la centrale nucléaire de Zaporijia que Moscou et Kiev s’accusent l’un l’autre d’avoir bombardée.          « L’heure est grave et l’AIEA doit être autorisée à mener sa mission à Zaporijia aussi vite que possible », a déclaré Rafael Grossi, intervenant en vidéo lors de cette réunion d’urgence du Conseil de sécurité.          « Le temps presse », a-t-il insisté, alors que l’AIEA tente, depuis des semaines, d’envoyer une mission pour inspecter la centrale.                    Lire aussi :  Ukraine : « L’heure est grave » à la centrale nucléaire de Zaporijia, déclare le chef de l’AIEA au Conseil de sécurité de l’ONU                       Le 11/08 à 22:01      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Volodymyr Zelensky appelle le monde à « réagir immédiatement » pour chasser « les occupants » russes        Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a appelé jeudi la communauté internationale à réagir pour faire partir les Russes de la centrale nucléaire de Zaporijia.          « Le monde entier doit réagir immédiatement pour chasser les occupants de la centrale de Zaporijia, » occupée par les troupes russes depuis le 4 mars, a déclaré le président ukrainien dans son adresse vidéo quotidienne. « Seul le retrait total des Russes garantirait la sécurité nucléaire pour toute l’Europe ».                    Le 11/08 à 21:41      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « L’heure est grave », dit le chef de l’AIEA au Conseil de sécurité de l’ONU        « L’heure est grave », a lancé, jeudi, le directeur général de l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA) devant le Conseil de sécurité de l’ONU.          « L’AIEA doit être autorisée à mener sa mission à Zaporijia aussi vite que possible », a déclaré Rafael Grossi, intervenant en vidéo lors de cette réunion d’urgence du Conseil de sécurité. « Le temps presse », a-t-il insisté, alors que l’AIEA tente depuis des semaines d’envoyer une mission pour inspecter la centrale.          Le porte-parole du secrétaire général de l’ONU Antonio Guterres, interrogé à propos d’accusations pointant du doigt une responsabilité de l’ONU dans le retard de l’envoi de la mission de l’AIEA sur place, a de nouveau rejeté cette idée jeudi. « Il s’agit d’une centrale nucléaire au milieu d’un champ de bataille. Je pense qu’on peut imaginer au moins deux ou trois pages d’obstacles », a noté Stéphane Dujarric.          Pour garantir la sécurité du site et permettre une mission d’inspection, Antonio Guterres et les Etats-Unis ont appelé jeudi à la mise en place d’une zone démilitarisée autour de la centrale. « Malheureusement, au lieu d’une désescalade, des incidents encore plus inquiétants ont été rapportés ces derniers jours, incidents qui, s’ils se poursuivent, pourraient conduire à une catastrophe », a déclaré Antonio Guterres dans un communiqué.                    Le 11/08 à 21:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’ancien président russe Dmitri Medvedev en visite chez les séparatistes        L’ex-président russe, Dmitri Medvedev, a effectué, jeudi, avec plusieurs autres hauts responsables de son pays un déplacement dans une région séparatiste prorusse de l’est de l’Ukraine, appelant à resserrer encore les liens avec Moscou. Il s’agit de l’une des plus importantes délégations russes à se rendre dans l’Est ukrainien depuis le début de l’offensive de Moscou, le 24 février.          Dans un communiqué paru sur Telegram, M. Medvedev a affirmé avoir « eu des entretiens au sujet des mesures à prendre en priorité pour assurer la sécurité des républiques du Donbass, sur instruction du président » russe, Vladimir Poutine.          « Une attention particulière a été accordée à l’harmonisation des législations » des régions séparatistes avec celle de la Russie, ainsi qu’à la réparation des infrastructures et à la préparation des écoles pour la rentrée, a-t-il ajouté.          Outre M. Medvedev étaient notamment présents le chef adjoint de l’administration présidentielle russe, Sergueï Kirienko, le ministre de l’intérieur, Vladimir Kolokoltsev, et le chef des services de sécurité (FSB), Alexandre Bortnikov.                    Le 11/08 à 20:35   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                        Un prêtre orthodoxe bénit les tombes de civils non identifiés lors de leurs funérailles dans un cimetière local de la ville de Bouchta, dans la région de Kiev, le 11 août 2022. SERGEI SUPINSKY / AFP                     Le 11/08 à 18:24      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Washington appelle Moscou à cesser ses opérations militaires dans et autour des centrales nucléaires ukrainiennes        Les Etats-Unis ont appelé, jeudi, la Russie à cesser toutes ses opérations militaires dans et autour des centrales nucléaires en Ukraine.          « Combattre près d’une centrale nucléaire est dangereux et irresponsable », a affirmé un porte-parole du département d’Etat, ajoutant que « les Etats-Unis continuent d’appeler la Russie à rendre le plein contrôle [des centrales nucléaires] à l’Ukraine et soutiennent les appels des Ukrainiens à créer une zone démilitarisée dans et autour de la centrale nucléaire » de Zaporijia.                    Le 11/08 à 18:05      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              1,5 milliard d’euros supplémentaires promis pour l’Ukraine        1,5 milliard d’euros pour l’équipement et la formation des troupes ukrainiennes ont été collectés lors d’une conférence internationale rassemblant 26 pays à Copenhague, a annoncé jeudi le ministre de la défense danois.          « Toutes les nations participantes ont promis du soutien, des activités de formation, de déminage ; certaines, des donations concrètes », a dit Morten Bodskov lors d’une conférence de presse. « Ce milliard cinq est mis sur la table aujourd’hui, et c’est de l’argent qui va être utilisé en 2022 et l’année prochaine », a-t-il expliqué.          Les montants exacts des donations de tous les pays, parmi lesquels la France, l’Allemagne et les Etats-Unis, n’ont pas été rendus public, mais le Danemark a annoncé une enveloppe supplémentaire de 114 millions de dollars, portant à près de 417 millions son effort depuis le début de l’invasion russe. La Grande-Bretagne, qui coorganisait la rencontre avec son allié scandinave et l’Ukraine, a promis 300 millions d’euros.          « Nos partenaires savent que nous avons besoin de fonds et se sont déclarés prêts à nous soutenir financièrement », s’est félicité le ministre de la défense ukrainien, Oleksiï Reznikov. « C’est un marathon, et pour un marathon on a besoin d’énergie – et, honnêtement, dans ce cas, l’énergie principale, c’est l’argent », a-t-il ajouté.          Le groupe de donateurs doit se réunir à nouveau à la mi-septembre.                    Le 11/08 à 17:50   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un nouveau bombardement sur la centrale de Zaporijia endommage des capteurs de radiation, annonce Energoatom        Après de premières frappes sur le site de la centrale nucléaire de Zaporijia, Energoatom a annoncé qu’un nouveau bombardement, « près d’un réacteur nucléaire », avait endommagé plusieurs capteurs de radiation.          La compagnie d’Etat ukrainienne, qui gère les centrales nucléaires du pays, a également déclaré qu’une station de pompage des eaux usées domestiques avait été endommagée, évoquant « une fumée importante ».          « La situation empire, car il y a des substances radioactives à proximité », a ajouté Energoatom.                    Le 11/08 à 17:15   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Un tir de roquette russe contre l’Ukraine depuis la région russe de Belgorod vu à l’aube, à Kharkiv, le 11 août 2022. VADIM BELIKOV / AP                     Le 11/08 à 16:48      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              McDonald’s annonce rouvrir certains restaurants en Ukraine        McDonald’s, le géant de la restauration rapide, a annoncé jeudi la réouverture progressive de certains de ses restaurants en Ukraine, à Kiev et dans l’ouest du pays. Ces établissements avaient fermé le 24 février lors de l’invasion du pays par l’armée russe.          Dans une lettre du directeur général Paul Pomroy, transmise aux salariés et publiée jeudi, le groupe explique avoir pris cette décision « après de longues consultations et discussions avec des responsables ukrainiens, des fournisseurs et des spécialistes de la sécurité, et compte tenu de la demande de retour au travail de nos employés ». « Nous avons longuement parlé à nos employés qui ont exprimé un fort désir de retourner au travail et de voir nos restaurants en Ukraine rouvrir, là où il est sûr et responsable de le faire », précise le patron de McDo.          « Ces derniers mois, la conviction que cela soutiendrait un petit mais important sentiment de normalité s’est renforcée. Et les responsables ukrainiens ont indiqué que les entreprises qui reprennent leurs activités soutiendront l’économie locale et le peuple ukrainien », a-t-il ajouté.          La décision a été saluée sur Facebook par le ministre des affaires étrangères ukrainien, Dmytro Kuleba : « Mac revient. » « Le retour d’une grande entreprise américaine est avant tout un signal pour les entreprises internationales quant à la possibilité de travailler en Ukraine, malgré la guerre », a-t-il déclaré. « Ce sont des lieux de travail, des impôts pour le budget de l’Ukraine et la survie de notre économie en période d’agression russe. C’est aussi une partie du redressement de l’Ukraine », a encore souligné M. Kuleba.          Les équipes de McDonald’s vont ainsi, « au cours des prochains mois », commencer à travailler avec les fournisseurs, mais aussi préparer les magasins, « ramener les équipes et les employés des restaurants sur place ». Elles travailleront également à « mettre en œuvre des procédures et des protocoles améliorés pour assurer la sécurité de notre personnel et de nos clients ».          Les marges de l’enseigne de restauration rapide avaient été entamées au deuxième trimestre par les fermetures de restaurants en Ukraine, mais aussi en Russie. Le bénéfice net du groupe avait chuté de 46 % à 1,2 milliard de dollars.                    Le 11/08 à 16:27      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La journaliste russe Marina Ovsiannikova, opposée à l’offensive en Ukraine, assignée à résidence        La journaliste russe Marina Ovsiannikova, connue pour avoir critiqué l’offensive en Ukraine en direct à la télévision russe à la mi-mars, a été assignée à résidence, jeudi, dans le cadre d’une affaire pénale qui pourrait l’envoyer en prison, a annoncé un tribunal de Moscou.          « La cour du district de Basmanny a accédé à la requête des enquêteurs de prendre une mesure de restriction sous la forme d’une assignation à résidence (…) jusqu’au 9 octobre », a fait savoir le tribunal dans un communiqué. Accusée d’avoir « discrédité » l’armée, Mme Ovsiannikova risque jusqu’à dix ans de prison.                    Le 11/08 à 16:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Plusieurs frappes sur la centrale nucléaire de Zaporijia        Plusieurs frappes ont à nouveau touché le site de la centrale nucléaire de Zaporijia, jeudi, a annoncé la compagnie d’Etat ukrainienne Energoatom, qui gère les centrales nucléaires du pays, pointant une responsabilité des forces russes.          Cinq frappes ont été enregistrées « dans la zone du bureau de commandement de la station, juste à côté d’un dépôt de substances radioactives », a fait savoir Energoatom. « L’herbe a pris feu dans une petite zone mais personne n’a été blessé », a également précisé la compagnie.          Cinq frappes supplémentaires ont ensuite touché une caserne de pompiers, située près de la centrale. En raison de ces nouvelles frappes, la rotation des équipes n’a pas pu avoir lieu, a ajouté Energoatom. Toutefois, « la situation est actuellement sous contrôle », a poursuivi la compagnie, précisant que les taux de radiation, à 17 heures, « correspondaient aux normes ».          Dans le même temps, un responsable de l’occupation prorusse, Vladimir Rogov, a accusé des « partisans [du président ukrainien, Volodymyr] Zelensky » d’être à l’origine de ces frappes.                    Le 11/08 à 15:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le chef de l’ONU met en garde contre une « catastrophe » à Zaporijia        Le secrétaire général de l’ONU a mis en garde, jeudi, contre un risque de « catastrophe » à la centrale de Zaporijia, quelques heures avant une réunion d’urgence du Conseil de sécurité à propos de ce site nucléaire que Moscou et Kiev s’accusent mutuellement d’avoir bombardé. « Malheureusement, au lieu d’une désescalade, des incidents encore plus inquiétants ont été rapportés ces derniers jours, incidents qui, s’ils se poursuivent, pourraient conduire à une catastrophe », a déclaré Antonio Guterres dans un communiqué, se disant « profondément préoccupé par la situation dans et autour de la centrale ».          « Il faut être clair, tout dommage subi par Zaporijia ou tout autre site nucléaire en Ukraine, ou n’importe où ailleurs, pourrait provoquer des conséquences catastrophiques non seulement aux alentours, mais pour la région et au-delà. C’est totalement inacceptable », a-t-il insisté.          Des bombardements ont continué dans la nuit de mercredi à jeudi sur la ligne de front en Ukraine, y compris non loin de la centrale située au sud-est de l’Ukraine et occupée par les troupes russes. Moscou et Kiev s’accusent mutuellement d’avoir bombardé la centrale la semaine dernière, sans qu’il soit possible de vérifier ces déclarations de source indépendante.                    Le 11/08 à 15:52   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Des tombes ouvertes de civils non identifiés tués pendant l’occupation russe sont visibles à Boutcha, dans la banlieue nord-est de Kiev, le 11 août 2022. EFREM LUKATSKY / AP                     Le 11/08 à 15:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Depuis le début de l’invasion de l’Ukraine par la Russie, la Turquie attire de plus en plus de Russes en quête d’investissements. Ceux-ci sont actuellement les premiers acquéreurs étrangers de biens immobiliers dans le pays. Selon l’agence des statistiques, entre février et juin 2022, près de 5 000 Russes ont acquis des propriétés dans tout le pays, dont 1 275 pour le seul mois de juin.          Cette ruée s’explique par le fait que tout étranger qui investit ou achète une propriété d’un montant supérieur à 400 000 dollars (388 000 euros) se voit en retour attribuer la nationalité turque. Une facilité qui devrait permettre aux investisseurs de déplacer leurs activités financières de la Russie, lourdement sanctionnée, vers la Turquie, parfaitement connectée au système financier mondial et aux chaînes de valeur occidentales. « Certains achètent des biens pour obtenir le passeport turc, dans le but de créer ensuite leur entreprise en Turquie et de commercer avec la Russie », confirme Mustafa Sert, agent immobilier à Istanbul, qui ne voit « que du bon » dans cette arrivée de capitaux.                    Lire aussi :  La Turquie, destination privilégiée des Russes pour échapper aux sanctions                       Le 11/08 à 15:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La déclaration de Parlement letton relève de la « xénophobie primaire », estime la Russie         La porte-parole du ministère des affaires étrangères russe, Maria Zakharova, a dénoncé la déclaration du Parlement letton qualifiant la Russie d’« Etat soutenant le terrorisme ».          C’est de la « xénophobie primaire », a-t-elle réagi dans un message publié sur Telegram. Elle a par ailleurs qualifié les auteurs d’« idéologues », dignes d’être « traités (…) de néonazis ».                    Le 11/08 à 13:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Ilia Iachine, 39 ans, est l’un des rares leaders de l’opposition démocratique russe à n’avoir pas fui le pays. Il a été interpellé à Moscou, à la fin de juin, sous des motifs fallacieux, après s’être engagé contre la guerre en Ukraine. Lundi 8 août, le tribunal municipal de Moscou a ordonné son maintien en maison d’arrêt durant son procès. Il risque désormais une peine allant jusqu’à quinze ans de prison. La procureure a exigé que l’audience se déroule à huis clos pour « ne pas permettre à Iachine de populariser ses opinions contre la guerre ». L’opposant, compagnon de route d’Alexeï Navalny, qui assistait à la séance de la prison par liaison vidéo, a exhibé une pancarte sur laquelle était inscrit le slogan « Non à la guerre » au moment où le tribunal a annoncé sa décision. Il répond aujourd’hui aux questions que Le Monde lui a transmises par l’intermédiaire de ses avocats.                    Lire aussi :  Ilia Iachine, opposant russe emprisonné : « Les premiers signes du mécontentement de la population sont déjà visibles »                       Le 11/08 à 13:05   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Vylkove, l’amertume des femmes des prisonniers de guerre de l’île des Serpents        Les femmes de Vylkove vivent sans nouvelles de leurs maris et de leurs fils depuis que ces derniers, gardes-côtes de l’île des Serpents, un petit bout de roche pelé de la mer Noire situé à 35 kilomètres des côtes ukrainiennes, ont été faits prisonniers par les forces armées russes. Le dernier appel entre ces familles remonte au 24 février. A 16 heures, la connexion était coupée. Depuis, plus rien.          C’était le premier jour de guerre. « Oleksandr, mon mari, m’a appelée à 6 heures du matin », raconte Svitlana Kryvytska, assise à la terrasse d’un petit restaurant de Vylkove, 9 000 habitants, non loin d’un débarcadère surplombant le Danube. Une offensive russe était en cours pour prendre cette île stratégique, qui commande une zone ouvrant à la fois sur le Danube et sur les grands ports céréaliers de la mer Noire.                A l’entrée de la ville de Vylkove, un panneau où il est inscrit « Liberté pour les défenseurs de l’île des Serpents » et sur lequel sont visibles les visages des soldats emprisonnés par les Russes. Vylkove, oblast d’Odessa, le 5 août 2022. ADRIEN VAUTIER/LE PICTORIUM POUR « LE MONDE »                 A gauche, Oksana Bourkan tient un portrait de son fils, désormais âgé de 25 ans, quand il était cadet. La mère de famille est sans nouvelles de lui depuis le 24 février. A droite, Svitlana Kryvytska tient un portrait de son mari, Oleksandr, prisonnier des Russes depuis la fin du mois de février. Vylkove, oblast d’Odessa, le 4 août 2022. ADRIEN VAUTIER/LE PICTORIUM POUR « LE MONDE »                 L’album militaire du soldat Oleksandr Kryvytsky, 54 ans. Défenseur de l'île des Serpents et prisonnier de guerre depuis le 24 février. Vylkove, oblast d’Odessa, le 4 août 2022. ADRIEN VAUTIER/LE PICTORIUM POUR « LE MONDE »                                          Le contexte       Live  animé par Clémence Apetogbor      Image de couverture :  La centrale nucléaire de Zaporijia, le 4 août 2022.    Alexander Ermochenko / REUTERS          Le Conseil de sécurité de l’ONU a tenu, jeudi 11 août, une réunion d’urgence pour débattre de la situation à la centrale nucléaire ukrainienne de Zaporijia, occupée par les troupes russes, et que Kiev et Moscou s’accusent mutuellement d’avoir bombardée. Le G7 a exigé que la Russie « rende immédiatement » le contrôle de la centrale à l’Ukraine.Kiev a refusé de commenter une éventuelle implication de son armée dans l’attaque qui a causé plusieurs explosions, mardi, sur une base aérienne russe dans l’ouest de la Crimée, territoire ukrainien annexé par Moscou depuis 2014. Des images satellites semblent confirmer la destruction de neuf avions de combat russes.Au moins six personnes ont été tuées et trois autres blessées, mercredi, par des frappes russes sur la ville de Bakhmout, située près du front dans l’est de l’Ukraine, a annoncé le gouverneur régional.Treize civils ont été tués dans la nuit de mardi à mercredi par des bombardements russes dans la région de Dnipro, dans le centre-est de l’Ukraine, a annoncé le gouverneur de la région. Le gouverneur de la région voisine de Zaporijia a, lui, signalé une frappe russe ayant tué une habitante de 52 ans.Le premier navire transportant des céréales ukrainiennes a accosté mercredi au port de Mersin, en Turquie, selon des sites de traçage du trafic maritime, et a trouvé un nouvel acheteur, a rapporté le site d’information Middle East Eye.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. En Ukraine, Boutcha et Kharkiv débordées par les cadavres         Récit. En Crimée, des explosions sur une base russe embarrassantes pour le Kremlin         Décryptages. Washington amplifie son aide militaire et n’hésite plus à fournir de la technologie de pointe         Factuel. Trois pays d’Europe centrale privés de pétrole russe.         Les Décodeurs. Plus de 300 000 tonnes de maïs, de soja et d’huile de tournesol exportés dans dix cargos         Témoignages. Le journal de deux sœurs ukrainiennes : « J’aperçois ma sœur et ma mère sur le quai. Je sors et je serre Sasha dans mes bras. Je pleure. C’est un soulagement immense »         Analyse. Guerre en Ukraine : intimidation et chantage autour de la centrale nucléaire de Zaporijia         Reportage. A Kharkiv, l’odyssée immobile des naufragés du métro : « Pourquoi j’irais quelque part ? Je ne vois plus comment vivre »         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                        Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-ukrainien-volodymyr-zelensky-appelle-le-monde-a-reagir-immediatement-pour-chasser-les-occupants-de-la-centrale-de-zaporijia_6137741_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-ukrainien-volodymyr-zelensky-appelle-le-monde-a-reagir-immediatement-pour-chasser-les-occupants-de-la-centrale-de-zaporijia_6137741_3210.html","coverageStartTime":"2022-08-11T22:14:01+00:00","coverageEndTime":"2022-08-12T04:23:04+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky appelle le monde \u00e0 \u00ab\u00a0r\u00e9agir im...","description":"Le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) a r\u00e9clam\u00e9, devant le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU, l\u2019acc\u00e8s \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia que Moscou et Kiev s\u2019accusent mutuellement d\u2019avoir bombard\u00e9e.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Clémence Apetogbor"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : le président ukrainien Volodymyr Zelensky appelle le monde à « réagir immédiatement pour chasser les occupants de la centrale de Zaporijia »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) a r\u00e9clam\u00e9, devant le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU, l\u2019acc\u00e8s \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia que Moscou et Kiev s\u2019accusent mutuellement d\u2019avoir bombard\u00e9e.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/0/0/5755/3765/1342/877/3/0/5c0245c_1660243782435-2022-08-04t000000z-938236691-rc2lpv9606da-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Clémence Apetogbor"
,"startDate":"2022-08-11T22:14:01+00:00"
,"endDate":"2022-08-12T04:23:04+00:00"
  Merci de votre fid\u00e9lit\u00e9.          Vous pouvez basculer sur notre nouveau live gr\u00e2ce \u00e0 ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/888/0/5755/2877/1342/671/60/0/5c0245c_1660243782435-2022-08-04t000000z-938236691-rc2lpv9606da-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce direct est termin\u00e9","dateModified":"2022-08-12T04:22:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-ukrainien-volodymyr-zelensky-appelle-le-monde-a-reagir-immediatement-pour-chasser-les-occupants-de-la-centrale-de-zaporijia_6137741_3210.html#619323","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-ukrainien-volodymyr-zelensky-appelle-le-monde-a-reagir-immediatement-pour-chasser-les-occupants-de-la-centrale-de-zaporijia_6137741_3210.html","datePublished":"2022-08-11T22:51:19+00:00","articleBody":"     Dans son rapport du mois d\u2019ao\u00fbt, l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie (AIE) notre que la production p\u00e9troli\u00e8re russe a chut\u00e9, en juillet, de pr\u00e8s de 3\u00a0% par rapport au niveau d\u2019avant-guerre, avec 310\u00a0000 barils par jour en moins.          Les exportations totales de p\u00e9trole ont, elles, chut\u00e9 de 580\u00a0000 barils par jour. Selon l\u2019AIE, le r\u00e9acheminement du p\u00e9trole russe vers l\u2019Inde, la Chine et la Turquie ont permis de compenser la baisse des exportations vers l\u2019Europe, les Etats-Unis, le Japon et la Cor\u00e9e du Sud.          De plus, note l\u2019agence, \u00ab\u00a0la demande int\u00e9rieure russe plus \u00e9lev\u00e9e en cette saison a att\u00e9nu\u00e9 les pertes en amont\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/888/0/5755/2877/1342/671/60/0/5c0245c_1660243782435-2022-08-04t000000z-938236691-rc2lpv9606da-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La production et l\u2019exportation de p\u00e9trole russe en baisse","dateModified":"2022-08-11T22:51:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-ukrainien-volodymyr-zelensky-appelle-le-monde-a-reagir-immediatement-pour-chasser-les-occupants-de-la-centrale-de-zaporijia_6137741_3210.html#619321","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-ukrainien-volodymyr-zelensky-appelle-le-monde-a-reagir-immediatement-pour-chasser-les-occupants-de-la-centrale-de-zaporijia_6137741_3210.html","datePublished":"2022-08-11T22:13:30+00:00","articleBody":"     Le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), Rafael Grossi, a r\u00e9clam\u00e9, jeudi 11\u00a0ao\u00fbt, devant le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU, l\u2019acc\u00e8s \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia que Moscou et Kiev s\u2019accusent l\u2019un l\u2019autre d\u2019avoir bombard\u00e9e.          \u00ab\u00a0L\u2019heure est grave et l\u2019AIEA doit \u00eatre autoris\u00e9e \u00e0 mener sa mission \u00e0 Zaporijia aussi vite que possible\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Rafael Grossi, intervenant en vid\u00e9o lors de cette r\u00e9union d\u2019urgence du Conseil de s\u00e9curit\u00e9.          \u00ab\u00a0Le temps presse\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9, alors que l\u2019AIEA tente, depuis des semaines, d\u2019envoyer une mission pour inspecter la centrale.                    Lire aussi :  Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019heure est grave\u00a0\u00bb \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, d\u00e9clare le chef de l\u2019AIEA au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/888/0/5755/2877/1342/671/60/0/5c0245c_1660243782435-2022-08-04t000000z-938236691-rc2lpv9606da-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le temps presse\u00a0\u00bb, alerte le patron de l\u2019AIEA","dateModified":"2022-08-11T22:13:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-ukrainien-volodymyr-zelensky-appelle-le-monde-a-reagir-immediatement-pour-chasser-les-occupants-de-la-centrale-de-zaporijia_6137741_3210.html#619300","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-ukrainien-volodymyr-zelensky-appelle-le-monde-a-reagir-immediatement-pour-chasser-les-occupants-de-la-centrale-de-zaporijia_6137741_3210.html","datePublished":"2022-08-11T20:01:13+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a appel\u00e9 jeudi la communaut\u00e9 internationale \u00e0 r\u00e9agir pour faire partir les Russes de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia.          \u00ab\u00a0Le monde entier doit r\u00e9agir imm\u00e9diatement pour chasser les occupants de la centrale de Zaporijia,\u00a0\u00bb occup\u00e9e par les troupes russes depuis le 4 mars, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien dans son adresse vid\u00e9o quotidienne. \u00ab\u00a0Seul le retrait total des Russes garantirait la s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aire pour toute l\u2019Europe\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/888/0/5755/2877/1342/671/60/0/5c0245c_1660243782435-2022-08-04t000000z-938236691-rc2lpv9606da-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky appelle le monde \u00e0 \u00ab\u00a0r\u00e9agir imm\u00e9diatement\u00a0\u00bb pour chasser \u00ab\u00a0les occupants\u00a0\u00bb r...","dateModified":"2022-08-11T20:14:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-ukrainien-volodymyr-zelensky-appelle-le-monde-a-reagir-immediatement-pour-chasser-les-occupants-de-la-centrale-de-zaporijia_6137741_3210.html#619294","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-ukrainien-volodymyr-zelensky-appelle-le-monde-a-reagir-immediatement-pour-chasser-les-occupants-de-la-centrale-de-zaporijia_6137741_3210.html","datePublished":"2022-08-11T19:41:57+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0L\u2019heure est grave\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9, jeudi, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) devant le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU.          \u00ab\u00a0L\u2019AIEA doit \u00eatre autoris\u00e9e \u00e0 mener sa mission \u00e0 Zaporijia aussi vite que possible\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Rafael Grossi, intervenant en vid\u00e9o lors de cette r\u00e9union d\u2019urgence du Conseil de s\u00e9curit\u00e9. \u00ab\u00a0Le temps presse\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9, alors que l\u2019AIEA tente depuis des semaines d\u2019envoyer une mission pour inspecter la centrale.          Le porte-parole du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU Antonio Guterres, interrog\u00e9 \u00e0 propos d\u2019accusations pointant du doigt une responsabilit\u00e9 de l\u2019ONU dans le retard de l\u2019envoi de la mission de l\u2019AIEA sur place, a de nouveau rejet\u00e9 cette id\u00e9e jeudi. \u00ab\u00a0Il s\u2019agit d\u2019une centrale nucl\u00e9aire au milieu d\u2019un champ de bataille. Je pense qu\u2019on peut imaginer au moins deux ou trois pages d\u2019obstacles\u00a0\u00bb, a not\u00e9 St\u00e9phane Dujarric.          Pour garantir la s\u00e9curit\u00e9 du site et permettre une mission d\u2019inspection, Antonio Guterres et les Etats-Unis ont appel\u00e9 jeudi \u00e0 la mise en place d\u2019une zone d\u00e9militaris\u00e9e autour de la centrale. \u00ab\u00a0Malheureusement, au lieu d\u2019une d\u00e9sescalade, des incidents encore plus inqui\u00e9tants ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9s ces derniers jours, incidents qui, s\u2019ils se poursuivent, pourraient conduire \u00e0 une catastrophe\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Antonio Guterres dans un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/888/0/5755/2877/1342/671/60/0/5c0245c_1660243782435-2022-08-04t000000z-938236691-rc2lpv9606da-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019heure est grave\u00a0\u00bb, dit le chef de l\u2019AIEA au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU","dateModified":"2022-08-11T20:09:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-ukrainien-volodymyr-zelensky-appelle-le-monde-a-reagir-immediatement-pour-chasser-les-occupants-de-la-centrale-de-zaporijia_6137741_3210.html#619278","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-ukrainien-volodymyr-zelensky-appelle-le-monde-a-reagir-immediatement-pour-chasser-les-occupants-de-la-centrale-de-zaporijia_6137741_3210.html","datePublished":"2022-08-11T19:00:13+00:00","articleBody":"     L\u2019ex-pr\u00e9sident russe, Dmitri Medvedev, a effectu\u00e9, jeudi, avec plusieurs autres hauts responsables de son pays un d\u00e9placement dans une r\u00e9gion s\u00e9paratiste prorusse de l\u2019est de l\u2019Ukraine, appelant \u00e0 resserrer encore les liens avec Moscou. Il s\u2019agit de l\u2019une des plus importantes d\u00e9l\u00e9gations russes \u00e0 se rendre dans l\u2019Est ukrainien depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive de Moscou, le 24\u00a0f\u00e9vrier.          Dans un communiqu\u00e9 paru sur Telegram, M.\u00a0Medvedev a affirm\u00e9 avoir \u00ab\u00a0eu des entretiens au sujet des mesures \u00e0 prendre en priorit\u00e9 pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 des r\u00e9publiques du Donbass, sur instruction du pr\u00e9sident\u00a0\u00bb russe, Vladimir Poutine.          \u00ab\u00a0Une attention particuli\u00e8re a \u00e9t\u00e9 accord\u00e9e \u00e0 l\u2019harmonisation des l\u00e9gislations\u00a0\u00bb des r\u00e9gions s\u00e9paratistes avec celle de la Russie, ainsi qu\u2019\u00e0 la r\u00e9paration des infrastructures et \u00e0 la pr\u00e9paration des \u00e9coles pour la rentr\u00e9e, a-t-il ajout\u00e9.          Outre M.\u00a0Medvedev \u00e9taient notamment pr\u00e9sents le chef adjoint de l\u2019administration pr\u00e9sidentielle russe, Sergue\u00ef Kirienko, le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, Vladimir Kolokoltsev, et le chef des services de s\u00e9curit\u00e9 (FSB), Alexandre Bortnikov.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/888/0/5755/2877/1342/671/60/0/5c0245c_1660243782435-2022-08-04t000000z-938236691-rc2lpv9606da-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ancien pr\u00e9sident russe Dmitri Medvedev en visite chez les s\u00e9paratistes","dateModified":"2022-08-11T19:05:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-ukrainien-volodymyr-zelensky-appelle-le-monde-a-reagir-immediatement-pour-chasser-les-occupants-de-la-centrale-de-zaporijia_6137741_3210.html#619270","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-ukrainien-volodymyr-zelensky-appelle-le-monde-a-reagir-immediatement-pour-chasser-les-occupants-de-la-centrale-de-zaporijia_6137741_3210.html","datePublished":"2022-08-11T18:35:28+00:00","articleBody":"           Un pr\u00eatre orthodoxe b\u00e9nit les tombes de civils non identifi\u00e9s lors de leurs fun\u00e9railles dans un cimeti\u00e8re local de la ville de Bouchta, dans la r\u00e9gion de Kiev, le 11 ao\u00fbt 2022. SERGEI SUPINSKY \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/e246524_1660242833909-916970.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky appelle le monde \u00e0 \u00ab\u00a0r\u00e9agir im...","dateModified":"2022-08-11T18:59:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-ukrainien-volodymyr-zelensky-appelle-le-monde-a-reagir-immediatement-pour-chasser-les-occupants-de-la-centrale-de-zaporijia_6137741_3210.html#619261","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-ukrainien-volodymyr-zelensky-appelle-le-monde-a-reagir-immediatement-pour-chasser-les-occupants-de-la-centrale-de-zaporijia_6137741_3210.html","datePublished":"2022-08-11T16:24:53+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis ont appel\u00e9, jeudi, la Russie \u00e0 cesser toutes ses op\u00e9rations militaires dans et autour des centrales nucl\u00e9aires en Ukraine.          \u00ab\u00a0Combattre pr\u00e8s d\u2019une centrale nucl\u00e9aire est dangereux et irresponsable\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 un porte-parole du d\u00e9partement d\u2019Etat, ajoutant que \u00ab\u00a0les Etats-Unis continuent d\u2019appeler la Russie \u00e0 rendre le plein contr\u00f4le [des centrales nucl\u00e9aires] \u00e0 l\u2019Ukraine et soutiennent les appels des Ukrainiens \u00e0 cr\u00e9er une zone d\u00e9militaris\u00e9e dans et autour de la centrale nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb de Zaporijia.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/888/0/5755/2877/1342/671/60/0/5c0245c_1660243782435-2022-08-04t000000z-938236691-rc2lpv9606da-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington appelle Moscou \u00e0 cesser ses op\u00e9rations militaires dans et autour des centrales nucl\u00e9aires uk...","dateModified":"2022-08-11T16:30:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-ukrainien-volodymyr-zelensky-appelle-le-monde-a-reagir-immediatement-pour-chasser-les-occupants-de-la-centrale-de-zaporijia_6137741_3210.html#619222","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-ukrainien-volodymyr-zelensky-appelle-le-monde-a-reagir-immediatement-pour-chasser-les-occupants-de-la-centrale-de-zaporijia_6137741_3210.html","datePublished":"2022-08-11T16:05:55+00:00","articleBody":"     1,5\u00a0milliard d\u2019euros pour l\u2019\u00e9quipement et la formation des troupes ukrainiennes ont \u00e9t\u00e9 collect\u00e9s lors d\u2019une conf\u00e9rence internationale rassemblant 26\u00a0pays \u00e0 Copenhague, a annonc\u00e9 jeudi le ministre de la d\u00e9fense danois.          \u00ab\u00a0Toutes les nations participantes ont promis du soutien, des activit\u00e9s de formation, de d\u00e9minage\u00a0; certaines, des donations concr\u00e8tes\u00a0\u00bb, a dit Morten Bodskov lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse. \u00ab\u00a0Ce milliard cinq est mis sur la table aujourd\u2019hui, et c\u2019est de l\u2019argent qui va \u00eatre utilis\u00e9 en\u00a02022 et l\u2019ann\u00e9e prochaine\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9.          Les montants exacts des donations de tous les pays, parmi lesquels la France, l\u2019Allemagne et les Etats-Unis, n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 rendus public, mais le Danemark a annonc\u00e9 une enveloppe suppl\u00e9mentaire de 114\u00a0millions de dollars, portant \u00e0 pr\u00e8s de 417\u00a0millions son effort depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe. La Grande-Bretagne, qui coorganisait la rencontre avec son alli\u00e9 scandinave et l\u2019Ukraine, a promis 300\u00a0millions d\u2019euros.          \u00ab\u00a0Nos partenaires savent que nous avons besoin de fonds et se sont d\u00e9clar\u00e9s pr\u00eats \u00e0 nous soutenir financi\u00e8rement\u00a0\u00bb, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 le ministre de la d\u00e9fense ukrainien, Oleksi\u00ef Reznikov. \u00ab\u00a0C\u2019est un marathon, et pour un marathon on a besoin d\u2019\u00e9nergie \u2013 et, honn\u00eatement, dans ce cas, l\u2019\u00e9nergie principale, c\u2019est l\u2019argent\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Le groupe de donateurs doit se r\u00e9unir \u00e0 nouveau \u00e0 la mi-septembre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/888/0/5755/2877/1342/671/60/0/5c0245c_1660243782435-2022-08-04t000000z-938236691-rc2lpv9606da-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"1,5\u00a0milliard d\u2019euros suppl\u00e9mentaires promis pour l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-08-11T16:13:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-ukrainien-volodymyr-zelensky-appelle-le-monde-a-reagir-immediatement-pour-chasser-les-occupants-de-la-centrale-de-zaporijia_6137741_3210.html#619127","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-ukrainien-volodymyr-zelensky-appelle-le-monde-a-reagir-immediatement-pour-chasser-les-occupants-de-la-centrale-de-zaporijia_6137741_3210.html","datePublished":"2022-08-11T15:50:32+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s de premi\u00e8res frappes sur le site de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, Energoatom a annonc\u00e9 qu\u2019un nouveau bombardement, \u00ab\u00a0pr\u00e8s d\u2019un r\u00e9acteur nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb, avait endommag\u00e9 plusieurs capteurs de radiation.          La compagnie d\u2019Etat ukrainienne, qui g\u00e8re les centrales nucl\u00e9aires du pays, a \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019une station de pompage des eaux us\u00e9es domestiques avait \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9e, \u00e9voquant \u00ab\u00a0une fum\u00e9e importante\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0La situation empire, car il y a des substances radioactives \u00e0 proximit\u00e9\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 Energoatom.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/888/0/5755/2877/1342/671/60/0/5c0245c_1660243782435-2022-08-04t000000z-938236691-rc2lpv9606da-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un nouveau bombardement sur la centrale de Zaporijia endommage des capteurs de radiation, annonce Energoat...","dateModified":"2022-08-11T15:53:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-ukrainien-volodymyr-zelensky-appelle-le-monde-a-reagir-immediatement-pour-chasser-les-occupants-de-la-centrale-de-zaporijia_6137741_3210.html#619202","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-ukrainien-volodymyr-zelensky-appelle-le-monde-a-reagir-immediatement-pour-chasser-les-occupants-de-la-centrale-de-zaporijia_6137741_3210.html","datePublished":"2022-08-11T15:15:21+00:00","articleBody":"                     Un tir de roquette russe contre l\u2019Ukraine depuis la r\u00e9gion russe de Belgorod vu \u00e0 l\u2019aube, \u00e0 Kharkiv, le 11 ao\u00fbt 2022. VADIM BELIKOV \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/c78008d_f830ce39acf64cf3a3060acf2e5d5641-f830ce39acf64cf3a3060acf2e5d5641-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky appelle le monde \u00e0 \u00ab\u00a0r\u00e9agir im...","dateModified":"2022-08-11T15:23:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-ukrainien-volodymyr-zelensky-appelle-le-monde-a-reagir-immediatement-pour-chasser-les-occupants-de-la-centrale-de-zaporijia_6137741_3210.html#619178","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-ukrainien-volodymyr-zelensky-appelle-le-monde-a-reagir-immediatement-pour-chasser-les-occupants-de-la-centrale-de-zaporijia_6137741_3210.html","datePublished":"2022-08-11T14:48:40+00:00","articleBody":"     McDonald\u2019s, le g\u00e9ant de la restauration rapide, a annonc\u00e9 jeudi la r\u00e9ouverture progressive de certains de ses restaurants en Ukraine, \u00e0 Kiev et dans l\u2019ouest du pays. Ces \u00e9tablissements avaient ferm\u00e9 le 24\u00a0f\u00e9vrier lors de l\u2019invasion du pays par l\u2019arm\u00e9e russe.          Dans une lettre du directeur g\u00e9n\u00e9ral Paul Pomroy, transmise aux salari\u00e9s et publi\u00e9e jeudi, le groupe explique avoir pris cette d\u00e9cision \u00ab\u00a0apr\u00e8s de longues consultations et discussions avec des responsables ukrainiens, des fournisseurs et des sp\u00e9cialistes de la s\u00e9curit\u00e9, et compte tenu de la demande de retour au travail de nos employ\u00e9s\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous avons longuement parl\u00e9 \u00e0 nos employ\u00e9s qui ont exprim\u00e9 un fort d\u00e9sir de retourner au travail et de voir nos restaurants en Ukraine rouvrir, l\u00e0 o\u00f9 il est s\u00fbr et responsable de le faire\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise le patron de McDo.          \u00ab\u00a0Ces derniers mois, la conviction que cela soutiendrait un petit mais important sentiment de normalit\u00e9 s\u2019est renforc\u00e9e. Et les responsables ukrainiens ont indiqu\u00e9 que les entreprises qui reprennent leurs activit\u00e9s soutiendront l\u2019\u00e9conomie locale et le peuple ukrainien\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          La d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 salu\u00e9e sur Facebook par le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Dmytro Kuleba\u00a0: \u00ab\u00a0Mac revient.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Le retour d\u2019une grande entreprise am\u00e9ricaine est avant tout un signal pour les entreprises internationales quant \u00e0 la possibilit\u00e9 de travailler en Ukraine, malgr\u00e9 la guerre\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9. \u00ab\u00a0Ce sont des lieux de travail, des imp\u00f4ts pour le budget de l\u2019Ukraine et la survie de notre \u00e9conomie en p\u00e9riode d\u2019agression russe. C\u2019est aussi une partie du redressement de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a encore soulign\u00e9 M.\u00a0Kuleba.          Les \u00e9quipes de McDonald\u2019s vont ainsi, \u00ab\u00a0au cours des prochains mois\u00a0\u00bb, commencer \u00e0 travailler avec les fournisseurs, mais aussi pr\u00e9parer les magasins, \u00ab\u00a0ramener les \u00e9quipes et les employ\u00e9s des restaurants sur place\u00a0\u00bb. Elles travailleront \u00e9galement \u00e0 \u00ab\u00a0mettre en \u0153uvre des proc\u00e9dures et des protocoles am\u00e9lior\u00e9s pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 de notre personnel et de nos clients\u00a0\u00bb.          Les marges de l\u2019enseigne de restauration rapide avaient \u00e9t\u00e9 entam\u00e9es au deuxi\u00e8me trimestre par les fermetures de restaurants en Ukraine, mais aussi en Russie. Le b\u00e9n\u00e9fice net du groupe avait chut\u00e9 de 46\u00a0% \u00e0 1,2\u00a0milliard de dollars.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/888/0/5755/2877/1342/671/60/0/5c0245c_1660243782435-2022-08-04t000000z-938236691-rc2lpv9606da-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"McDonald\u2019s annonce rouvrir certains restaurants en Ukraine","dateModified":"2022-08-11T15:04:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-ukrainien-volodymyr-zelensky-appelle-le-monde-a-reagir-immediatement-pour-chasser-les-occupants-de-la-centrale-de-zaporijia_6137741_3210.html#619135","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-ukrainien-volodymyr-zelensky-appelle-le-monde-a-reagir-immediatement-pour-chasser-les-occupants-de-la-centrale-de-zaporijia_6137741_3210.html","datePublished":"2022-08-11T14:27:04+00:00","articleBody":"     La journaliste russe Marina Ovsiannikova, connue pour avoir critiqu\u00e9 l\u2019offensive en Ukraine en direct \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision russe \u00e0 la mi-mars, a \u00e9t\u00e9 assign\u00e9e \u00e0 r\u00e9sidence, jeudi, dans le cadre d\u2019une affaire p\u00e9nale qui pourrait l\u2019envoyer en prison, a annonc\u00e9 un tribunal de Moscou.          \u00ab\u00a0La cour du district de Basmanny a acc\u00e9d\u00e9 \u00e0 la requ\u00eate des enqu\u00eateurs de prendre une mesure de restriction sous la forme d\u2019une assignation \u00e0 r\u00e9sidence (\u2026) jusqu\u2019au 9\u00a0octobre\u00a0\u00bb, a fait savoir le tribunal dans un communiqu\u00e9. Accus\u00e9e d\u2019avoir \u00ab\u00a0discr\u00e9dit\u00e9\u00a0\u00bb l\u2019arm\u00e9e, Mme Ovsiannikova risque jusqu\u2019\u00e0 dix ans de prison.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/888/0/5755/2877/1342/671/60/0/5c0245c_1660243782435-2022-08-04t000000z-938236691-rc2lpv9606da-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La journaliste russe Marina Ovsiannikova, oppos\u00e9e \u00e0 l\u2019offensive en Ukraine, assign\u00e9e \u00e0 r\u00e9sidence","dateModified":"2022-08-11T14:39:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-ukrainien-volodymyr-zelensky-appelle-le-monde-a-reagir-immediatement-pour-chasser-les-occupants-de-la-centrale-de-zaporijia_6137741_3210.html#619104","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-ukrainien-volodymyr-zelensky-appelle-le-monde-a-reagir-immediatement-pour-chasser-les-occupants-de-la-centrale-de-zaporijia_6137741_3210.html","datePublished":"2022-08-11T14:15:07+00:00","articleBody":"     Plusieurs frappes ont \u00e0 nouveau touch\u00e9 le site de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, jeudi, a annonc\u00e9 la compagnie d\u2019Etat ukrainienne Energoatom, qui g\u00e8re les centrales nucl\u00e9aires du pays, pointant une responsabilit\u00e9 des forces russes.          Cinq frappes ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9es \u00ab\u00a0dans la zone du bureau de commandement de la station, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d\u2019un d\u00e9p\u00f4t de substances radioactives\u00a0\u00bb, a fait savoir Energoatom. \u00ab\u00a0L\u2019herbe a pris feu dans une petite zone mais personne n\u2019a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9\u00a0\u00bb, a \u00e9galement pr\u00e9cis\u00e9 la compagnie.          Cinq frappes suppl\u00e9mentaires ont ensuite touch\u00e9 une caserne de pompiers, situ\u00e9e pr\u00e8s de la centrale. En raison de ces nouvelles frappes, la rotation des \u00e9quipes n\u2019a pas pu avoir lieu, a ajout\u00e9 Energoatom. Toutefois, \u00ab\u00a0la situation est actuellement sous contr\u00f4le\u00a0\u00bb, a poursuivi la compagnie, pr\u00e9cisant que les taux de radiation, \u00e0 17\u00a0heures, \u00ab\u00a0correspondaient aux normes\u00a0\u00bb.          Dans le m\u00eame temps, un responsable de l\u2019occupation prorusse, Vladimir Rogov, a accus\u00e9 des \u00ab\u00a0partisans [du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr] Zelensky\u00a0\u00bb d\u2019\u00eatre \u00e0 l\u2019origine de ces frappes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/888/0/5755/2877/1342/671/60/0/5c0245c_1660243782435-2022-08-04t000000z-938236691-rc2lpv9606da-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plusieurs frappes sur la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia","dateModified":"2022-08-11T16:10:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-ukrainien-volodymyr-zelensky-appelle-le-monde-a-reagir-immediatement-pour-chasser-les-occupants-de-la-centrale-de-zaporijia_6137741_3210.html#619099","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-ukrainien-volodymyr-zelensky-appelle-le-monde-a-reagir-immediatement-pour-chasser-les-occupants-de-la-centrale-de-zaporijia_6137741_3210.html","datePublished":"2022-08-11T13:55:43+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU a mis en garde, jeudi, contre un risque de \u00ab\u00a0catastrophe\u00a0\u00bb \u00e0 la centrale de Zaporijia, quelques heures avant une r\u00e9union d\u2019urgence du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 propos de ce site nucl\u00e9aire que Moscou et Kiev s\u2019accusent mutuellement d\u2019avoir bombard\u00e9. \u00ab\u00a0Malheureusement, au lieu d\u2019une d\u00e9sescalade, des incidents encore plus inqui\u00e9tants ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9s ces derniers jours, incidents qui, s\u2019ils se poursuivent, pourraient conduire \u00e0 une catastrophe\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Antonio Guterres dans un communiqu\u00e9, se disant \u00ab\u00a0profond\u00e9ment pr\u00e9occup\u00e9 par la situation dans et autour de la centrale\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Il faut \u00eatre clair, tout dommage subi par Zaporijia ou tout autre site nucl\u00e9aire en Ukraine, ou n\u2019importe o\u00f9 ailleurs, pourrait provoquer des cons\u00e9quences catastrophiques non seulement aux alentours, mais pour la r\u00e9gion et au-del\u00e0. C\u2019est totalement inacceptable\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9.          Des bombardements ont continu\u00e9 dans la nuit de mercredi \u00e0 jeudi sur la ligne de front en Ukraine, y compris non loin de la centrale situ\u00e9e au sud-est de l\u2019Ukraine et occup\u00e9e par les troupes russes. Moscou et Kiev s\u2019accusent mutuellement d\u2019avoir bombard\u00e9 la centrale la semaine derni\u00e8re, sans qu\u2019il soit possible de v\u00e9rifier ces d\u00e9clarations de source ind\u00e9pendante.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/888/0/5755/2877/1342/671/60/0/5c0245c_1660243782435-2022-08-04t000000z-938236691-rc2lpv9606da-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chef de l\u2019ONU met en garde contre une \u00ab\u00a0catastrophe\u00a0\u00bb \u00e0 Zaporijia","dateModified":"2022-08-11T14:05:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-ukrainien-volodymyr-zelensky-appelle-le-monde-a-reagir-immediatement-pour-chasser-les-occupants-de-la-centrale-de-zaporijia_6137741_3210.html#619101","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-ukrainien-volodymyr-zelensky-appelle-le-monde-a-reagir-immediatement-pour-chasser-les-occupants-de-la-centrale-de-zaporijia_6137741_3210.html","datePublished":"2022-08-11T13:52:07+00:00","articleBody":"                     Des tombes ouvertes de civils non identifi\u00e9s tu\u00e9s pendant l\u2019occupation russe sont visibles \u00e0 Boutcha, dans la banlieue nord-est de Kiev, le 11\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. EFREM LUKATSKY \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/35d7acf_1660225775782-533405.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky appelle le monde \u00e0 \u00ab\u00a0r\u00e9agir im...","dateModified":"2022-08-11T14:03:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-ukrainien-volodymyr-zelensky-appelle-le-monde-a-reagir-immediatement-pour-chasser-les-occupants-de-la-centrale-de-zaporijia_6137741_3210.html#619091","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-ukrainien-volodymyr-zelensky-appelle-le-monde-a-reagir-immediatement-pour-chasser-les-occupants-de-la-centrale-de-zaporijia_6137741_3210.html","datePublished":"2022-08-11T13:49:05+00:00","articleBody":"     Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, la Turquie attire de plus en plus de Russes en qu\u00eate d\u2019investissements. Ceux-ci sont actuellement les premiers acqu\u00e9reurs \u00e9trangers de biens immobiliers dans le pays. Selon l\u2019agence des statistiques, entre f\u00e9vrier et juin\u00a02022, pr\u00e8s de 5\u00a0000 Russes ont acquis des propri\u00e9t\u00e9s dans tout le pays, dont 1 275 pour le seul mois de juin.          Cette ru\u00e9e s\u2019explique par le fait que tout \u00e9tranger qui investit ou ach\u00e8te une propri\u00e9t\u00e9 d\u2019un montant sup\u00e9rieur \u00e0 400\u00a0000\u00a0dollars (388\u00a0000\u00a0euros) se voit en retour attribuer la nationalit\u00e9 turque. Une facilit\u00e9 qui devrait permettre aux investisseurs de d\u00e9placer leurs activit\u00e9s financi\u00e8res de la Russie, lourdement sanctionn\u00e9e, vers la Turquie, parfaitement connect\u00e9e au syst\u00e8me financier mondial et aux cha\u00eenes de valeur occidentales. \u00ab\u00a0Certains ach\u00e8tent des biens pour obtenir le passeport turc, dans le but de cr\u00e9er ensuite leur entreprise en Turquie et de commercer avec la Russie\u00a0\u00bb, confirme Mustafa Sert, agent immobilier \u00e0 Istanbul, qui ne voit \u00ab\u00a0que du bon\u00a0\u00bb dans cette arriv\u00e9e de capitaux.                    Lire aussi :  La Turquie, destination privil\u00e9gi\u00e9e des Russes pour \u00e9chapper aux sanctions         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/888/0/5755/2877/1342/671/60/0/5c0245c_1660243782435-2022-08-04t000000z-938236691-rc2lpv9606da-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky appelle le monde \u00e0 \u00ab\u00a0r\u00e9agir im...","dateModified":"2022-08-11T14:44:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-ukrainien-volodymyr-zelensky-appelle-le-monde-a-reagir-immediatement-pour-chasser-les-occupants-de-la-centrale-de-zaporijia_6137741_3210.html#619093","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-ukrainien-volodymyr-zelensky-appelle-le-monde-a-reagir-immediatement-pour-chasser-les-occupants-de-la-centrale-de-zaporijia_6137741_3210.html","datePublished":"2022-08-11T13:45:38+00:00","articleBody":"     La porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Maria Zakharova, a d\u00e9nonc\u00e9 la d\u00e9claration du Parlement letton qualifiant la Russie d\u2019\u00ab\u00a0Etat soutenant le terrorisme\u00a0\u00bb.          C\u2019est de la \u00ab\u00a0x\u00e9nophobie primaire\u00a0\u00bb, a-t-elle r\u00e9agi dans un message publi\u00e9 sur Telegram. Elle a par ailleurs qualifi\u00e9 les auteurs d\u2019\u00ab\u00a0id\u00e9ologues\u00a0\u00bb, dignes d\u2019\u00eatre \u00ab\u00a0trait\u00e9s (\u2026) de n\u00e9onazis\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/888/0/5755/2877/1342/671/60/0/5c0245c_1660243782435-2022-08-04t000000z-938236691-rc2lpv9606da-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La d\u00e9claration de Parlement letton rel\u00e8ve de la \u00ab\u00a0x\u00e9nophobie primaire\u00a0\u00bb, estime la Russie ","dateModified":"2022-08-11T14:42:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-ukrainien-volodymyr-zelensky-appelle-le-monde-a-reagir-immediatement-pour-chasser-les-occupants-de-la-centrale-de-zaporijia_6137741_3210.html#618984","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-ukrainien-volodymyr-zelensky-appelle-le-monde-a-reagir-immediatement-pour-chasser-les-occupants-de-la-centrale-de-zaporijia_6137741_3210.html","datePublished":"2022-08-11T11:42:06+00:00","articleBody":"     Ilia Iachine, 39\u00a0ans, est l\u2019un des rares leaders de l\u2019opposition d\u00e9mocratique russe \u00e0 n\u2019avoir pas fui le pays. Il a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 \u00e0 Moscou, \u00e0 la fin de juin, sous des motifs fallacieux, apr\u00e8s s\u2019\u00eatre engag\u00e9 contre la guerre en Ukraine. Lundi 8\u00a0ao\u00fbt, le tribunal municipal de Moscou a ordonn\u00e9 son maintien en maison d\u2019arr\u00eat durant son proc\u00e8s. Il risque d\u00e9sormais une peine allant jusqu\u2019\u00e0 quinze ans de prison. La procureure a exig\u00e9 que l\u2019audience se d\u00e9roule \u00e0 huis clos pour \u00ab\u00a0ne pas permettre \u00e0 Iachine de populariser ses opinions contre la guerre\u00a0\u00bb. L\u2019opposant, compagnon de route d\u2019Alexe\u00ef Navalny, qui assistait \u00e0 la s\u00e9ance de la prison par liaison vid\u00e9o, a exhib\u00e9 une pancarte sur laquelle \u00e9tait inscrit le slogan \u00ab\u00a0Non \u00e0 la guerre\u00a0\u00bb au moment o\u00f9 le tribunal a annonc\u00e9 sa d\u00e9cision. Il r\u00e9pond aujourd\u2019hui aux questions que Le Monde lui a transmises par l\u2019interm\u00e9diaire de ses avocats.                    Lire aussi :  Ilia Iachine, opposant russe emprisonn\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Les premiers signes du m\u00e9contentement de la population sont d\u00e9j\u00e0 visibles\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/888/0/5755/2877/1342/671/60/0/5c0245c_1660243782435-2022-08-04t000000z-938236691-rc2lpv9606da-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky appelle le monde \u00e0 \u00ab\u00a0r\u00e9agir im...","dateModified":"2022-08-11T12:01:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-ukrainien-volodymyr-zelensky-appelle-le-monde-a-reagir-immediatement-pour-chasser-les-occupants-de-la-centrale-de-zaporijia_6137741_3210.html#618920","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-ukrainien-volodymyr-zelensky-appelle-le-monde-a-reagir-immediatement-pour-chasser-les-occupants-de-la-centrale-de-zaporijia_6137741_3210.html","datePublished":"2022-08-11T11:05:02+00:00","articleBody":"     Les femmes de Vylkove vivent sans nouvelles de leurs maris et de leurs fils depuis que ces derniers, gardes-c\u00f4tes de l\u2019\u00eele des Serpents, un petit bout de roche pel\u00e9 de la mer Noire situ\u00e9 \u00e0 35\u00a0kilom\u00e8tres des c\u00f4tes ukrainiennes, ont \u00e9t\u00e9 faits prisonniers par les forces arm\u00e9es russes. Le dernier appel entre ces familles remonte au 24 f\u00e9vrier. A 16 heures, la connexion \u00e9tait coup\u00e9e. Depuis, plus rien.          C\u2019\u00e9tait le premier jour de guerre. \u00ab\u00a0Oleksandr, mon mari, m\u2019a appel\u00e9e \u00e0 6 heures du matin\u00a0\u00bb, raconte Svitlana Kryvytska, assise \u00e0 la terrasse d\u2019un petit restaurant de Vylkove, 9 000 habitants, non loin d\u2019un d\u00e9barcad\u00e8re surplombant le Danube. Une offensive russe \u00e9tait en cours pour prendre cette \u00eele strat\u00e9gique, qui commande une zone ouvrant \u00e0 la fois sur le Danube et sur les grands ports c\u00e9r\u00e9aliers de la mer Noire.                A l\u2019entr\u00e9e de la ville de Vylkove, un panneau o\u00f9 il est inscrit \u00ab\u00a0Libert\u00e9 pour les d\u00e9fenseurs de l\u2019\u00eele des Serpents\u00a0\u00bb et sur lequel sont visibles les visages des soldats emprisonn\u00e9s par les Russes. Vylkove, oblast d\u2019Odessa, le 5 ao\u00fbt 2022. ADRIEN VAUTIER\/LE PICTORIUM POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 A gauche, Oksana Bourkan tient un portrait de son fils, d\u00e9sormais \u00e2g\u00e9 de 25\u00a0ans, quand il \u00e9tait cadet. La m\u00e8re de famille est sans nouvelles de lui depuis le 24 f\u00e9vrier. A droite, Svitlana Kryvytska tient un portrait de son mari, Oleksandr, prisonnier des Russes depuis la fin du mois de f\u00e9vrier. Vylkove, oblast d\u2019Odessa, le 4 ao\u00fbt 2022. ADRIEN VAUTIER\/LE PICTORIUM POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 L\u2019album militaire du soldat Oleksandr Kryvytsky, 54 ans. D\u00e9fenseur de l'\u00eele des Serpents et prisonnier de guerre depuis le 24 f\u00e9vrier. Vylkove, oblast d\u2019Odessa, le 4 ao\u00fbt 2022. ADRIEN VAUTIER\/LE PICTORIUM POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/10/16c44a8_1660175767779-vylkove-1.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Vylkove, l\u2019amertume des femmes des prisonniers de guerre de l\u2019\u00eele des Serpents","dateModified":"2022-08-11T11:25:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-ukrainien-volodymyr-zelensky-appelle-le-monde-a-reagir-immediatement-pour-chasser-les-occupants-de-la-centrale-de-zaporijia_6137741_3210.html#619012","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-ukrainien-volodymyr-zelensky-appelle-le-monde-a-reagir-immediatement-pour-chasser-les-occupants-de-la-centrale-de-zaporijia_6137741_3210.html","datePublished":"2022-08-11T10:35:01+00:00","articleBody":"     Londres et Copenhague ont annonc\u00e9 jeudi apporter une aide suppl\u00e9mentaire \u00e0 l\u2019Ukraine sous forme de financements et d\u2019armes, dans le cadre d\u2019une conf\u00e9rence internationale des donateurs qui se tient dans la capitale danoise. Dans un communiqu\u00e9, le Royaume-Uni a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il fournirait \u00e0 l\u2019Ukraine davantage de syst\u00e8mes de roquettes \u00e0 lancements multiples, capables de frapper des cibles situ\u00e9es \u00e0 80\u00a0kilom\u00e8tres, pour permettre \u00e0 l\u2019Ukraine de se d\u00e9fendre contre l\u2019artillerie lourde russe.          Le Danemark va quant \u00e0 lui augmenter son aide financi\u00e8re \u00e0 l\u2019Ukraine de 110\u00a0millions d\u2019euros, a d\u00e9clar\u00e9 la premi\u00e8re ministre, Mette Frederiksen, lors de la conf\u00e9rence. \u00ab\u00a0Il s\u2019agit d\u2019une guerre contre les valeurs sur lesquelles reposent l\u2019Europe et le monde libre (\u2026). Aujourd\u2019hui, nous r\u00e9affirmons notre engagement \u00e0 soutenir l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9. Le pays a \u00e9galement annonc\u00e9 mercredi qu\u2019il allait d\u00e9p\u00eacher des instructeurs militaires en Grande-Bretagne pour aider \u00e0 entra\u00eener les soldats ukrainiens et former des officiers ukrainiens sur son sol.          La conf\u00e9rence tripartite, qui est organis\u00e9e par l\u2019Ukraine, le Danemark et le Royaume-Uni, a pour but de discuter du soutien \u00e0 long terme \u00e0 apporter \u00e0 Kiev apr\u00e8s l\u2019invasion russe en f\u00e9vrier dernier, en pr\u00e9sence du ministre de la d\u00e9fense, Oleksii Reznikov. Ce dernier s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 des annonces faites par les deux pays sur Twitter, \u00e9crivant\u00a0notamment : \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine a une arm\u00e9e forte et des partenaires fiables. C\u2019est comme cela que nous gagnerons\u00a0!\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/888/0/5755/2877/1342/671/60/0/5c0245c_1660243782435-2022-08-04t000000z-938236691-rc2lpv9606da-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Royaume-Uni et le Danemark vont apporter une aide suppl\u00e9mentaire \u00e0 l\u2019Ukraine sous forme de financem...","dateModified":"2022-08-11T11:00:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-ukrainien-volodymyr-zelensky-appelle-le-monde-a-reagir-immediatement-pour-chasser-les-occupants-de-la-centrale-de-zaporijia_6137741_3210.html#618964","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-ukrainien-volodymyr-zelensky-appelle-le-monde-a-reagir-immediatement-pour-chasser-les-occupants-de-la-centrale-de-zaporijia_6137741_3210.html","datePublished":"2022-08-11T10:06:10+00:00","articleBody":"     Les bombardements ont continu\u00e9 dans la nuit de mercredi\u00a010 \u00e0 jeudi 11\u00a0ao\u00fbt sur la ligne de front en Ukraine, y compris non loin de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia.          A Nikopol, \u00e0 une centaine de kilom\u00e8tres de la centrale de Zaporijia, qui se trouve de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 du fleuve Dnipro, le gouverneur Valentyn Reznitchenko a rapport\u00e9 sur son compte Telegram trois morts et neuf bless\u00e9s dans des bombardements russes nocturnes avec des lance-roquettes multiples Grad.          Dans le Donbass, le chef de l\u2019administration militaire de la r\u00e9gion de Donetsk, Pavlo Kyrylenko, a annonc\u00e9 sur Telegram jeudi matin que onze civils avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s lors des derni\u00e8res vingt-quatre\u00a0heures\u00a0: six \u00e0 Bakhmout, trois \u00e0 Soledar, un \u00e0 Krasnohorivka et un \u00e0 Avdi\u00efvka. Les forces russes, qui pilonnent sans cesse la ville de Soledar, tentent d\u2019en chasser l\u2019arm\u00e9e ukrainienne afin d\u2019avancer vers la ville voisine, plus grande, de Bakhmout.          L\u2019avanc\u00e9e russe, r\u00e9elle, est tr\u00e8s lente et la guerre s\u2019est transform\u00e9e en duel d\u2019artillerie entre deux arm\u00e9es, retranch\u00e9es autour de quelques localit\u00e9s.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/888/0/5755/2877/1342/671/60/0/5c0245c_1660243782435-2022-08-04t000000z-938236691-rc2lpv9606da-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les bombardements se poursuivent dans le Donbass et dans la r\u00e9gion de Dnipro, non loin de la centrale de Za...","dateModified":"2022-08-11T10:57:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-ukrainien-volodymyr-zelensky-appelle-le-monde-a-reagir-immediatement-pour-chasser-les-occupants-de-la-centrale-de-zaporijia_6137741_3210.html#618960","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-ukrainien-volodymyr-zelensky-appelle-le-monde-a-reagir-immediatement-pour-chasser-les-occupants-de-la-centrale-de-zaporijia_6137741_3210.html","datePublished":"2022-08-11T10:03:02+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e bi\u00e9lorusse a d\u00e9menti jeudi les informations sur des explosions qui se seraient produites dans la nuit pr\u00e8s d\u2019un a\u00e9rodrome militaire dans la r\u00e9gion de Gomel, dans le sud-est du pays, non loin de sa fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Le 10\u00a0ao\u00fbt, pr\u00e8s de 23\u00a0heures, lors d\u2019une course de contr\u00f4le, un v\u00e9hicule a pris feu apr\u00e8s le remplacement de son moteur, a fait savoir le minist\u00e8re de la d\u00e9fense bi\u00e9lorusse dans un communiqu\u00e9.\u00a0Le feu a \u00e9t\u00e9 rapidement ma\u00eetris\u00e9. Personne n\u2019a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9.\u00a0\u00bb          Une cha\u00eene Telegram bi\u00e9lorusse, sp\u00e9cialis\u00e9e notamment dans le suivi et la surveillance du conflit en Ukraine, avait affirm\u00e9 plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e qu\u2019\u00ab\u00a0au moins huit explosions\u00a0\u00bb se sont produites pr\u00e8s d\u2019un a\u00e9rodrome militaire \u00e0 Ziabrovka, dans la r\u00e9gion de Gomel. Selon Franak Viacorka, conseiller de la cheffe de l\u2019opposition bi\u00e9lorusse en exil, Svetlana Tsikhanovska\u00efa, des avions militaires russes sont souvent stationn\u00e9s dans cet a\u00e9rodrome. Il a toutefois pr\u00e9cis\u00e9 sur Twitter qu\u2019il n\u2019y avait \u00ab\u00a0pas de confirmation\u00a0\u00bb pour l\u2019heure que ces explosions puissent \u00eatre li\u00e9es aux man\u0153uvres russes ou bi\u00e9lorusses sur le territoire de cette ex-r\u00e9publique sovi\u00e9tique.          Principal alli\u00e9 de Moscou, le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse Alexandre Loukachenko, au pouvoir depuis 1994, avait laiss\u00e9 libre acc\u00e8s au territoire de son pays \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe pour qu\u2019elle puisse lancer son offensive sur l\u2019Ukraine le 24\u00a0f\u00e9vrier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/888/0/5755/2877/1342/671/60/0/5c0245c_1660243782435-2022-08-04t000000z-938236691-rc2lpv9606da-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bi\u00e9lorussie\u00a0: l\u2019arm\u00e9e d\u00e9ment les informations sur des explosions pr\u00e8s d\u2019un a\u00e9rodrome militaire","dateModified":"2022-08-11T10:53:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-ukrainien-volodymyr-zelensky-appelle-le-monde-a-reagir-immediatement-pour-chasser-les-occupants-de-la-centrale-de-zaporijia_6137741_3210.html#618950","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-ukrainien-volodymyr-zelensky-appelle-le-monde-a-reagir-immediatement-pour-chasser-les-occupants-de-la-centrale-de-zaporijia_6137741_3210.html","datePublished":"2022-08-11T09:36:31+00:00","articleBody":"     Le Parlement letton, la Saeima, a qualifi\u00e9 la Russie d\u2019\u00ab\u00a0Etat soutenant le terrorisme\u00a0\u00bb, dont les actes en Ukraine constituent un \u00ab\u00a0g\u00e9nocide cibl\u00e9 contre le peuple ukrainien\u00a0\u00bb, dans une d\u00e9claration publi\u00e9e sur son site internet, imm\u00e9diatement salu\u00e9e par Kiev.          Les d\u00e9put\u00e9s lettons assimilent \u00ab\u00a0les violences perp\u00e9tr\u00e9es par la Russie \u00e0 des fins politiques contre les civils\u00a0\u00bb \u00e0 \u00ab\u00a0du terrorisme\u00a0\u00bb. Selon eux, la Russie utilise notamment des munitions interdites \u00e0 l\u2019\u00e9chelle internationale \u00ab\u00a0pour semer la peur et tuer des civils\u00a0\u00bb.           \u00ab\u00a0La Russie utilise la souffrance et l\u2019intimidation comme un outil pour tenter de d\u00e9moraliser le peuple ukrainien et ses forces arm\u00e9es (\u2026). La Saeima reconna\u00eet la violence de la Russie contre les civils, qui est men\u00e9e pour atteindre des objectifs politiques, en tant que terrorisme et la Russie en tant qu\u2019Etat soutenant le terrorisme, et appelle les autres pays partageant la m\u00eame opinion \u00e0 s\u2019exprimer.\u00a0\u00bb           Dans son communiqu\u00e9, la Saeima appelle, par ailleurs, les pays de l\u2019Union europ\u00e9enne \u00e0 suspendre la d\u00e9livrance de visas touristiques et d\u2019entr\u00e9e aux citoyens de Russie et de Bi\u00e9lorussie, laquelle est consid\u00e9r\u00e9e comme soutien \u00e0 l\u2019invasion russe. Ce mois-ci, la Lettonie a pris la d\u00e9cision de ne plus d\u00e9livrer de visas aux ressortissants russes.          Le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba, s\u2019est dit \u00ab\u00a0reconnaissant\u00a0\u00bb envers le Parlement letton, estimant que la d\u00e9claration arrivait \u00ab\u00a0\u00e0 point nomm\u00e9\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La Russie m\u00e9rite depuis longtemps ce statut pour ses actions en Ukraine et au-del\u00e0\u00a0\u00bb, a-t-il estim\u00e9, appelant \u00ab\u00a0les autres pays et organisations\u00a0\u00bb \u00e0 suivre la d\u00e9marche lettonne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/888/0/5755/2877/1342/671/60/0/5c0245c_1660243782435-2022-08-04t000000z-938236691-rc2lpv9606da-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Lettonie qualifie la Russie d\u2019\u00ab\u00a0Etat soutenant le terrorisme\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-08-11T10:18:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-ukrainien-volodymyr-zelensky-appelle-le-monde-a-reagir-immediatement-pour-chasser-les-occupants-de-la-centrale-de-zaporijia_6137741_3210.html#618933","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-ukrainien-volodymyr-zelensky-appelle-le-monde-a-reagir-immediatement-pour-chasser-les-occupants-de-la-centrale-de-zaporijia_6137741_3210.html","datePublished":"2022-08-11T08:35:18+00:00","articleBody":"     Kiev a obtenu de la part de ses cr\u00e9anciers internationaux un moratoire de deux ans sur sa dette ext\u00e9rieure, \u00e9valu\u00e9e \u00e0 20\u00a0milliards de dollars, a annonc\u00e9 le premier ministre, Denys Chmyhal, en pleine invasion russe du pays. \u00ab\u00a0Les investisseurs dans la dette ext\u00e9rieure de l\u2019Ukraine ont accept\u00e9 de reporter les paiements jusqu\u2019en\u00a02024. Cela permet \u00e0 l\u2019Ukraine de maintenir la stabilit\u00e9 macrofinanci\u00e8re et de renforcer la viabilit\u00e9 \u00e9conomique\u00a0\u00bb, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 M. Chmyhal mercredi soir sur Twitter.                    \u00ab\u00a0Nous sommes reconnaissants aux investisseurs d\u2019avoir accept\u00e9 notre proposition. Gr\u00e2ce \u00e0 la solidarit\u00e9 avec l\u2019Ukraine manifest\u00e9e par la communaut\u00e9 des investisseurs priv\u00e9s et le secteur public officiel, nous serons en mesure de r\u00e9pondre aux besoins de la population ukrainienne\u00a0\u00bb, a de son c\u00f4t\u00e9 abond\u00e9 le ministre des finances, Sergii Marchenko, cit\u00e9 dans un communiqu\u00e9.          Un groupe de cr\u00e9anciers occidentaux dont la France, les Etats-Unis, l\u2019Allemagne, le Japon et le Royaume-Uni avaient donn\u00e9 le 20\u00a0juillet leur accord \u00e0 un report de paiement d\u2019int\u00e9r\u00eats sur la dette ukrainienne apr\u00e8s une requ\u00eate de Kiev, exhortant les autres d\u00e9tenteurs d\u2019obligations \u00e0 faire de m\u00eame.          L\u2019\u00e9conomie ukrainienne s\u2019est effondr\u00e9e depuis le d\u00e9but de la guerre avec la Russie lanc\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier et pourrait voir son PIB plonger de 45\u00a0% cette ann\u00e9e, selon les derni\u00e8res estimations de la Banque mondiale, qui datent du mois de juin. Les mesures de report du paiement des \u00e9ch\u00e9ances de l\u2019Ukraine sur ses obligations pourraient lui permettre d\u2019\u00e9conomiser au moins 3\u00a0milliards de dollars sur deux ans, d\u2019apr\u00e8s les calculs de l\u2019agence Bloomberg.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/888/0/5755/2877/1342/671/60/0/5c0245c_1660243782435-2022-08-04t000000z-938236691-rc2lpv9606da-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine a obtenu un moratoire de deux ans sur sa dette","dateModified":"2022-08-11T08:42:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-ukrainien-volodymyr-zelensky-appelle-le-monde-a-reagir-immediatement-pour-chasser-les-occupants-de-la-centrale-de-zaporijia_6137741_3210.html#618916","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-ukrainien-volodymyr-zelensky-appelle-le-monde-a-reagir-immediatement-pour-chasser-les-occupants-de-la-centrale-de-zaporijia_6137741_3210.html","datePublished":"2022-08-11T06:57:22+00:00","articleBody":"     Dans son dernier bulletin d\u2019information quotidien sur la guerre en Ukraine, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique affirme qu\u2019\u00ab\u00a0il est tr\u00e8s peu probable que la Russie soit en mesure de r\u00e9pondre \u00e0 certaines commandes d\u2019exportation de v\u00e9hicules blind\u00e9s de combat en raison de la demande exceptionnelle de v\u00e9hicules pour les forces russes en Ukraine et de l\u2019effet croissant des sanctions occidentales.\u00a0\u00bb          Pr\u00e9cisant que la Russie a \u00ab\u00a0longtemps consid\u00e9r\u00e9 l\u2019industrie de la d\u00e9fense comme l\u2019un de ses principaux succ\u00e8s \u00e0 l\u2019exportation\u00a0\u00bb, le minist\u00e8re britannique souligne que \u00ab\u00a0sa capacit\u00e9 industrielle militaire est aujourd\u2019hui mise \u00e0 rude \u00e9preuve, et la cr\u00e9dibilit\u00e9 de nombre de ses syst\u00e8mes d\u2019armes a \u00e9t\u00e9 min\u00e9e par leur association avec les mauvaises performances des forces russes dans la guerre en Ukraine\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/888/0/5755/2877/1342/671/60/0/5c0245c_1660243782435-2022-08-04t000000z-938236691-rc2lpv9606da-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique, la \u00ab\u00a0cr\u00e9dibilit\u00e9\u00a0\u00bb de l\u2019industrie militaire russe \u00ab\u00a0a \u00e9t\u00e9 mi...","dateModified":"2022-08-11T07:05:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-ukrainien-volodymyr-zelensky-appelle-le-monde-a-reagir-immediatement-pour-chasser-les-occupants-de-la-centrale-de-zaporijia_6137741_3210.html#618894","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-ukrainien-volodymyr-zelensky-appelle-le-monde-a-reagir-immediatement-pour-chasser-les-occupants-de-la-centrale-de-zaporijia_6137741_3210.html","datePublished":"2022-08-11T04:58:02+00:00","articleBody":"     Dans les rues, les all\u00e9es, au fond d\u2019une cour, d\u2019un jardin\u2026 L\u2019Ukraine est devenue un cimeti\u00e8re \u00e0 ciel ouvert, jonch\u00e9 de corps de civils et de soldats ukrainiens ou russes.          Des d\u00e9pouilles qu\u2019il faut recenser et identifier pour documenter les crimes de guerre commis par l\u2019arm\u00e9e russe ou rapatrier vers le pays ennemi.          L\u2019\u00e9crivain franco-am\u00e9ricain Jonathan Littell raconte ce travail macabre.                    Lire aussi :  En Ukraine, Boutcha et Kharkiv d\u00e9bord\u00e9es par les cadavres                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/888/0/5755/2877/1342/671/60/0/5c0245c_1660243782435-2022-08-04t000000z-938236691-rc2lpv9606da-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Ukraine, Boutcha et Kharkiv d\u00e9bord\u00e9es par les cadavres","dateModified":"2022-08-11T05:12:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-ukrainien-volodymyr-zelensky-appelle-le-monde-a-reagir-immediatement-pour-chasser-les-occupants-de-la-centrale-de-zaporijia_6137741_3210.html#618892","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-ukrainien-volodymyr-zelensky-appelle-le-monde-a-reagir-immediatement-pour-chasser-les-occupants-de-la-centrale-de-zaporijia_6137741_3210.html","datePublished":"2022-08-11T04:55:14+00:00","articleBody":"     Le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies (ONU) tiendra jeudi une r\u00e9union d\u2019urgence pour d\u00e9battre de la situation \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire ukrainienne de Zaporijia.          Une source au sein de la pr\u00e9sidence chinoise du Conseil de s\u00e9curit\u00e9, dirig\u00e9 en ao\u00fbt par P\u00e9kin, a pr\u00e9cis\u00e9, \u00e0 l\u2019Agence France-Presse, que la r\u00e9union aurait lieu le 11\u00a0ao\u00fbt \u00e0 15\u00a0heures (21\u00a0heures, heure de Paris). Une seconde source diplomatique au si\u00e8ge des Nations unies \u00e0 New York a ajout\u00e9 que les quinze pays membres du Conseil se retrouveraient jeudi apr\u00e8s-midi, \u00e0 la demande de la Russie, qui y dispose d\u2019un droit de veto, comme les quatre autres membres permanents (Etats-Unis, Chine, France, Royaume-Uni).          L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) a d\u00e9clar\u00e9 dans un communiqu\u00e9 que son directeur g\u00e9n\u00e9ral, Rafael Grossi, informerait le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 \u00ab\u00a0de la situation en mati\u00e8re de s\u00fbret\u00e9 et de s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aires\u00a0\u00bb \u00e0 la centrale, ainsi que de ses \u00ab\u00a0efforts pour convenir d\u2019une mission d\u2019experts de l\u2019AIEA sur le site d\u00e8s que possible\u00a0\u00bb. M.\u00a0Grossi a qualifi\u00e9 la situation du complexe d\u2019\u00ab\u00a0extr\u00eamement grave\u00a0\u00bb.          L\u2019AIEA a d\u00e9clar\u00e9 que son rapport d\u00e9taillerait la mani\u00e8re dont les bombardements sur le site la semaine derni\u00e8re \u00ab\u00a0ont viol\u00e9 pratiquement tous les sept piliers indispensables de la s\u00fbret\u00e9 et de la s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aires\u00a0\u00bb que M. Grossi avait d\u00e9crits au d\u00e9but du conflit.          Des bombardements ont caus\u00e9 la mort d\u2019au moins quatorze personnes dans la nuit de mardi \u00e0 mercredi dans le centre de l\u2019Ukraine, pr\u00e8s de la centrale nucl\u00e9aire. Le groupe du G7 a accus\u00e9 mercredi Moscou de \u00ab\u00a0mettre en danger\u00a0\u00bb la r\u00e9gion autour de Zaporijia et demand\u00e9 la restitution de la centrale \u00e0 l\u2019Ukraine. Kiev et Moscou s\u2019accusent mutuellement d\u2019avoir bombard\u00e9 le complexe.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: intimidation et chantage autour de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/888/0/5755/2877/1342/671/60/0/5c0245c_1660243782435-2022-08-04t000000z-938236691-rc2lpv9606da-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU sur la centrale de Zaporijia","dateModified":"2022-08-11T05:17:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-ukrainien-volodymyr-zelensky-appelle-le-monde-a-reagir-immediatement-pour-chasser-les-occupants-de-la-centrale-de-zaporijia_6137741_3210.html#618890","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-ukrainien-volodymyr-zelensky-appelle-le-monde-a-reagir-immediatement-pour-chasser-les-occupants-de-la-centrale-de-zaporijia_6137741_3210.html","datePublished":"2022-08-11T04:52:00+00:00","articleBody":"      Le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU tiendra, jeudi, une r\u00e9union d\u2019urgence pour d\u00e9battre de la situation \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire ukrainienne de Zaporijia, occup\u00e9e par les troupes russes, et que Kiev et Moscou s\u2019accusent mutuellement d\u2019avoir bombard\u00e9e. Le G7 a exig\u00e9 que la Russie \u00ab\u00a0rende imm\u00e9diatement\u00a0\u00bb le contr\u00f4le de la centrale \u00e0 l\u2019Ukraine.          Kiev a refus\u00e9 de commenter une \u00e9ventuelle implication de son arm\u00e9e dans l\u2019attaque qui a caus\u00e9 plusieurs explosions, mardi, sur une base a\u00e9rienne russe dans l\u2019ouest de la Crim\u00e9e, territoire ukrainien annex\u00e9 par Moscou depuis 2014. Des images satellites semblent confirmer la destruction de neuf avions de combat russes.          Au moins six personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et trois autres bless\u00e9es mercredi dans des frappes russes contre la ville de Bakhmout, situ\u00e9e pr\u00e8s du front dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 le gouverneur r\u00e9gional.          Treize civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s dans la nuit de mardi \u00e0 mercredi par des bombardements russes dans la r\u00e9gion de Dnipro, dans le centre-est de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 le gouverneur de la r\u00e9gion. Le gouverneur de la r\u00e9gion voisine de Zaporijia a, lui, signal\u00e9 une frappe russe ayant tu\u00e9 une habitante de 52\u00a0ans.          Le premier navire transportant des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes a accost\u00e9 mercredi au port de Mersin, en Turquie, selon des sites de tra\u00e7age du trafic maritime, et a trouv\u00e9 un nouvel acheteur, a rapport\u00e9 le site d\u2019information Middle East Eye.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/888/0/5755/2877/1342/671/60/0/5c0245c_1660243782435-2022-08-04t000000z-938236691-rc2lpv9606da-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce jeudi matin","dateModified":"2022-08-11T05:24:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-ukrainien-volodymyr-zelensky-appelle-le-monde-a-reagir-immediatement-pour-chasser-les-occupants-de-la-centrale-de-zaporijia_6137741_3210.html#618888","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-le-president-ukrainien-volodymyr-zelensky-appelle-le-monde-a-reagir-immediatement-pour-chasser-les-occupants-de-la-centrale-de-zaporijia_6137741_3210.html","datePublished":"2022-08-11T04:51:14+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct qui va couvrir le 169e jour de guerre en Ukraine.          Notre live d\u2019hier est disponible sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/888/0/5755/2877/1342/671/60/0/5c0245c_1660243782435-2022-08-04t000000z-938236691-rc2lpv9606da-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-08-11T05:12:07+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/0/0/5755/3765/1342/877/3/0/5c0245c_1660243782435-2022-08-04t000000z-938236691-rc2lpv9606da-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"}
    

            
  
